<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="54" year="1971" law-type="law">
  <name>Lög um Innheimtustofnun sveitarfélaga</name>
  <num-and-date>
    <date>1971-04-06</date>
    <num>54</num>
    <original>1971 nr. 54 6. apríl</original>
  </num-and-date>
  <footnotes>
    <footnote nr="1">
      <footnote-sen>Lögunum var breytt með &lt;a href="/altext/stjt/2023.045.html"&gt;l. 45/2023&lt;/a&gt;; breytingarnar taka gildi 1. jan. 2024 skv. &lt;a href="/altext/stjt/2023.045.html"&gt;11. gr. s.l.&lt;/a&gt;</footnote-sen>
      <location type="pointer" xpath="name[1]" before-mark="^Lög um Innheimtustofnun sveitarfélaga" after-mark="$"/>
    </footnote>
  </footnotes>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=91&amp;amp;mnr=119"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/pdf/91/s/0128.pdf"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 1972. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjtnr.html#1982027"&gt; L. 27/1982 &lt;/a&gt; (tóku gildi 24. maí 1982). &lt;a href="/altext/stjtnr.html#1984043"&gt; L. 43/1984 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júní 1984). &lt;a href="/altext/stjtnr.html#1986041"&gt; L. 41/1986 &lt;/a&gt; (tóku gildi 21. maí 1986). &lt;a href="/altext/stjtnr.html#1987039"&gt; L. 39/1987 &lt;/a&gt; (tóku gildi 14. apríl 1987). &lt;a href="/altext/stjtnr.html#1988049"&gt; L. 49/1988 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 1989). &lt;a href="/altext/stjt/1990.031.html"&gt; L. 31/1990 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992). &lt;a href="/altext/stjt/1991.092.html"&gt; L. 92/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992 nema 103. gr. sem tók gildi 9. jan. 1992). &lt;a href="/altext/stjt/1996.071.html"&gt; L. 71/1996 &lt;/a&gt; (tóku gildi 19. júní 1996). &lt;a href="/altext/stjt/2000.062.html"&gt; L. 62/2000 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2000). &lt;a href="/altext/stjt/2003.076.html"&gt; L. 76/2003 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. nóv. 2003). &lt;a href="/altext/stjt/2007.167.html"&gt; L. 167/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2008). &lt;a href="/altext/stjt/2010.162.html"&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href="/altext/stjt/2011.126.html"&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href="/altext/stjt/2018.150.html"&gt; L. 150/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. jan. 2019). &lt;a href="/altext/stjt/2023.045.html"&gt; L. 45/2023 &lt;/a&gt; (taka gildi 1. jan. 2024 nema 8. gr. og b-liður 9. gr. sem tóku gildi 21. júní 2023; um lagaskil sjá nánar 11. gr.). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; innviðaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; innviðaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Setja skal á stofn Innheimtustofnun sveitarfélaga.</sen>
        <sen nr="2">Stofnunin skal vera sameign allra sveitarfélaga landsins.</sen>
        <sen nr="3">Lögheimili Innheimtustofnunarinnar er í Reykjavík.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórn Innheimtustofnunar sveitarfélaga skal skipuð þremur mönnum.</sen>
        <sen nr="2">Skal einn skipaður af ráðherra, en tveir kosnir af fulltrúaráði Sambands ísl. sveitarfélaga.</sen>
        <sen nr="3">Kjörtímabil stjórnarinnar er fjögur ár.</sen>
        <sen nr="4">Varamenn skulu skipaðir og kosnir með sama hætti og til jafnlangs tíma og aðalmenn.</sen>
        <sen nr="5">Tryggingastofnun ríkisins skal tilnefna áheyrnarfulltrúa til setu á fundum stjórnarinnar.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórn stofnunarinnar ræður forstjóra hennar, svo og annað fast starfslið stofnunarinnar að fengnum tillögum forstjóra.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Launakjör starfsliðs stofnunarinnar skulu ákveðin í samræmi við launakerfi opinberra starfsmanna.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="52" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 52. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="ráðherra" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Hlutverk Innheimtustofnunar sveitarfélaga er að innheimta hjá meðlagsskyldum foreldrum meðlög sem Tryggingastofnun ríkisins hefur greitt forráðamönnum barna þeirra, sbr. 73. gr. laga nr. 67/1971, með síðari breytingum.</sen>
        <sen nr="2">Skal Innheimtustofnunin skila Tryggingastofnun ríkisins innheimtufé mánaðarlega eftir því sem það innheimtist og skal það ganga upp í meðlagsgreiðslur Tryggingastofnunarinnar.</sen>
        <sen nr="3">Það sem á vantar að Tryggingastofnunin hafi fengið meðlög að fullu endurgreidd með slíkum skilum skal Innheimtustofnun sveitarfélaga greiða, sbr. 1. mgr. 4. gr., innan tveggja mánaða frá því að meðlag var greitt.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Innheimtustofnunin getur tekið að sér, gegn greiðslu, hvers konar innheimtur fyrir einstök sveitarfélög, einkum þó innheimtu á sveitarsjóðaskuldum manna, sem fluttir eru brott úr sveitarfélagi.</sen>
        <sen nr="2">Stofnunin getur enn fremur, að beiðni ráðuneyta, með sama hætti tekið að sér innheimtu meðlagsskulda erlendra ríkisborgara búsettra hér á landi og meðlög, sem greidd eru erlendis vegna íslenskra ríkisborgara.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Einnig er Innheimtustofnuninni heimilt, sé þess óskað, að taka að sér innheimtu gegn greiðslu á þeim hluta barnsmeðlags, sem hærri er en lögmæltur barnalífeyrir, svo og öðrum kröfum, sem framfærslumaður barns kann að eiga á barnsföður eða barnsmóður, þar með talinn framfærslueyrir hjóna vegna skilnaðar samkvæmt yfirvaldsúrskurði, skilnaðarbréfi, skilnaðarsamningi eða lögum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>Nú l. 100/2007.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^(\[??)?Hlutverk Innheimtustofnunar sveitarfélaga er að innheimta hjá meðlagsskyldum foreldrum meðlög sem Tryggingastofnun ríkisins hefur greitt forráðamönnum barna þeirra, sbr. 73. gr. laga nr. 67/1971, með síðari breytingum." after-mark="$"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984043?g4" law-nr="43" law-year="1984" law-art="4" nr="2">
        <footnote-sen>L. 43/1984, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="606">
          <start xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1982027?g1" law-nr="27" law-year="1982" law-art="1" nr="3">
        <footnote-sen>L. 27/1982, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="402">
          <start xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3a">
    <nr-title>3. gr. a.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Innheimtustofnun sveitarfélaga er heimil vinnsla persónuupplýsinga, þar á meðal upplýsinga um heilsufar og fjárhag einstaklinga, félagslega erfiðleika þeirra og atvinnustöðu, upplýsinga um greiðsluskyldu og móttakendur meðlags og annarra upplýsinga sem hinn skráði lætur í té, í þeim tilgangi að sinna lögbundnu hlutverki sínu skv. 3. og 5. gr. að uppfylltum skilyrðum laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.150.html" law-nr="150" law-year="2018" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 150/2018, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="429">
          <start xpath="art[@nr='3a']/nr-title[1]"/>
          <end xpath="art[@nr='3a']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Jöfnunarsjóður sveitarfélaga greiðir Innheimtustofnuninni það sem á vantar að tekjur hennar nægi til endurgreiðslu til Tryggingastofnunarinnar, sbr. 3. gr., og greiðslu rekstrarkostnaðar hennar.</sen>
        <sen nr="2">Skulu greiðslur Jöfnunarsjóðs inntar af hendi það tímanlega að Innheimtustofnun geti staðið í skilum við Tryggingastofnunina á réttum gjalddögum skv. 3. gr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Skal Innheimtustofnunin láta Jöfnunarsjóði í té fyrir 30. apríl hvert ár reikninga stofnunarinnar fyrir næstliðið ár.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Jöfnunarsjóður sveitarfélaga skal hafa gert fullnaðarskil til Innheimtustofnunarinnar, sbr. 1. mgr., fyrir 1. júní ár hvert miðað við reikningsskil í lok undanfarandi árs.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984043?g5" law-nr="43" law-year="1984" law-art="5" nr="1">
        <footnote-sen>L. 43/1984, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="639">
          <start xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Innheimtustofnun sveitarfélaga annast meðlagainnheimtu hjá barnsfeðrum, hvar sem er á landinu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Barnsföður er skylt að endurgreiða Innheimtustofnuninni meðlag með barni sínu, skilgetnu eða óskilgetnu, þegar og með þeim hætti, sem stofnunin krefst.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Nú greiðir barnsfaðir (meðlagsskyldur) ekki meðlag innan eins mánaðar frá því meðlagskrafa féll í gjalddaga samkvæmt ákvæðum yfirvaldsúrskurðar eða skilnaðarbréfs og skal hann þá greiða dráttarvexti af því sem gjaldfallið er.</sen>
        <sen nr="2">Dráttarvextir skulu vera þeir sömu og hjá innlánsstofnunum samkvæmt ákvörðun Seðlabanka Íslands, sbr. 13. gr. laga nr. 10/1961.</sen>
        <sen nr="3">Stjórn Innheimtustofnunar sveitarfélaga er heimilt að víkja frá þessari dráttarvaxtatöku ef um sérstaka félagslega erfiðleika er að ræða hjá skuldara.</sen>
        <sen nr="4">Nánari ákvæði um þetta atriði skulu sett í reglugerð.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórn Innheimtustofnunar sveitarfélaga er heimilt að gera tímabundna samninga sem kveða á um greiðslu skuldara á lægri upphæð en til fellur mánaðarlega þegar til skuldarinnar hefur verið stofnað sökum félagslegra erfiðleika skuldara, svo sem af heilsufarsástæðum, ónógum tekjum, skertri starfsorku, mikilli greiðslubyrði, barnamergð eða af öðrum sambærilegum ástæðum.</sen>
        <sen nr="2">Slíka samninga skal endurskoða reglulega og a.m.k. á sex mánaða fresti.</sen>
        <sen nr="3">Ef um áframhaldandi félagslega og fjárhagslega erfiðleika er að ræða hjá skuldara og stjórnin telur fullljóst að aðstæður skuldara séu þannig að hann geti eigi greitt áfallinn höfuðstól eða hluta hans, auk meðlaga sem falla til mánaðarlega, er stjórninni heimilt að afskrifa höfuðstól skuldara að hluta eða öllu leyti.</sen>
        <sen nr="4">Heimild til niðurfellingar höfuðstóls eða hluta hans er bundin því skilyrði að skuldari hafi í a.m.k. þrjú ár staðið við samning skv. 1. málsl.</sen>
        <sen nr="5">Nánari ákvæði um framkvæmd skulu sett í reglugerð.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórn Innheimtustofnunar sveitarfélaga er heimilt að afskrifa og endurgreiða höfuðstól skuldara sem stofnast hefur eftir að niðurstaða blóðrannsóknar liggur fyrir og/eða mál hefur verið höfðað til ógildingar á faðernisviðurkenningu eða til vefengingar á faðerni barns.</sen>
        <sen nr="2">Heimildin til afskriftar og endurgreiðslu er þó bundin því skilyrði að niðurstaða dómsmáls leiði í ljós að skuldari er ekki faðir viðkomandi barns.</sen>
        <sen nr="3">Nánari ákvæði um framkvæmd skulu sett í reglugerð.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórn Innheimtustofnunar sveitarfélaga er heimilt að mæla með nauðasamningi þar sem fjallað er um niðurfellingu höfuðstóls og/eða dráttarvaxta að hluta eða öllu leyti, enda sé ljóst að hagsmunum Innheimtustofnunar sveitarfélaga verði betur borgið með nauðasamningi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Vanræki barnsfaðir að einhverju eða öllu leyti að verða við innheimtukröfu, getur Innheimtustofnunin:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Krafið kaupgreiðanda um að halda eftir hluta af kaupi eða aflahlut til lúkningar meðlögum.</sen>
            <sen nr="2">Skulu slíkar kröfur ganga fyrir öðrum kröfum, þ. á m. kröfum sveitarsjóða og innheimtumanna ríkissjóðs.</sen>
            <sen nr="3">Kaupgreiðendur skulu halda slíku innheimtufé aðgreindu frá eigin fé eða fé fyrirtækis.</sen>
            <sen nr="4">Vanræki kaupgreiðandi að verða við slíkri kröfu, ber hann ábyrgð gagnvart Innheimtustofnuninni allt að þeirri fjárhæð, sem hann hefur greitt barnsföður, eftir að krafa Innheimtustofnunarinnar barst honum.</sen>
            <sen nr="5">Sama gildir, ef kaupgreiðandi tekur ekki tilskilda fjárhæð af kaupi eða aflahlut eða ef hann skilar ekki innheimtu meðlagsfé til Innheimtustofnunarinnar innan hálfs mánaðar.</sen>
            <sen nr="6">Gera má lögtak hjá kaupgreiðanda vegna vanrækslu hans í þessu sambandi með sama hætti og hjá meðlagsskuldara sjálfum.</sen>
            <sen nr="7">Lögtaksrétturinn fyrnist ekki.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Krafist lögtaks í eignum barnsföður.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Krafist þess, að lögreglan aðstoði við að hafa upp á barnsföður og færi hann á skrifstofu Innheimtustofnunarinnar, ef með þarf, til viðtals og upplýsingagjafar, hafi hann ekki sinnt kvaðningum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1"/>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <paragraph nr="1"/>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="8">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Meðlög, sem falla á þann tíma, reiknaðan í heilum mánuðum, sem maður afplánar refsingu, skulu ekki innheimt hjá honum fyrir þann tíma sem afplánun stendur fyrr en tveimur árum eftir að afplánun lýkur og skal þá greiðslum jafnað á eitt til þrjú ár.</sen>
        <sen nr="2">Dráttarvextir skulu ekki innheimtir af slíkum skuldum fyrir þann tíma sem innheimta skal liggja niðri samkvæmt þessu.</sen>
        <sen nr="3">Eigi að síður skal Innheimtustofnun sveitarfélaga standa skil á meðlagsgreiðslum fyrir slíkan tíma til Tryggingastofnunar ríkisins.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="9">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Skattyfirvöld, Vinnumálastofnun, Þjóðskrá Íslands, Fangelsismálastofnun, sveitarfélög, launagreiðendur og Lánasjóður íslenskra námsmanna skulu láta Innheimtustofnun sveitarfélaga í té upplýsingar, vegna innheimtu meðlaga, með rafrænum hætti, ef því verður við komið, að því marki sem þær eru nauðsynlegar til að unnt sé að framfylgja lögum þessum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="10">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Kröfur til endurgreiðslu barnsmeðlaga og sérstakra framlaga samkvæmt barnalögum, sem greidd eru fyrir milligöngu opinberra aðila og endurgreiða ber að lögum, fyrnast á tíu árum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>Nú l. 38/2001.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" before-mark="^Dráttarvextir skulu vera þeir sömu og hjá innlánsstofnunum samkvæmt ákvörðun Seðlabanka Íslands, sbr. 13. gr. laga nr. 10/1961." after-mark=":? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?2\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1986041?g1" law-nr="41" law-year="1986" law-art="1" nr="2">
        <footnote-sen>L. 41/1986, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="353">
          <start xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1987039?g1" law-nr="39" law-year="1987" law-art="1" nr="3">
        <footnote-sen>L. 39/1987, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="204">
          <start xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
          <end xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']"/>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.071.html" law-nr="71" law-year="1996" law-art="1" nr="4">
        <footnote-sen>L. 71/1996, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="1683">
          <start xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='6']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1991.092.html" law-nr="92" law-year="1991" law-art="57" nr="5">
        <footnote-sen>L. 92/1991, 57. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='7']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Krafist lögtaks í eignum barnsföður." after-mark="$"/>
        <location type="deletion" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='7']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='4']/nr-title[1]" before-mark="^4." after-mark="$"/>
        <location type="deletion" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='8']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^(\[??)?Meðlög, sem falla á þann tíma, reiknaðan í heilum mánuðum, sem maður afplánar refsingu," after-mark="skulu ekki innheimt hjá honum fyrir þann tíma sem afplánun stendur fyrr en tveimur árum eftir að afplánun lýkur og skal þá greiðslum jafnað á eitt til þrjú ár.$"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1990.031.html#G44" law-nr="31" law-year="1990" law-art="44" nr="6">
        <footnote-sen>L. 31/1990, 44. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='7']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='5']/nr-title[1]" before-mark="^5." after-mark="$"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1988049?g1" law-nr="49" law-year="1988" law-art="1" nr="7">
        <footnote-sen>L. 49/1988, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="496">
          <start xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='8']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='8']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.150.html" law-nr="150" law-year="2018" law-art="2" nr="8">
        <footnote-sen>L. 150/2018, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='9']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2003.076.html#G82" law-nr="76" law-year="2003" law-art="82" nr="9">
        <footnote-sen>L. 76/2003, 82. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='10']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="samkvæmt barnalögum" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.062.html" law-nr="62" law-year="2000" law-art="1" nr="10">
        <footnote-sen>L. 62/2000, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='10']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Reikningsár Innheimtustofnunarinnar er almanaksárið.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Reikningar skulu fullgerðir fyrir 31. mars ár hvert, og skal endurskoðun þeirra lokið eigi síðar en 30. júní.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fulltrúaráð Sambands íslenskra sveitarfélaga kýs tvo endurskoðendur og tvo til vara til fjögurra ára, og skulu þeir láta sérstaka endurskoðunarskýrslu fylgja áritun sinni á reikninga stofnunarinnar.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Endurskoðaða reikninga skal senda stjórn og fulltrúaráði Sambands íslenskra sveitarfélaga og ráðuneytinu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ársreikningarnir skulu birtir í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-nr="162" law-year="2010" law-art="204" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 204. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='6']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="ráðuneytinu" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Setja skal með reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra er í reglugerð heimilt að ákveða að þau verkefni sem sýslumanni eru falin í lögum þessum verði á hendi eins sýslumanns.</sen>
        <sen nr="2">Ákvörðun skal tekin að höfðu samráði við þann ráðherra sem fer með málefni sýslumanna.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/491-1996"&gt;Rg. 491/1996&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/645-2023"&gt;645/2023&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Setja skal með reglugerð" after-mark="nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara\.?:? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?2\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$"/>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^(\[??)?Ráðherra er í reglugerð" after-mark="heimilt að ákveða að þau verkefni sem sýslumanni eru falin í lögum þessum verði á hendi eins sýslumanns.$"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1991.092.html" law-nr="92" law-year="1991" law-art="57" nr="2">
        <footnote-sen>L. 92/1991, 57. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion" xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Setja skal með reglugerð:? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?1\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara." after-mark="$"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.045.html" law-nr="45" law-year="2023" law-art="8" nr="3">
        <footnote-sen>L. 45/2023, 8. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="215">
          <start xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 1972 og ná til allra meðlagsgreiðslna, sem Tryggingastofnun ríkisins innir af hendi frá og með þeim degi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <chapter nr-type="temporary-clauses" nr="t">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Fram til 1. janúar 2024 er sýslumanni heimilt í samráði við forstjóra að undirbúa flutning verkefna Innheimtustofnunar sveitarfélaga til sýslumanns og starfsemi innheimtunnar, þ.m.t. starfsmannahald og skipulag.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra er með reglugerð heimilt að kveða nánar á um þau verkefni sem tengjast innheimtu meðlaga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Stjórn Innheimtustofnunar sveitarfélaga er heimilt að semja við sýslumann um að annast hluta verkefna stofnunarinnar við innheimtu meðlaga o.fl.</sen>
          <sen nr="2">Samningur samkvæmt þessu ákvæði er háður samþykki ráðherra sem fara með málefni Innheimtustofnunar og sýslumanns.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.045.html" law-nr="45" law-year="2023" law-art="9" nr="1">
          <footnote-sen>L. 45/2023, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="570">
            <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='II']/nr-title[1]"/>
            <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='II']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
