<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="111" year="2021" law-type="law">
  <name>Lög um umhverfismat framkvæmda og áætlana</name>
  <num-and-date>
    <date>2021-06-25</date>
    <num>111</num>
    <original>2021 nr. 111 25. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=151&amp;amp;mnr=712"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/151/s/1191.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. september 2021; &lt;/b&gt; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 37. gr.; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XX. viðauki tilskipun 2001/42/EB, 2011/92/ESB, 2014/52/ESB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2022.067.html"&gt; L. 67/2022 &lt;/a&gt; (tóku gildi 13. júlí 2022). &lt;a href="/altext/stjt/2023.028.html"&gt; L. 28/2023 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2023). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis-, orku- og loftslagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis-, orku- og loftslagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið, gildissvið, skilgreiningar o.fl.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Markmið laga þessara er:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">sjálfbær þróun, heilnæmt umhverfi og umhverfisvernd sem vinna skal að með umhverfismati framkvæmda og áætlana sem eru líklegar til að hafa umtalsverð umhverfisáhrif,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">skilvirkni við umhverfismat framkvæmda og áætlana,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að almenningur hafi aðkomu að umhverfismati framkvæmda og áætlana og samvinna aðila sem hafa hagsmuna að gæta eða láta sig málið varða vegna umhverfismats framkvæmda og áætlana.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda um:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">skipulagsáætlanir og breytingar á þeim samkvæmt skipulagslögum og lögum um skipulag haf- og strandsvæða,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">aðrar áætlanir og breytingar á þeim sem marka stefnu fyrir leyfisveitingar til framkvæmda sem tilgreindar eru í 1. viðauka við lög þessi og eru undirbúnar og/eða afgreiddar af stjórnvöldum og unnar samkvæmt lögum eða ákvörðun ráðherra,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">framkvæmdir sem kunna eða eru líklegar til að hafa umtalsverð umhverfisáhrif, sbr. 1. viðauka við lög þessi.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda um framkvæmdir og áætlanir á landi, í lofthelgi og í mengunarlögsögu Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Lögin gilda einnig um umhverfismat framkvæmda eða áætlana í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins sem kunna að hafa áhrif hér á landi, sbr. 5. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda ekki um áætlanir sem hafa þann eina tilgang að þjóna öryggi eða vörnum ríkisins eða almannavarnaviðbrögðum.</sen>
          <sen nr="2">Þá gilda lög þessi ekki um fjárhags- og fjárlagaáætlanir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óverulegar breytingar á áætlunum eru ekki háðar ákvæðum laga þessara.</sen>
          <sen nr="2">Við mat ábyrgðaraðila viðkomandi áætlunar á því hvort breytingar teljist verulegar skal taka mið af áhrifum á framkvæmdir og aðra áætlanagerð og áhrifum á umhverfið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í lögum þessum er merking eftirtalinna orða og orðasambanda sem hér segir:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <name>Almenningur:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Einn eða fleiri einstaklingar eða lögaðilar, samtök þeirra, félög eða hópar.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <name>Áætlun:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Áætlun sem markar stefnu fyrir leyfisveitingar til framkvæmda sem falla undir lög þessi og er undirbúin og/eða samþykkt af stjórnvöldum og unnin samkvæmt lögum eða ákvörðun ráðherra.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <name>Framkvæmd:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Hvers konar nýframkvæmd eða breyting á eldri framkvæmd sem fellur undir lög þessi og starfsemi sem henni fylgir.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" nr-type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <name>Framkvæmdaraðili:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Aðili sem hyggst hefja framkvæmd sem fellur undir lög þessi.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" nr-type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <name>Leyfi til framkvæmda:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Leyfi sem veitt eru vegna fyrirhugaðrar framkvæmdar sem fellur undir lög þessi og þeirrar starfsemi sem henni fylgir, svo sem framkvæmdaleyfi samkvæmt skipulagslögum, byggingarleyfi samkvæmt lögum um mannvirki, starfsleyfi samkvæmt lögum um hollustuhætti og mengunarvarnir og önnur sambærileg leyfi sem varða meginþætti framkvæmdar og/eða starfsemi og umhverfisáhrif þeirra.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="6" nr-type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <name>Matsáætlun:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Áætlun framkvæmdaraðila um hvernig fyrirhugað er að standa að umhverfismati fyrirhugaðrar framkvæmdar og á hvaða þætti framkvæmdarinnar og umhverfis verði lögð áhersla í umhverfismatsskýrslu.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="7" nr-type="numeric">
            <nr-title>7.</nr-title>
            <name>Matsskyld framkvæmd:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Framkvæmd sem háð er umhverfismati samkvæmt ákvæðum laga þessara ásamt þeirri starfsemi sem henni fylgir, sbr. 1. viðauka.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="8" nr-type="numeric">
            <nr-title>8.</nr-title>
            <name>Mótvægisaðgerðir:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Aðgerðir til að koma í veg fyrir, draga úr eða bæta fyrir neikvæð umhverfisáhrif fyrirhugaðrar framkvæmdar eða áætlunar.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="9" nr-type="numeric">
            <nr-title>9.</nr-title>
            <name>Tilkynningarskyld framkvæmd:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Framkvæmd sem tilkynna ber til Skipulagsstofnunar til ákvörðunar um hvort hún skuli háð umhverfismati, sbr. 1. viðauka.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="10" nr-type="numeric">
            <nr-title>10.</nr-title>
            <name>Umhverfismatsskýrsla:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Skýrsla um mat á umhverfisáhrifum fyrirhugaðrar framkvæmdar eða áætlunar og starfsemi sem henni fylgir ásamt tillögum um mótvægisaðgerðir eftir því sem við á.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="11" nr-type="numeric">
            <nr-title>11.</nr-title>
            <name>Umsagnaraðilar:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Opinberar stofnanir, stjórnvöld eða aðrir lögaðilar sem sinna lögbundnum verkefnum sem varða framkvæmdir og/eða áætlanir sem falla undir lög þessi eða umhverfisáhrif þeirra.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="12" nr-type="numeric">
            <nr-title>12.</nr-title>
            <name>Vöktun:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Kerfisbundin mæling og skráning einstakra þátta í umhverfinu til að sannreyna umhverfisáhrif.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Efni umhverfismats.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í umhverfismati skal greina, lýsa og meta, með tilliti til viðkomandi framkvæmdar eða áætlunar, bein og óbein umtalsverð áhrif á eftirfarandi umhverfisþætti:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">íbúa og heilbrigði manna,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">líffræðilega fjölbreytni með sérstakri áherslu á tegundir og búsvæði sem njóta verndar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">land, landslag, víðerni, jarðmyndanir, jarðveg, vatn, loft og loftslag,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">efnisleg verðmæti og menningarminjar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">næmi framkvæmdar eða áætlunar fyrir hættu á stórslysum og náttúruhamförum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">samspil þeirra þátta sem taldir eru upp í a–e-lið.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Umhverfismat yfir landamæri.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef líklegt þykir að framkvæmd eða áætlun muni hafa umtalsverð umhverfisáhrif í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins eða ef ríki á Evrópska efnahagssvæðinu telur líklegt að það verði fyrir verulegum áhrifum af framkvæmd eða áætlun skal hafa samráð við hlutaðeigandi ríki um umhverfismatið.</sen>
          <sen nr="2">Sama gildir ef líklegt þykir að framkvæmd í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins muni hafa umtalsverð umhverfisáhrif hér á landi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórnsýsla, forsamráð og samþætt málsmeðferð.</name>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Yfirstjórn og framkvæmd.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra fer með yfirstjórn þeirra mála sem lög þessi taka til.</sen>
          <sen nr="2">Ráðherra til aðstoðar er Skipulagsstofnun, sbr. 2. mgr.</sen>
          <sen nr="3">Á varnar- og öryggissvæðum fer ráðherra varnarmála með lögsögu í samræmi við skilgreiningu í varnarmálalögum, sbr. og lög um lagagildi varnarsamnings milli Íslands og Bandaríkjanna og um réttarstöðu liðs Bandaríkjanna og eignir þess, og lög um ráðstafanir í kjölfar samnings við Bandaríkin um skil á varnarsvæðinu á Keflavíkurflugvelli.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hlutverk Skipulagsstofnunar samkvæmt lögum þessum er:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að hafa eftirlit með framkvæmd laga þessara og reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að veita upplýsingar og leiðbeiningar um umhverfismat framkvæmda og áætlana,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að taka ákvörðun um hvort tilkynningarskyldar framkvæmdir skuli háðar umhverfismati,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að annast kynningu matsáætlana og umhverfismatsskýrslna framkvæmdaraðila,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að gefa álit um matsáætlanir og umhverfismat framkvæmdar og starfsemi sem henni fylgir,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að veita ráðgjöf um umfang og áherslur umhverfismats áætlana og veita umsagnir um umhverfismatsskýrslur áætlana,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="g" nr-type="alphabet">
            <nr-title>g.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að starfrækja vefsjá og gagna- og samráðsgátt um umhverfismat framkvæmda og áætlana.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skipulagsstofnun skal búa yfir eða hafa aðgang að sérfræðiþekkingu um umhverfismat áætlana og framkvæmda.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Gagna- og samráðsgátt.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skipulagsstofnun starfrækir landfræðilega gagna- og samráðsgátt um skipulag, umhverfismat og leyfisveitingar.</sen>
          <sen nr="2">Þar skal birta gögn, ákvarðanir og umsagnir vegna umhverfismats framkvæmda og áætlana og leyfa til framkvæmdar.</sen>
          <sen nr="3">Allar umsagnir samkvæmt lögum þessum skulu berast í gáttina.</sen>
          <sen nr="4">Aðgangur að gáttinni er öllum opinn og án endurgjalds.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Forsamráð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er fyrirhuguð framkvæmd háð umhverfismati samkvæmt lögum þessum og getur Skipulagsstofnun þá að eigin frumkvæði eða að frumkvæði framkvæmdaraðila eða leyfisveitanda staðið að forsamráði við fyrrnefnda aðila um fyrirliggjandi lögbundið ferli til að unnt sé að hefja framkvæmdina.</sen>
          <sen nr="2">Markmið forsamráðs er að stuðla að samræmdu og skilvirku ferli umhverfismats, skipulags og leyfisveitinga vegna fyrirhugaðrar framkvæmdar, einnig að greiða fyrir miðlun upplýsinga á milli framkvæmdaraðila, stjórnvalda og almennings auk þess að stuðla að gæðum rannsókna og gagna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við forsamráð skal taka afstöðu til þess hvort sameina skuli skýrslugerð og/eða kynningu skv. 9.–11. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsamráð skal fara fram eins snemma á undirbúningsstigi framkvæmdar og unnt er.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Sameining skýrslugerðar og kynningar samkvæmt skipulagslöggjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar framkvæmd sem fellur undir málsmeðferð skv. IV. kafla kallar jafnframt á skipulagsgerð á grundvelli skipulagslaga er heimilt að sameina skýrslugerð um umhverfismat framkvæmdarinnar samkvæmt lögum þessum og skýrslugerð um umhverfismat skipulagstillögunnar samkvæmt lögum þessum og skipulagslögum.</sen>
          <sen nr="2">Sama gildir um kynningu fyrir almenningi og umsagnaraðilum samkvæmt lögum þessum og skipulagslöggjöfinni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.028.html" law-nr="28" law-year="2023" law-art="10" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2023, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Þegar framkvæmd sem fellur undir málsmeðferð skv." after-mark="IV. kafla kallar jafnframt á skipulagsgerð á grundvelli skipulagslaga er heimilt að sameina skýrslugerð um umhverfismat framkvæmdarinnar samkvæmt lögum þessum og skýrslugerð um umhverfismat skipulagstillögunnar samkvæmt lögum þessum og skipulagslögum.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Sameining skýrslugerðar og kynningar samkvæmt öðrum lögum.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef skylt er að meta umhverfisáhrif samkvæmt öðrum lögum vegna leyfisveitinga til einstakra framkvæmda, sem jafnframt falla undir málsmeðferð skv. IV. kafla, er heimilt að sameina það mat umhverfismati samkvæmt lögum þessum.</sen>
          <sen nr="2">Sama gildir um kynningu fyrir almenningi og umsagnaraðilum.</sen>
          <sen nr="3">Hafa skal samráð við viðkomandi leyfisveitendur um slíka ákvörðun.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.028.html" law-nr="28" law-year="2023" law-art="11" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2023, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='10']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="falla undir málsmeðferð skv. IV. kafla" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Samþætting skýrslugerðar og umsóknar um starfs- og rekstrarleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar um er að ræða framkvæmd vegna starfs- eða rekstrarleyfisskylds atvinnureksturs sem jafnframt er háð umhverfismati samkvæmt lögum þessum er framkvæmdaraðila heimilt að fengnu samþykki leyfisveitanda að leggja fram starfs- eða rekstrarleyfisumsókn samhliða umhverfismati framkvæmdarinnar þannig að á sama tíma verði unnið að umhverfismatsskýrslu og starfsleyfi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Umhverfismat áætlana.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Ferli við umhverfismat áætlana.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfismat áætlana er ferli sem samanstendur af eftirfarandi þáttum:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gerð umhverfismatsskýrslu,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">kynningu og samráði um umhverfismatsskýrslu við umsagnaraðila og almenning og eftir því sem við á yfir landamæri,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">afgreiðslu áætlunarinnar að teknu tilliti til niðurstöðu umhverfismats og samráðs.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgð á umhverfismati áætlunar og tímasetning.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sá sem ber ábyrgð á áætlanagerð sem fellur undir lög þessi ber ábyrgð á umhverfismati áætlunarinnar og kostnaði af gerð þess.</sen>
          <sen nr="2">Hann skal vinna umhverfismatsskýrslu þar sem gerð er grein fyrir umhverfismati áætlunarinnar og annast kynningu og samráð í því skyni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfismat áætlunarinnar skal vinna samhliða áætlanagerðinni og liggja fyrir áður en áætlunin er samþykkt af viðkomandi stjórnvaldi eða lögð fyrir Alþingi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.028.html" law-nr="28" law-year="2023" law-art="12" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2023, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='13']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="áætlunarinnar" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Umhverfismatsskýrsla áætlunar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfismat áætlunar skal sett fram í umhverfismatsskýrslu sem getur verið hluti af greinargerð með áætluninni.</sen>
          <sen nr="2">Þar skal a.m.k. koma fram:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">yfirlit yfir efni viðkomandi áætlunar og tengsl hennar við aðra áætlanagerð,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">lýsing og mat á líklegum umhverfisáhrifum af framkvæmd áætlunarinnar þar sem lagt er mat á vægi umhverfisáhrifa út frá skilgreindum viðmiðum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">lýsing og mat raunhæfra valkosta við áætlunina, að teknu tilliti til markmiða með gerð áætlunarinnar og landfræðilegs umfangs hennar, þ.m.t. núllkosts,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">lýsingu á fyrirhuguðum mótvægisaðgerðum og vöktun, eftir því sem við á,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">samantekt á skýru og auðskiljanlegu máli á upplýsingum í a–d-lið,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">nánari upplýsingar sem tilgreindar eru í reglugerð um efni umhverfismatsskýrslu.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
        <paragraph nr="2">
          <sen nr="1">Samráð skal haft við Skipulagsstofnun um umfang og nákvæmni umhverfismatsins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfismatsskýrsla skal hafa að geyma upplýsingar sem sanngjarnt er að krefjast að teknu tilliti til fyrirliggjandi þekkingar, þekktra matsaðferða, efnis og nákvæmni áætlunarinnar og stöðu áætlunarinnar í stigskiptri áætlanagerð.</sen>
          <sen nr="2">Þá skal í umhverfismatsskýrslu koma fram að hve miklu leyti betur á við að fjalla um tiltekin umhverfisáhrif á síðari stigum áætlanagerðar til að forðast endurtekningar sama mats.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Kynning áætlunar og umhverfismatsskýrslu.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sá sem ber ábyrgð á umhverfismati áætlunar skal kynna almenningi tillögu að áætluninni ásamt umhverfismatsskýrslu á áberandi hátt og leita umsagna viðeigandi umsagnaraðila um tillöguna.</sen>
          <sen nr="2">Tillagan ásamt umhverfismatsskýrslu skal vera aðgengileg á netinu.</sen>
          <sen nr="3">Almenningi og umsagnaraðilum skal gefinn sex vikna frestur til að kynna sér tillöguna og umhverfismatsskýrsluna og koma á framfæri athugasemdum sínum varðandi tillöguna og umhverfisáhrif hennar áður en áætlunin er afgreidd af viðkomandi stjórnvaldi eða lögð fyrir Alþingi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimilt er að víkja frá kynningartíma skv. 1. mgr. ef kveðið er á um annan kynningartíma í öðrum lögum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Afgreiðsla áætlunar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sá sem ber ábyrgð á umhverfismati áætlunar skal við afgreiðslu áætlunar hafa hliðsjón af umhverfismatsskýrslu og athugasemdum sem borist hafa við tillögu að áætlun og umhverfismatsskýrslu, sem og ef borist hafa athugasemdir frá öðrum ríkjum vegna umhverfisáhrifa þar í landi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við afgreiðslu áætlunar skal gerð samantekt um hvernig umhverfissjónarmið hafa verið felld inn í áætlunina með hliðsjón af umhverfismatsskýrslu og samráði um tillögu að áætlun og umhverfismatsskýrslu.</sen>
          <sen nr="2">Þar skal einnig koma fram rökstuðningur fyrir endanlegri áætlun, í ljósi raunhæfra valkosta sem skoðaðir voru, og upplýsingar um hvernig hagað verði vöktun vegna umtalsverðra umhverfisáhrifa af framfylgd áætlunarinnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Endanleg áætlun og samantekt skv. 2. mgr. skal kynnt umsagnaraðilum og vera aðgengileg á netinu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Umhverfismat framkvæmda.</name>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Ferli við umhverfismat framkvæmda.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfismat framkvæmda er ferli sem samanstendur af eftirfarandi þáttum:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gerð, kynningu og afgreiðslu matsáætlunar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gerð umhverfismatsskýrslu framkvæmdaraðila,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">kynningu og samráði um umhverfismatsskýrslu við umsagnaraðila og almenning og eftir því sem við á yfir landamæri,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">athugun Skipulagsstofnunar á umhverfismatsskýrslu framkvæmdaraðila, eftir atvikum viðbótarupplýsingum skv. 2. mgr. 23. gr., ásamt umsögnum umsagnaraðila og almennings, og álit stofnunarinnar um umhverfismat framkvæmdarinnar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að álit Skipulagsstofnunar um umhverfismat framkvæmdarinnar sé lagt til grundvallar við afgreiðslu umsókna um leyfi til framkvæmda.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.028.html" law-nr="28" law-year="2023" law-art="13" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2023, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='17']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='d']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="23. gr." middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Matsskyldar framkvæmdir.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þær framkvæmdir sem tilgreindar eru í flokki A í 1. viðauka við lög þessi skulu ávallt háðar umhverfismati.</sen>
          <sen nr="2">Framkvæmdir sem tilgreindar eru í flokki B í 1. viðauka við lög þessi skulu háðar umhverfismati þegar þær eru taldar líklegar til að hafa í för með sér umtalsverð umhverfisáhrif vegna umfangs, eðlis eða staðsetningar skv. 2. viðauka.</sen>
          <sen nr="3">Sama á við um framkvæmdir sem eru að umfangi undir viðmiðunarmörkum í flokki B í 1. viðauka ef þær eru fyrirhugaðar á verndarsvæði, sbr. iii. lið 2. tölul. 2. viðauka.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Framkvæmdaraðili sem hyggst hefja framkvæmd sem er matsskyld samkvæmt lögum þessum ber ábyrgð á umhverfismati framkvæmdarinnar og kostnaði af gerð þess, þ.m.t. kostnaði af málsmeðferð Skipulagsstofnunar.</sen>
          <sen nr="2">Hann skal vinna matsáætlun og umhverfismatsskýrslu þar sem gerð er grein fyrir umhverfismati framkvæmdarinnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1"></sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.028.html" law-nr="28" law-year="2023" law-art="14" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2023, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='18']/name[1]" string-length="0"/>
          <location type="range" string-length="508">
            <start xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='18']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='18']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
          </location>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='18']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^" after-mark="$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynning framkvæmda í flokki B.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1"></sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Framkvæmdaraðili skal tilkynna Skipulagsstofnun um fyrirhugaða framkvæmd í flokki B í 1. viðauka við lög þessi.</sen>
          <sen nr="2">Í tilkynningu skal framkvæmdaraðili leggja fram upplýsingar um framkvæmdina og líkleg umtalsverð umhverfisáhrif hennar.</sen>
          <sen nr="3">Hann skal, þar sem við á, taka tillit til fyrirliggjandi niðurstaðna um umhverfisáhrif framkvæmdarinnar og leggja fram, þar sem við á, upplýsingar um fyrirhugaðar mótvægisaðgerðir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Telji framkvæmdaraðili með hliðsjón af viðmiðum þeim sem fram koma í 2. viðauka laga þessara að framkvæmd í flokki B í 1. viðauka skuli undirgangast umhverfismat skal hann tilkynna Skipulagsstofnun um það og rökstyðja afstöðu sína.</sen>
          <sen nr="2">Fer þá um málsmeðferð framkvæmdarinnar skv. 21.–24. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.028.html" law-nr="28" law-year="2023" law-art="15" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2023, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='19']/name[1]" string-length="0"/>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='19']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^" after-mark="$"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='19']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="í flokki B í 1. viðauka við lög þessi" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Matsskylduákvörðun Skipulagsstofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skipulagsstofnun skal innan sjö vikna frá því að fullnægjandi gögn berast um framkvæmdina taka ákvörðun um hvort framkvæmdin skuli háð umhverfismati samkvæmt lögum þessum.</sen>
          <sen nr="2">Skipulagsstofnun skal áður leita umsagnar umsagnaraðila eftir því sem við á eftir eðli máls hverju sinni, svo sem leyfisveitenda, og skulu þeir veita umsögn innan fjögurra vikna frá því að beiðni Skipulagsstofnunar berst.</sen>
          <sen nr="3">Ef umsögn berst ekki innan fjögurra vikna getur Skipulagsstofnun tekið ákvörðun á grundvelli fyrirliggjandi gagna.</sen>
          <sen nr="4">Skipulagsstofnun skal gera hlutaðeigandi grein fyrir niðurstöðu sinni og hafa hana aðgengilega á netinu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er niðurstaða Skipulagsstofnunar að tilkynningarskyld framkvæmd skuli ekki háð umhverfismati og getur Skipulagsstofnun þá sett fram ábendingar um tilhögun framkvæmdarinnar í því skyni að koma í veg fyrir umtalsverð umhverfisáhrif, byggðar á þeim upplýsingum sem fram hafa komið við umfjöllun um tilkynningu framkvæmdaraðila.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Matsáætlun.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er fyrirhuguð framkvæmd háð umhverfismati samkvæmt lögum þessum og skal framkvæmdaraðili þá gera matsáætlun og senda til Skipulagsstofnunar eins snemma á undirbúningsstigi framkvæmdar og kostur er.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skipulagsstofnun kynnir matsáætlun framkvæmdaraðila fyrir almenningi á áberandi hátt og hefur aðgengilega á netinu.</sen>
          <sen nr="2">Almenningi skal að lágmarki veittur fjögurra vikna frestur til að skila umsögn um matsáætlunina.</sen>
          <sen nr="3">Stofnunin skal samhliða leita umsagnar umsagnaraðila eftir því sem við á eftir eðli máls hverju sinni, svo sem leyfisveitenda, og skulu þeir hafa fjögurra vikna frest frá því að beiðni Skipulagsstofnunar barst til að veita umsögn um málið.</sen>
          <sen nr="4">Ef umsögn berst ekki innan fjögurra vikna getur Skipulagsstofnun lokið áliti sínu, sbr. 3. mgr., á grundvelli fyrirliggjandi gagna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skipulagsstofnun kynnir framkvæmdaraðila álit sitt um matsáætlun innan sjö vikna frá því að fullnægjandi gögn berast.</sen>
          <sen nr="2">Framkvæmdaraðili skal leggja álitið til grundvallar við umhverfismat framkvæmdarinnar.</sen>
          <sen nr="3">Álit Skipulagsstofnunar um matsáætlun skal fela í sér leiðbeiningar til framkvæmdaraðila um vinnslu, efni og framsetningu umhverfismatsskýrslu, m.a. með hliðsjón af framkomnum umsögnum annarra aðila.</sen>
          <sen nr="4">Skipulagsstofnun skal gera þeim sem veitt hafa umsögn um matsáætlunina grein fyrir álitinu og hafa það aðgengilegt á netinu ásamt matsáætlun framkvæmdaraðila.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Umhverfismatsskýrsla framkvæmdaraðila.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef framkvæmdaraðili hyggur á framkvæmd sem háð er umhverfismati skal hann að lokinni málsmeðferð skv. 21. gr. vinna skýrslu um umhverfismat hinnar fyrirhuguðu framkvæmdar.</sen>
          <sen nr="2">Framkvæmdaraðili skal tryggja að umhverfismatið sé unnið af til þess hæfum sérfræðingum.</sen>
          <sen nr="3">Gerð og efni umhverfismatsskýrslu skal vera í samræmi við matsáætlun og álit Skipulagsstofnunar um hana, sbr. 21. gr., og innihalda a.m.k.:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">lýsingu á framkvæmdinni, svo sem um staðsetningu, hönnun og stærð, og aðra þætti framkvæmdarinnar sem máli skipta,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">lýsingu og mat á líklegum umhverfisáhrifum framkvæmdarinnar þar sem lagt er mat á vægi umhverfisáhrifa út frá skilgreindum viðmiðum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">lýsingu og mat á raunhæfum valkostum sem framkvæmdaraðili hefur kannað og upplýsingar um helstu ástæður fyrir þeim valkosti sem var valinn, með tilliti til umhverfisáhrifa framkvæmdarinnar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">lýsingu á fyrirhuguðum mótvægisaðgerðum og vöktun, eftir því sem við á,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">samantekt á skýru og auðskiljanlegu máli um upplýsingar í a–d-lið,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">nánari upplýsingar sem tilgreindar eru í reglugerð um efni umhverfismatsskýrslu.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í umhverfismatsskýrslu skulu vera upplýsingar sem sanngjarnt má teljast að krafist sé svo að unnt sé að taka afstöðu til umhverfisáhrifa framkvæmdarinnar að teknu tilliti til fyrirliggjandi þekkingar og aðferða.</sen>
          <sen nr="2">Framkvæmdaraðili skal taka tillit til fyrirliggjandi niðurstaðna um umhverfisáhrif framkvæmdarinnar, þar sem við á.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Kynning umhverfismatsskýrslu framkvæmdaraðila.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar umhverfismatsskýrsla skv. 22. gr. liggur fyrir leggur framkvæmdaraðili hana fyrir Skipulagsstofnun til kynningar og athugunar.</sen>
          <sen nr="2">Skipulagsstofnun kynnir hina fyrirhuguðu framkvæmd og umhverfismatsskýrslu fyrir almenningi á áberandi hátt og hefur umhverfismatsskýrsluna aðgengilega á netinu.</sen>
          <sen nr="3">Almenningi skal að lágmarki veittur sex vikna frestur til að skila umsögn um skýrsluna.</sen>
          <sen nr="4">Stofnunin skal samhliða leita umsagna umsagnaraðila eftir því sem við á eftir eðli máls hverju sinni, svo sem leyfisveitenda.</sen>
          <sen nr="5">Ef umsögn umsagnaraðila berst ekki innan sex vikna getur Skipulagsstofnun lokið áliti sínu um umhverfismat framkvæmdar, sbr. 1. mgr. 24. gr., á grundvelli fyrirliggjandi gagna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skipulagsstofnun getur farið fram á að framkvæmdaraðili leggi fram frekari gögn enda sé framlagning þeirra gagna nauðsynleg til að komast megi að niðurstöðu um umhverfismat framkvæmdarinnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimilt er Skipulagsstofnun að hafna því að taka umhverfismatsskýrslu til kynningar og athugunar í þeim tilvikum þegar hún uppfyllir ekki skilyrði 22. gr.</sen>
          <sen nr="2">Skipulagsstofnun skal þá leiðbeina framkvæmdaraðila um frekari vinnslu hennar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Álit Skipulagsstofnunar um umhverfismat framkvæmdar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Innan sjö vikna frá því að kynningu á umhverfismatsskýrslu framkvæmdaraðila skv. 23. gr. lýkur skal Skipulagsstofnun gefa rökstutt álit sitt um umhverfismat framkvæmdarinnar, byggt á umhverfismatsskýrslu framkvæmdaraðila, framkomnum umsögnum umsagnaraðila og almennings og, eftir því sem við getur átt, öðrum fyrirliggjandi gögnum sem varða umhverfismat framkvæmdarinnar.</sen>
          <sen nr="2">Í álitinu skal fjalla um forsendur, aðferðir og ályktanir um umhverfisáhrif framkvæmdarinnar í umhverfismatsskýrslu framkvæmdaraðila.</sen>
          <sen nr="3">Þá skal þar koma fram rökstudd niðurstaða stofnunarinnar um umhverfismat framkvæmdarinnar og, eftir því sem við á, skilyrði um mótvægisaðgerðir og vöktun sem beint er til leyfisveitenda.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar álit Skipulagsstofnunar um umhverfismat framkvæmdar liggur fyrir skal það kynnt framkvæmdaraðila og þeim sem veittu umsögn um umhverfismatsskýrsluna og vera aðgengilegt almenningi á netinu og kynnt á áberandi hátt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Kröfur vegna leyfisveitinga.</name>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Leyfi til framkvæmda.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óheimilt er að gefa út leyfi til framkvæmdar sem fellur undir lög þessi fyrr en álit Skipulagsstofnunar um umhverfismat framkvæmdar skv. 24. gr. liggur fyrir eða ákvörðun Skipulagsstofnunar skv. 19. gr. um að framkvæmdin skuli ekki háð umhverfismati.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi leyfi til framkvæmdar verið fellt úr gildi sökum annmarka á umhverfismati og viðkomandi sérlöggjöf heimilar af því tilefni veitingu tímabundinnar heimildar fyrir framkvæmdinni skal slík tímabundin heimild eingöngu veitt í sérstökum undantekningartilvikum og að uppfylltum eftirfarandi skilyrðum:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">unnið verði að því að bæta úr annmörkum á umhverfismatinu á gildistíma tímabundinnar heimildar fyrir framkvæmdinni,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">umhverfisáhrifin verði metin frá upphafi framkvæmdar.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.028.html" law-nr="28" law-year="2023" law-art="16" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2023, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="473">
            <start xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='25']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='25']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='b']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Afgreiðsla leyfis til tilkynningarskyldra framkvæmda.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Með umsókn um leyfi til framkvæmdar sem fellur í flokk B í 1. viðauka við lög þessi, þar sem liggur fyrir ákvörðun um að framkvæmdin skuli ekki háð umhverfismati, skal fylgja greining framkvæmdaraðila á því hvort forsendur matsskylduákvörðunar hafi breyst verulega frá því að ákvörðun um matsskyldu skv. 20. gr. var tekin, svo sem vegna breytinga á náttúrufari eða landnotkun á áhrifasvæði framkvæmdarinnar, breytinga á löggjöf um umhverfismál eða vegna tækniþróunar varðandi framkvæmdina.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við ákvörðun um leyfi til framkvæmdar skv. 1. mgr. skal leyfisveitandi kynna sér tilkynningu framkvæmdaraðila og ákvörðun skv. 20. gr. og kanna hvort framkvæmdin sé í samræmi við tilkynnta framkvæmd.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leyfisveitandi skal tilkynna Skipulagsstofnun um útgáfu leyfis og birta opinberlega með auglýsingu ákvörðun sína um útgáfu leyfis innan tveggja vikna frá afgreiðslu þess.</sen>
          <sen nr="2">Í auglýsingunni skal tilgreina um kæruheimild og kærufrest.</sen>
          <sen nr="3">Þá skal leyfisveitandi gera leyfið aðgengilegt almenningi á netinu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.028.html" law-nr="28" law-year="2023" law-art="17" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2023, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='26']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="20. gr." instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='26']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="20. gr." instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Afgreiðsla leyfis til matsskyldra framkvæmda.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Með umsókn um leyfi til framkvæmdar sem háð er umhverfismati samkvæmt lögum þessum skal fylgja greining framkvæmdaraðila á því hvort forsendur umhverfismats hafi breyst verulega frá umhverfismatsskýrslu og áliti um umhverfismat framkvæmdarinnar, svo sem vegna breytinga á náttúrufari eða landnotkun á áhrifasvæði framkvæmdarinnar, breytinga á löggjöf um umhverfismál eða vegna tækniþróunar varðandi framkvæmdina.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við ákvörðun um leyfi til framkvæmdar skv. 1. mgr. skal leyfisveitandi kynna sér umhverfismatsskýrslu framkvæmdaraðila um framkvæmdina og leggja álit Skipulagsstofnunar um umhverfismat hennar til grundvallar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leyfisveitandi skal taka saman greinargerð um afgreiðslu leyfis þar sem gerð er rökstudd grein fyrir samræmi við niðurstöðu álits Skipulagsstofnunar um umhverfismat framkvæmdarinnar.</sen>
          <sen nr="2">Hafi Skipulagsstofnun sett skilyrði um mótvægisaðgerðir eða vöktun, sbr. 24. gr., skal það koma fram í leyfinu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leyfisveitandi skal tilkynna Skipulagsstofnun um útgáfu leyfis vegna matsskyldra framkvæmda og birta opinberlega með auglýsingu ákvörðun sína og gera leyfi, og greinargerð skv. 3. mgr., aðgengilegt almenningi á netinu innan tveggja vikna frá afgreiðslu þess.</sen>
          <sen nr="2">Í auglýsingunni skal tilgreina kæruheimild og kærufrest.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Endurskoðun umhverfismats, undanþágur og málskot.</name>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Endurskoðun umhverfismats.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Telji framkvæmdaraðili eða leyfisveitandi, sem hefur móttekið umsókn um leyfi til framkvæmda, að forsendur umhverfismatsskýrslu hafi breyst verulega frá því að álit Skipulagsstofnunar um umhverfismat framkvæmdar skv. 24. gr. lá fyrir getur hann óskað álits Skipulagsstofnunar á því hvort endurskoða þurfi umhverfismat framkvæmdarinnar að hluta eða í heild.</sen>
          <sen nr="2">Ef framkvæmd hefst ekki innan tíu ára frá því að álit Skipulagsstofnunar um umhverfismat framkvæmdarinnar liggur fyrir skal framkvæmdaraðili eða viðkomandi leyfisveitandi óska eftir slíku áliti Skipulagsstofnunar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við gerð álits Skipulagsstofnunar um hvort endurskoða þurfi umhverfismat framkvæmdar skv. 1. mgr. skal leggja til grundvallar hvort forsendur hafi breyst verulega frá því að álit um umhverfismat framkvæmdarinnar lá fyrir, svo sem vegna breytinga á náttúrufari eða landnotkun á áhrifasvæði framkvæmdarinnar, breytinga á löggjöf um umhverfismál, breytinga á alþjóðlegum skuldbindingum eða vegna tækniþróunar varðandi framkvæmdina.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Verði niðurstaðan sú að endurskoða þurfi umhverfismat að hluta eða í heild skal fara með málið skv. 21.–24. gr. eftir því sem við á.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Álit Skipulagsstofnunar um endurskoðun umhverfismats skal auglýst með áberandi hætti.</sen>
          <sen nr="2">Það skal kynnt framkvæmdaraðila og leyfisveitendum og haft aðgengilegt á netinu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Undanþágur frá umhverfismati.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra er heimilt, að fenginni umsögn Skipulagsstofnunar, að ákveða að tiltekin framkvæmd eða hluti hennar sé ekki háð lögum þessum.</sen>
          <sen nr="2">Það á þó aðeins við þegar eini tilgangur framkvæmdarinnar er varnir landsins eða almannavarnaviðbrögð og málsmeðferð samkvæmt lögum þessum mundi hafa skaðleg áhrif á tilgang framkvæmdarinnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra er heimilt í sérstökum undantekningartilvikum og þegar markmiðum laga þessara er náð að undanskilja tiltekna framkvæmd, eða hluta hennar, ákvæðum laga þessara, þó með fyrirvara um umhverfismat yfir landamæri skv. 5. gr. þegar beiting þeirra mundi hafa skaðleg áhrif á tilgang framkvæmdarinnar.</sen>
          <sen nr="2">Í slíkum tilvikum skal ráðherra kveða á um hvaða gögnum skuli safnað um umhverfisáhrif framkvæmdarinnar og aðgang almennings að þeim og kynna framkvæmdaraðila, leyfisveitendum og almenningi ástæður fyrir undanþágunni.</sen>
          <sen nr="3">Ráðherra ber áður en undanþága er veitt að tilkynna Eftirlitsstofnun EFTA um fyrirhugaða undanþágu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Málskot.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvarðanir Skipulagsstofnunar um hvort framkvæmd skuli háð umhverfismati skv. 20. gr. og ákvarðanir leyfisveitanda um veitingu leyfis til framkvæmda eru kæranlegar til úrskurðarnefndar umhverfis- og auðlindamála nema sérlög kveði á um annað.</sen>
          <sen nr="2">Um aðild, kærufrest, málsmeðferð og annað er varðar kæruna fer samkvæmt lögum um úrskurðarnefnd umhverfis- og auðlindamála.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Eftirlit og stjórnvaldssektir.</name>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit framkvæmda.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leyfisveitandi eða aðrir sem falið er með lögum eftirlit með framkvæmdum hafa eftirlit með því að matsskyldri framkvæmd sé hagað í samræmi við leyfi og að framfylgt sé ákvæðum leyfisins um mótvægisaðgerðir og vöktun framkvæmda.</sen>
          <sen nr="2">Skal eftirlitið og hversu lengi það varir vera í hlutfalli við eðli, staðsetningu og stærð framkvæmdarinnar og umhverfisáhrif hennar.</sen>
          <sen nr="3">Að öðru leyti fer um eftirlitið samkvæmt hlutaðeigandi lögum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnvaldssektir.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skipulagsstofnun getur lagt stjórnvaldssektir á framkvæmdaraðila sem hefur hafið framkvæmd sem fellur í flokk A í 1. viðauka án þess að meta umhverfisáhrif framkvæmdarinnar, sbr. IV. kafla.</sen>
          <sen nr="2">Skipulagsstofnun getur lagt stjórnvaldssektir á framkvæmdaraðila sem hefur hafið framkvæmd sem fellur í flokk B í 1. viðauka án þess að tilkynna hana til ákvörðunar um matsskyldu, sbr. 19. gr.</sen>
          <sen nr="3">Skipulagsstofnun getur einnig lagt stjórnvaldssektir á framkvæmdaraðila ef hann veitir stofnuninni rangar upplýsingar um framkvæmd eða umhverfisáhrif hennar, sbr. ákvæði 19. gr., 1. mgr. 21. gr., 22. gr. og 2. mgr. 23. gr.</sen>
          <sen nr="4">Stjórnvaldssektum skal beitt óháð því hvort brot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við ákvörðun sektar skal hafa hliðsjón af alvarleika brotsins og hvort um ítrekað brot er að ræða.</sen>
          <sen nr="2">Jafnframt skal líta til þess hvort ætla megi að brotið hafi verið framið í þágu hagsmuna framkvæmdaraðila.</sen>
          <sen nr="3">Loks ber að líta til fjárhagslegs styrks framkvæmdaraðila.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Stjórnvaldssektir geta numið frá 100.000 kr. til 25.000.000 kr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Gjalddagi stjórnvaldssektar er 30 dögum eftir að ákvörðun um sektina er tekin.</sen>
          <sen nr="2">Hafi stjórnvaldssekt ekki verið greidd innan 15 daga frá gjalddaga skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar frá gjalddaga.</sen>
          <sen nr="3">Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
          <sen nr="4">Ákvörðun Skipulagsstofnunar um stjórnvaldssekt er aðfararhæf og skulu stjórnvaldssektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við álagningu og innheimtu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðili máls getur skotið ákvörðun um stjórnvaldssekt til dómstóla.</sen>
          <sen nr="2">Málshöfðunarfrestur er þrír mánuðir frá því að ákvörðun er tekin.</sen>
          <sen nr="3">Málskot frestar aðför.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimild Skipulagsstofnunar til að leggja á stjórnvaldssektir samkvæmt lögum þessum fellur niður þegar fimm ár eru liðin frá því að brot átti sér stað.</sen>
          <sen nr="2">Frestur rofnar þegar Skipulagsstofnun tilkynnir aðila um upphaf rannsóknar á meintu broti.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð og leiðbeiningar um umhverfismat framkvæmda og áætlana.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra setur í reglugerð, að fenginni umsögn Skipulagsstofnunar, nánari ákvæði um:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">umhverfismat yfir landamæri skv. 5. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gagna- og samráðsgátt skv. 7. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">forsamráð skv. 8. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">sameiningu skýrslugerðar og kynningar skv. 9.–11. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">kynningu og samráð gagnvart almenningi og umsagnaraðilum skv. III. og IV. kafla,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">umfang, efni og framsetningu umhverfismatsskýrslu áætlunar skv. 14. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="g" nr-type="alphabet">
            <nr-title>g.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">tilkynningar um framkvæmdir skv. 19. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="h" nr-type="alphabet">
            <nr-title>h.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">matsáætlun og umhverfismatsskýrslu framkvæmdar skv. 21. og 22. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="i" nr-type="alphabet">
            <nr-title>i.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">athugun Skipulagsstofnunar skv. 23. og 24. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="j" nr-type="alphabet">
            <nr-title>j.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">leyfi til framkvæmda skv. 25.–27. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="k" nr-type="alphabet">
            <nr-title>k.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">málsmeðferð við endurskoðun umhverfismats skv. 28. gr.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skipulagsstofnun gefur út leiðbeiningar um umhverfismat framkvæmda og áætlana framkvæmda, m.a. um:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">forsamráð skv. 8. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">samráð um umfang og áherslur umhverfismats áætlana skv. 13. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">efni og framsetningu vöktunaráætlana skv. d-lið 1. mgr. 14. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">kynningu og samráð gagnvart almenningi og umsagnaraðilum skv. III. og IV. kafla,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">efni og framsetningu matsáætlana og umhverfismatsskýrslna skv. 21. og 22. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">flokkun, viðmið og vægi umhverfisáhrifa,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="g" nr-type="alphabet">
            <nr-title>g.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">leyfi til framkvæmda sem falla undir lög þessi.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra er heimilt, að fenginni umsögn Skipulagsstofnunar, að mæla svo um í reglugerð að framkvæmd sem ekki er talin upp í 1. viðauka við lög þessi skuli háð umhverfismati ef sýnt þykir að hún geti haft í för með sér umtalsverð umhverfisáhrif.</sen>
          <sen nr="2">Sama gildir um framkvæmd sem varðar alþjóðasamninga sem Ísland er aðili að.</sen>
          <sen nr="3">Við ákvörðunina skal ráðherra fylgja viðmiðum í 2. viðauka við lög þessi og leita umsagnar Skipulagsstofnunar, leyfisveitenda, framkvæmdaraðila og annarra eftir eðli máls hverju sinni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra setur, að fenginni tillögu Skipulagsstofnunar, gjaldskrá vegna kostnaðar stofnunarinnar við framkvæmd laganna varðandi umhverfismat einstakra framkvæmda.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1381-2021"&gt;Rg. 1381/2021&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/773-2023"&gt;773/2023&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='8' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='33']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Ráðherra setur í reglugerð," after-mark="að fenginni umsögn Skipulagsstofnunar, nánari ákvæði um:$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Undanþága frá frestum.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir tímafresti sem kveðið er á um í 19.–24. gr. getur Skipulagsstofnun, í undantekningartilvikum og í samráði við framkvæmdaraðila, framlengt þá fresti sem þar er kveðið á um.</sen>
          <sen nr="2">Á það við í viðamiklum málum, svo sem vegna eðlis, staðsetningar eða stærðar framkvæmdar.</sen>
          <sen nr="3">Skal þá framkvæmdaraðila tilkynnt skriflega um ástæðu framlengingar og fyrirhugaða tímasetningu ákvörðunar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skipulagsstofnun er heimilt, í samráði við framkvæmdaraðila, að lengja kynningartíma matsáætlunar skv. 2. mgr. 21. gr. og umhverfismatsskýrslu skv. 1. mgr. 23. gr. í viðamiklum málum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.028.html" law-nr="28" law-year="2023" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2023, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='8' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='34']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="skv. 2. mgr. 21. gr." instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Takmarkanir á upplýsingagjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Með fyrirvara um ákvæði upplýsingalaga skulu ákvæði laga þessara ekki hafa áhrif á skyldur til að virða takmarkanir sem lög og stjórnsýslufyrirmæli svo og viðteknar lagavenjur setja um iðnaðar- og viðskiptaleynd, þ.m.t. hugverkarétt, eða til að tryggja almannaheill.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Innleiðing.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi eru sett til innleiðingar á eftirfarandi gerðum:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2001/42/EB frá 27. júní 2001 um mat á áhrifum tiltekinna skipulags- og framkvæmdaáætlana á umhverfið, sem vísað er til í lið 2i í XX. viðauka við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið eins og honum var breytt með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 90/2002.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2011/92/ESB frá 13. desember 2011 um mat á áhrifum sem tilteknar framkvæmdir á vegum hins opinbera eða einkaaðila kunna að hafa á umhverfið sem vísað er til í lið 1a í XX. viðauka við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið eins og honum var breytt með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 230/2012.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2014/52/ESB frá 16. apríl 2014 um breytingu á tilskipun 2011/92/ESB um mat á áhrifum sem tilteknar framkvæmdir á vegum hins opinbera eða einkaaðila kunna að hafa á umhverfið, sem vísað er til í lið 1a í I. kafla XX. viðauka við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið eins og honum var breytt með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 117/2015 frá 30. apríl 2015.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 1. september 2021.</sen>
          <sen nr="2" expiry-symbol-offset="0">…</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði 7. gr. og e-liðar 1. tölul. 38. gr. koma til framkvæmda 1. desember 2022.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Breytingar á öðrum lögum. &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.111.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."&gt; … &lt;/a&gt;</name>
    </art>
    <art nr="t">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <numart nr="1" nr-type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í þeim tilvikum þegar umhverfismatsferli framkvæmdar sem fellur undir lög þessi er lokið við gildistöku laga þessara skulu ákvæði eldri laga um mat á umhverfisáhrifum, nr. 106/2000, er lúta að leyfisveitingum vegna framkvæmdarinnar gilda.</sen>
        </paragraph>
      </numart>
      <numart nr="2" nr-type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar frummatsskýrsla vegna fyrirhugaðrar framkvæmdar hefur verið send Skipulagsstofnun við gildistöku laga þessara er heimilt að ljúka umhverfismati samkvæmt þeirri málsmeðferð sem gildir í eldri lögum um mat á umhverfisáhrifum, nr. 106/2000.</sen>
        </paragraph>
      </numart>
      <numart nr="3" nr-type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar framkvæmdir í flokki B og C samkvæmt eldri lögum um mat á umhverfisáhrifum, nr. 106/2000, hafa verið tilkynntar til Skipulagsstofnunar eða sveitarfélags til ákvörðunar um matsskyldu skv. 6. gr. sömu laga við gildistöku laga þessara er heimilt að ljúka þeirri málsmeðferð samkvæmt því sem gildir í eldri lögunum.</sen>
        </paragraph>
      </numart>
      <numart nr="4" nr-type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 15. gr. og 3. mgr. 16. gr. fer um kynningu, samráð og birtingu matsskyldra áætlana og umhverfisskýrslna þeirra samkvæmt lögum um umhverfismat áætlana, nr. 105/2006, fram til 1. desember 2022.</sen>
        </paragraph>
      </numart>
      <numart nr="5" nr-type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. 20. gr., 2. og 3. mgr. 21. gr., 1. mgr. 23. gr., 3. mgr. 26. gr. og 4. mgr. 27. gr. fer um kynningu, samráð, birtingu umhverfismatsskýrslna framkvæmda og birtingu leyfa til framkvæmda samkvæmt lögum um mat á umhverfisáhrifum, nr. 106/2000, til 1. desember 2022.</sen>
        </paragraph>
      </numart>
    </art>
  </chapter>
  <appendix nr="1" nr-type="arabic">
    <nr-title>1. viðauki.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Í flokki A eru tilgreindar þær framkvæmdir sem ávallt eru háðar umhverfismati.</sen>
        <sen nr="2">Í flokki B eru tilgreindar þær framkvæmdir sem kunna að hafa í för með sér umtalsverð umhverfisáhrif og metið er í hverju tilviki með tilliti til eðlis, umfangs og staðsetningar hvort háðar skuli umhverfismati samkvæmt lögum þessum, sbr. einnig 2. viðauka.</sen>
        <sen nr="3">Sama á við um framkvæmdir sem eru að umfangi undir viðmiðunarmörkum í flokki B ef þær eru fyrirhugaðar á verndarsvæði, sbr. iii. lið 2. tölul. 2. viðauka.</sen>
      </paragraph>
      <table>
        <tbody>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-title>Flokkur framkvæmda</table-title>
            </td>
            <td header-style="b">
              <table-title>A</table-title>
            </td>
            <td header-style="b">
              <table-title>B</table-title>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>1.</table-nr-title>
              <table-title>Landbúnaður, skógrækt og fiskeldi.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">1.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framkvæmdir til endurskipulagningar á landareignum í dreifbýli sem taka til 20 ha svæðis eða stærra.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">1.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framkvæmdir til að leggja óræktað land eða lítt snortið svæði undir þaulnýtinn landbúnað sem taka til 5 ha svæðis eða stærra.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">1.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Vatnsstjórnunarframkvæmdir vegna landbúnaðar, þ.m.t. áveitu- og framræsluframkvæmdir, sem hafa áhrif á 2 ha eða stærra svæði.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">1.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Nýræktun skóga sem tekur til 200 ha eða stærra svæðis.</sen>
                <sen nr="2">Varanleg skógareyðing sem tekur til 0,5 ha svæðis eða stærra.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">1.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Uppgræðsla lands á verndarsvæðum.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">1.06</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar eða bú með þauleldi alifugla eða svína með a.m.k.:</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">i.</sen>
                <sen nr="2">85.000 stæði fyrir kjúklinga eða 60.000 fyrir hænur,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">ii.</sen>
                <sen nr="2">3.000 stæði fyrir alisvín (yfir 30 kg) eða</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">iii.</sen>
                <sen nr="2">900 stæði fyrir gyltur.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">1.07</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar eða bú með þauleldi búfjár utan þess sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">1.06.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">1.08</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Sjókvíaeldi þar sem hámarkslífmassi er 3.000 tonn eða meiri.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">1.09</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Þauleldi á fiski, annað en það sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">1.08, þar sem hámarkslífmassi er 200 tonn eða meiri og fráveita til sjávar eða þar sem hámarkslífmassi er 20 tonn eða meiri og fráveita er í ferskvatn.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">1.10</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Endurheimt lands frá hafi.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>2.</table-nr-title>
              <table-title>Vinnsla auðlinda í jörðu.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">2.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Efnistaka þar sem áætlað er að raska 25 ha svæði eða stærra eða efnismagn er 500.000 m3 eða meira.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">2.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Efnistaka, utan þess sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">2.01, þar sem áætlað er að raska 2,5 ha svæði eða stærra eða efnismagn er 50.000 m3 eða meira, einnig efnistaka þar sem fleiri en einn efnistökustaður vegna sömu framkvæmdar og á sama svæði ná samanlagt yfir 2,5 ha svæði eða stærra.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">2.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Neðanjarðarnámur.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">2.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Djúpborun (að frátalinni borun til að kanna stöðugleika jarðvegs), einkum:</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">i. borun á vinnsluholum og rannsóknarholum á háhitasvæðum,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">ii. borun eftir jarðhita á lághitasvæðum þar sem ölkeldur, laugar eða hverir eru á yfirborði eða í næsta nágrenni,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">iii. borun fyrir geymslu kjarnorkuúrgangs,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">iv. vinnsla og rannsóknarboranir vegna kolvetnis utan netlaga og innan efnahagslögsögu og landgrunnsmarka,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">v. borun eftir vatni þar sem gert er ráð fyrir að vinna a.m.k. 70 l/sek.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">2.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Iðjuver ofan jarðar til að nema kol, jarðolíu, jarðgas og málmgrýti, svo og jarðbiksleir.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>3.</table-nr-title>
              <table-title>Orkuiðnaður.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Olíuhreinsunarstöðvar (þó ekki fyrirtæki sem framleiða eingöngu smurolíur úr hráolíu) og mannvirki fyrir kolagösun og þéttingu úr a.m.k. 500 tonnum af kolum eða jarðbiksleir á dag.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Öll orkuver með 10 MW uppsett rafafl eða meira.</sen>
                <sen nr="2">Jarðvarmavirkjanir og önnur varmaorkuver með 50 MW uppsett varmaafl eða meira.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Kjarnorkuver og aðrir kjarnakljúfar, einnig þegar slík orkuver eða kjarnakljúfar (kjarnorkuver og aðrir kjarnakljúfar teljast ekki lengur til slíkra stöðva þegar öll kjarnakleyf efni og önnur geislamenguð efni hafa verið endanlega fjarlægð af staðnum) eru rifnir niður eða teknir úr notkun (nema rannsóknastöðvar með yfir 1 kW heildarhitaafköst þar sem fer fram umbreyting á kjarnakleyfum efnum og tímgunarefnum).</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar þar sem geisluð kjarnakleyf efni eru endurunnin.</sen>
                <sen nr="2">Stöðvar til framleiðslu eða auðgunar kjarnakleyfra efna, til vinnslu geislaðra kjarnakleyfra efna eða mjög geislavirks úrgangs, til endanlegrar geymslu á geisluðum kjarnakleyfum efnum, eingöngu til endanlegrar geymslu á geislavirkum úrgangi eða eingöngu til geymslu (til meira en tíu ára) á geisluðum kjarnakleyfum efnum eða geislavirkum úrgangi annars staðar en á framleiðslustað.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar til vinnslu og geymslu á geislavirkum úrgangi, utan þeirra sem tilgreindar eru í tölul.</sen>
                <sen nr="2">3.04.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.06</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Vinnsla á meira en 500 tonnum af jarðolíu og meira en 500.000 m3 af jarðgasi á dag.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.07</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Flutningskerfi gass, gufu eða heits vatns.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.08</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Leiðslur sem eru 10 km eða lengri og 50 cm í þvermál eða meira til flutnings á gasi, olíu eða annars konar efnum/efnasamböndum.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.09</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Leiðslur sem eru 10 km eða lengri og 50 cm í þvermál eða meira til flutnings á koltvísýringi (CO2) til geymslu í jörðu, ásamt þrýstiaukadælu.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.10</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Leiðslur til flutnings á olíu og gasi og til flutnings á koltvísýringi (CO2) til geymslu í jörðu utan þess sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">3.08 og 3.09.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.11</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Geymsla á jarðgasi ofan jarðar.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.12</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Neðanjarðargeymsla á eldfimu gasi.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.13</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Geymsla jarðefnaeldsneytis ofan jarðar.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.14</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Gerð taflna úr kolum og brúnkolum.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.15</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Vatnsorkuver, utan þess sem fellur undir tölul.</sen>
                <sen nr="2">3.02, með uppsett rafafl 200 kW eða meira.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.16</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Vindorkuver, utan þess sem fellur undir tölul.</sen>
                <sen nr="2">3.02, með uppsett rafafl 1 MW eða meira eða mannvirki sem eru 25 m eða hærri.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.17</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Jarðvarmaver eða iðjuver til framleiðslu á rafmagni, gufu og heitu vatni sem nemur 2.500 kW uppsettu afli eða meira, utan þess sem fellur undir tölul.</sen>
                <sen nr="2">3.02.</sen>
                <sen nr="3">Uppsett afl varmavera skal reikna út frá því framrásarhitastigi sem sent er frá varmaverinu og því bakrásarhitastigi sem notendur varmans skila frá sér.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.18</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Geymslusvæði fyrir koltvísýring (CO2) í jörðu.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.19</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Mannvirki sem hafa þann tilgang að fanga koltvísýring (CO2) til geymslu í jörðu frá verksmiðjum eða iðjuverum sem heyra undir flokk A eða frá verksmiðjum eða iðjuverum þar sem árleg heildarföngun koltvísýrings nemur 1,5 megatonnum eða meira.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">3.20</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Mannvirki sem hafa þann tilgang að fanga koltvísýring (CO2) til geymslu í jörðu úr andrúmslofti eða frá verksmiðjum eða iðjuverum utan þess sem fellur undir tölul.</sen>
                <sen nr="2">3.19.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>4.</table-nr-title>
              <table-title>Framleiðsla og vinnsla málma.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Verksmiðjur þar sem fram fer frumbræðsla á steypujárni og stáli.</sen>
                <sen nr="2">Framleiðsla hrámálms, sem inniheldur ekki járn úr grýti, kirni eða afleiddu hráefni, sem fer fram með málmvinnsluaðferðum, efnafræðilegum aðferðum eða rafgreiningaraðferðum.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar til framleiðslu á steypujárni og stáli (fyrsta og önnur bræðsla) ásamt samfelldri steypingu þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar til vinnslu á járnkenndum málmum þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2:</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">i. heitvölsunarstöðvar,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">ii. smiðjur með hömrun,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">iii. varnarhúðun með bræddum málmum.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Málmsteypusmiðjur fyrir járnkennda málma þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar til bræðslu, einnig málmblendis, á járnlausum málmum öðrum en góðmálmum, einnig endurheimtum vörum (hreinsun, steypa í steypusmiðjum o.s.frv.) þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.06</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar þar sem unnið er að yfirborðsmeðferð málma og plastefna með rafgreiningar- og efnaaðferðum þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.07</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framleiðsla og samsetning vélknúinna ökutækja og framleiðsla á hreyflum í slík ökutæki þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.08</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Skipasmíðastöðvar þar sem gólfflötur mannvirkja er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.09</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar til smíða og viðgerða á loftförum þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.10</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framleiðsla á járnbrautarbúnaði þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.11</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Málmmótun með sprengiefnum þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">4.12</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar til að brenna og glæða málmgrýti þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>5.</table-nr-title>
              <table-title>Steinefnaiðnaður.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">5.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Koxofnar (þurreiming kola) þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">5.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Sementsverksmiðjur þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">5.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar til framleiðslu á gleri og trefjaefni þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">5.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar til að bræða steinefni og framleiða steinefnatrefjar þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">5.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framleiðsla á keramikvörum með brennslu, svo sem þakflísum, múrsteinum, eldföstum múrsteinum, flísum, leirmunum eða postulíni, þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>6.</table-nr-title>
              <table-title>Efnaiðnaður.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">6.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Efnaverksmiðjur með samþætta framleiðslu þar sem fram fer umfangsmikil iðnaðarframleiðsla með efnaumbreytingu og framleiða:</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">i. lífrænt hráefni,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">ii. ólífrænt hráefni,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">iii. áburð sem inniheldur fosfór, köfnunarefni eða kalíum (einnig áburðarblöndur),</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">iv. grunnvörur fyrir plöntuverndarvörur og sæfivörur,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">v. grunnlyfjavörur með efnafræðilegum og líffræðilegum aðferðum,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">vi. sprengiefni.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">6.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Meðferð á hálfunnum vörum og framleiðsla kemískra efna, utan þess sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">6.01, þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">6.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framleiðsla á sæfivörum, plöntuverndarvörum og lyfjum, málningu og lakki, gúmmílíki og peroxíðum þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">6.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Geymslustöðvar fyrir jarðolíu, efni unnin úr jarðolíu eða efnavörur með 50.000 m3 geymslugetu eða meira.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">6.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Geymslustöðvar fyrir jarðolíu, efni unnin úr jarðolíu og önnur kemísk efni þar sem geymslugeta er a.m.k. 200 m3 utan þess sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">6.04.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>7.</table-nr-title>
              <table-title>Matvælaiðnaður.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">7.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framleiðsla á olíu og fitu úr jurtum og dýrum þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">7.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Pökkun og niðursuða á jurta- og dýraafurðum þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">7.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framleiðsla á mjólkurvörum þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">7.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Öl- og maltgerð þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">7.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framleiðsla á sætindum og sírópi þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">7.06</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Sláturhús þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">7.07</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar til sterkjuframleiðslu þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">7.08</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Fiskmjöls- og lýsisverksmiðjur í þéttbýli með framleiðslugetu 1.000 tonn á sólarhring eða meiri.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">7.09</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Fiskmjöls- og lýsisverksmiðjur, utan þess sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">7.08, þar sem framkvæmd er staðsett í þéttbýli og framleiðslugeta er a.m.k. 500 tonn á sólarhring.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">7.10</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Sykurverksmiðjur þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>8.</table-nr-title>
              <table-title>Textíl-, leður-, timbur- og pappírsiðnaður.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">8.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Verksmiðjur sem framleiða:</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">i. pappírsdeig úr timbri eða svipuðum trefjaefnum,</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">ii. pappír og pappa og geta framleitt meira en 200 tonn á dag.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">8.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Verksmiðjur til framleiðslu á pappír og pappa utan þeirra sem tilgreindar eru í tölul.</sen>
                <sen nr="2">8.01 og þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">8.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar þar sem fram fer formeðferð (t.d. þvottur, bleiking, mersivinna) eða litun trefja eða textílefna þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">8.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar þar sem fram fer sútun á húðum og skinnum þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">8.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar þar sem fram fer vinnsla og framleiðsla á sellulósa þar sem gólfflötur bygginga er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>9.</table-nr-title>
              <table-title>Gúmmíiðnaður.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">9.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framleiðsla og meðferð á vörum úr gúmmílíki þar sem stærð gólfflatar er a.m.k. 1.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>10.</table-nr-title>
              <table-title>Grunnvirki.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Iðnaðarframkvæmd þar sem framkvæmdasvæði eða gólfflötur bygginga er a.m.k. 20.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framkvæmd við uppbyggingu mannvirkja, svo sem við byggingu verslunarmiðstöðva, bílastæða, íþróttaleikvanga, háskóla og sjúkrahúsa, og sambærilega mannvirkjagerð þar sem framkvæmdasvæði eða gólfflötur bygginga er a.m.k. 20.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Bygging samgöngumiðstöðva þar sem framkvæmdasvæði er a.m.k. 5.000 m2.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Flugvellir með 2.100 m meginflugbraut eða lengri.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Flugvellir með styttri en 2.100 m meginflugbraut.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.06</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Lagning hraðbrauta og sambærilegra vega, svo sem lagning nýrra vega með aðskildum akstursstefnum og mislægum vegamótum.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.07</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Lagning nýrra vega sem eru 10 km eða lengri eða breikkun vega úr tveimur akreinum í a.m.k. fjórar sem eru 10 km eða lengri.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.08</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Lagning nýrra vega eða enduruppbygging eða breikkun vega utan þéttbýlis sem ekki eru tilgreindir í tölul.</sen>
                <sen nr="2">10.06 eða 10.07 sem eru a.m.k. 5 km.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.09</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Viðskiptahafnir, skipgengar vatnaleiðir og innhafnir og viðlegubryggjur til lestunar og löndunar utan hafna (aðrar en ferjulægi) fyrir skip stærri en 1.350 tonn.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.10</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Hafnir, vatnaleiðir og viðlegubryggjur, utan þess sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">10.09 þar sem framkvæmdasvæði er a.m.k. 1 ha.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.11</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stíflur og önnur mannvirki eða breytingar á árfarvegi til að hemja og/eða miðla vatni þar sem 3 km2 lands eða meira fara undir vatn eða rúmtak vatns er meira en 10 milljónir m3.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.12</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stíflur og önnur mannvirki eða breytingar á árfarvegi til að hemja og/eða miðla vatni þar sem framkvæmdasvæði er a.m.k. 1 ha utan þess sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">10.11.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.13</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Lagning járnbrauta um langar vegalengdir.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.14</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Járnbrautir, sporvagnar, lestir í lofti og neðan jarðar, svifbrautir og ámóta brautir af sérstakri gerð sem notaðar eru eingöngu eða aðallega til fólksflutninga.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.15</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Lagning loftlína til flutnings á raforku með a.m.k. 132 kV spennu.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.16</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Lagning loftlína til flutnings raforku, utan þess sem fellur undir tölul.</sen>
                <sen nr="2">10.15, með a.m.k. 66 kV spennu.</sen>
                <sen nr="3">Lagning strengja í jörð, vatn eða sjó sem eru a.m.k. 10 km og utan þéttbýlis, einnig styttri en 10 km ef staðsettir á verndarsvæðum utan þéttbýlis.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.17</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Lagning vatnsveitu um langan veg.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.18</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Mannvirki til að verjast rofi á strandlengjum á verndarsvæðum, t.d. með stíflugörðum, brimbrjótum, hafnargörðum og öðrum varnarmannvirkjum gegn ágangi sjávar.</sen>
                <sen nr="2">Landfyllingar þar sem áætluð uppfylling er 5 ha eða stærri.</sen>
                <sen nr="3">Undanskilið er viðhald og endurbygging framangreindra mannvirkja.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.19</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Vinnsla grunnvatns eða íveita vatns í grunnvatn með 300 l/sek. meðalrennsli eða meira á ári.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.20</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Vinnsla grunnvatns eða íveita vatns í grunnvatn, utan þess sem fellur undir tölul.</sen>
                <sen nr="2">10.19, með sem nemur a.m.k. 70 l/sek.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.21</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Mannvirkjagerð þegar fyrirhugað er að veita meira en 1.000 l/sek. af vatni á milli vatnasviða.</sen>
                <sen nr="2">Flutningur á drykkjarvatni í leiðslum er undanskilinn.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">10.22</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Mannvirkjagerð þegar fyrirhugað er að veita vatni á milli vatnasviða, utan þess sem fellur undir tölul.</sen>
                <sen nr="2">10.21.</sen>
                <sen nr="3">Flutningur á drykkjarvatni í leiðslum er undanskilinn.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>11.</table-nr-title>
              <table-title>Aðrar framkvæmdir.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Varanlegar kappaksturs- og reynsluakstursbrautir fyrir vélknúin ökutæki.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Förgunarstöðvar þar sem spilliefni eru brennd, meðhöndluð með efnum eða urðuð.</sen>
                <sen nr="2">Aðrar förgunarstöðvar úrgangs sem meðhöndla meira en 500 tonn af úrgangi á ári.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Förgunarstöðvar þar sem úrgangur er brenndur, meðhöndlaður með efnum eða urðaður, utan þess sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">11.02.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Skolphreinsivirki frá íbúðarbyggð eða atvinnustarfsemi, þ.m.t. stöðvum með þaulnýtnum landbúnaði með afkastagetu a.m.k. 150.000 persónueiningar.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Skolphreinsivirki frá íbúðarbyggð eða atvinnustarfsemi, þ.m.t. stöðvum með þaulnýtnum landbúnaði með afkastagetu a.m.k. 2.000 persónueiningar utan þess sem tilgreint er í tölul.</sen>
                <sen nr="2">11.04.</sen>
                <sen nr="3">Sams konar framkvæmdir á verndarsvæðum og þar sem losað er í viðkvæman viðtaka ef afkastageta nemur a.m.k. 100 persónueiningum.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.06</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Förgunarstöðvar fyrir seyru.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.07</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Geymsla brotajárns, þ.m.t. farartækja, sem er a.m.k. 1.500 tonn á ári.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.08</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Prófunaraðstaða fyrir vélar, hverfla eða hvarfrými.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.09</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar sem framleiða steinefnatrefjar.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.10</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Stöðvar til að endurvinna sprengiefni eða eyða því.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.11</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Förgun sláturúrgangs.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.12</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Endurnýting úrgangs þar sem meðhöndluð eru meira en 500 tonn af úrgangi á ári.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">11.13</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Varnargarðar til varnar ofanflóðum í þéttbýli.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>12.</table-nr-title>
              <table-title>Ferðaþjónusta og afþreying.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">12.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Skíðabrekkur, skíðalyftur, kláfar og tengdar framkvæmdir sem ná yfir 15 ha svæði, eða þar sem mannvirki eru 15 m eða hærri eða framkvæmdir eru á jökli.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">12.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Smábátahafnir með a.m.k. 100 bátalægi.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">12.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Þjónustumiðstöðvar fyrir ferðamenn á miðhálendinu og á verndarsvæðum á láglendi utan þéttbýlis.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">12.04</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framkvæmdir við uppbyggingu orlofsþorpa eða hótela og tengdra framkvæmda utan þéttbýlis þar sem heildarbyggingarmagn er a.m.k. 5.000 m2 eða gestafjöldi (gistirúm) a.m.k. 200.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">12.05</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Varanleg tjaldsvæði og hjólhýsasvæði sem eru a.m.k. 10 ha og hjólhýsasvæði óháð stærð á verndarsvæðum.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">12.06</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Skemmtigarðar sem ná yfir a.m.k. 2 ha svæði.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">12.07</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Golfvellir sem eru a.m.k. 18 holur.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td/>
            <td header-style="b">
              <table-nr-title>13.</table-nr-title>
              <table-title>Breytingar og viðbætur við aðrar framkvæmdir.</table-title>
            </td>
            <td/>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">13.01</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Allar breytingar eða viðbætur við framkvæmdir sem tilgreindar eru í flokki A þegar breytingin eða viðbótin sjálf fer yfir þau viðmið sem flokkur A setur.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">13.02</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Allar breytingar eða viðbætur við framkvæmdir sem tilgreindar eru í flokki A, utan þess sem fellur undir tölul.</sen>
                <sen nr="2">13.01, og flokki B sem hafa verið leyfðar, framkvæmdar eða eru í framkvæmd og kunna að hafa umtalsverð umhverfisáhrif.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">13.03</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Framkvæmdir sem tilgreindar eru í flokki A sem ráðist er í eingöngu eða aðallega til að þróa og prófa nýjar aðferðir eða vörur og eru ekki notaðar lengur en í tvö ár.</sen>
              </paragraph>
            </td>
            <td/>
            <td>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">X</sen>
              </paragraph>
            </td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.028.html" law-nr="28" law-year="2023" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2023, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="appendix[@nr='1']/subart[@nr='1']/table[1]/tbody[1]/tr[14]/td[2]/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="1.08" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2022.067.html" law-nr="67" law-year="2022" law-art="16" nr="2">
          <footnote-sen>L. 67/2022, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion" xpath="appendix[@nr='1']/subart[@nr='1']/table[1]/tbody[1]/tr[36]/td[2]/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Leiðslur sem eru 10 km eða lengri og 50 cm í þvermál eða meira til flutnings á koltvísýringi \(CO2\) til" after-mark="geymslu í jörðu, ásamt þrýstiaukadælu.$"/>
          <location type="deletion" xpath="appendix[@nr='1']/subart[@nr='1']/table[1]/tbody[1]/tr[37]/td[2]/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Leiðslur til flutnings á olíu og gasi og til flutnings á koltvísýringi \(CO2\) til" after-mark="geymslu í jörðu utan þess sem tilgreint er í tölul.$"/>
          <location type="range" xpath="appendix[@nr='1']/subart[@nr='1']/table[1]/tbody[1]/tr[45]/td[2]/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Geymslusvæði" instance-num="1"/>
          <location type="deletion" xpath="appendix[@nr='1']/subart[@nr='1']/table[1]/tbody[1]/tr[47]/td[2]/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Mannvirki sem hafa þann tilgang að fanga koltvísýring \(CO2\) til" after-mark="geymslu í jörðu úr andrúmslofti eða frá verksmiðjum eða iðjuverum utan þess sem fellur undir tölul.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </subart>
  </appendix>
  <appendix nr="2" nr-type="arabic">
    <nr-title>2. viðauki.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Viðmiðanir við mat á framkvæmdum tilgreindum í flokki B í 1. viðauka.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <numart nr="1" nr-type="numeric">
      <nr-title>1.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Eðli framkvæmdar.</sen>
      </paragraph>
      <paragraph nr="2">
        <sen nr="1">Athuga þarf eðli framkvæmdar, einkum með tilliti til:</sen>
        <numart nr="i" nr-type="roman">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">stærðar, hönnunar og umfangs framkvæmdarinnar í heild,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="ii" nr-type="roman">
          <nr-title>ii.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">samlegðar með öðrum framkvæmdum,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="iii" nr-type="roman">
          <nr-title>iii.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">nýtingar náttúruauðlinda, einkum lands, jarðvegs og vatns, og líffræðilegrar fjölbreytni,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="iv" nr-type="roman">
          <nr-title>iv.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">úrgangsmyndunar,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="v" nr-type="roman">
          <nr-title>v.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">mengunar og ónæðis,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="vi" nr-type="roman">
          <nr-title>vi.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">hættu á stórslysum og/eða náttúruhamförum sem varða framkvæmdina, þ.m.t. af völdum loftslagsbreytinga, samkvæmt vísindalegri þekkingu,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="vii" nr-type="roman">
          <nr-title>vii.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">hættu fyrir heilbrigði manna, t.d. vegna vatns- eða loftmengunar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="2" nr-type="numeric">
      <nr-title>2.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Staðsetning framkvæmdar.</sen>
      </paragraph>
      <paragraph nr="2">
        <sen nr="1">Athuga þarf hversu viðkvæm þau svæði eru sem líklegt er að framkvæmd hafi áhrif á, eilsnkum með tilliti til:</sen>
        <numart nr="i" nr-type="roman">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">landnotkunar sem fyrir er eða er fyrirhuguð samkvæmt skipulagsáætlun,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="ii" nr-type="roman">
          <nr-title>ii.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">magns, aðgengileika og gæða náttúruauðlinda, þ.m.t. jarðvegs, lands, vatns og líffræðilegrar fjölbreytni, á svæðinu ofan og neðan jarðar, og getu þeirra til endurnýjunar,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="iii" nr-type="roman">
          <nr-title>iii.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">verndarsvæða:</sen>
            <numart nr="a" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(a)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">náttúruminja í A-, B- og C-hluta náttúruminjaskrár, svæða sem falla undir ákvæði 61. gr. laga um náttúruvernd og landsvæða í verndarflokki verndar- og orkunýtingaráætlunar samkvæmt lögum nr. 48/2011,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="b" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(b)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">svæða sem njóta verndar samkvæmt sérlögum, svo sem Þingvalla, Mývatns- og Laxársvæða og Breiðafjarðar,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="c" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(c)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">svæða innan 100 m fjarlægðar frá fornleifum sem njóta verndar samkvæmt lögum um menningarminjar,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="d" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(d)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">svæða, sem njóta verndar vegna grunnvatns- og strandmengunar og mengunar í ám og vötnum í samræmi við reglugerð um varnir gegn mengun vatns og reglugerð um neysluvatn,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="e" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(e)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">svæða sem njóta verndar samkvæmt samþykktum alþjóðlegra samninga sem Ísland er bundið af, svo sem Ramsarsamningsins (votlendi) og Bernarsamningsins (verndun villtra plantna og dýra og lífsvæða í Evrópu), friðaðra og friðlýstra tegunda sem og ábyrgðartegunda; tegundir á válista falla hér undir enda eru válistar m.a. gefnir út til að uppfylla skyldur Íslands samkvæmt Bernarsamningnum,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="f" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(f)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">hverfisverndarsvæða samkvæmt ákvæðum í skipulagsáætlunum, sbr. ákvæði um hverfisverndarsvæði í skipulagsreglugerð,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="iv" nr-type="roman">
          <nr-title>iv.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">álagsþols náttúrunnar, einkum með tilliti til:</sen>
            <numart nr="a" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(a)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">votlendissvæða, ár- og vatnsbakka og ármynna,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="b" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(b)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">haf- og strandsvæða,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="c" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(c)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">sérstæðra jarðmyndana, svo sem hverasvæða, vatnsfalla, jökulminja, eldstöðva og bergmyndana,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="d" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(d)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">náttúruverndarsvæða, þ.m.t. svæða á náttúruminjaskrá,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="e" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(e)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">landslagsheilda, ósnortinna víðerna, hálendissvæða og jökla,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="f" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(f)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">upprunalegs gróðurlendis, svo sem skóglendis,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="g" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(g)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">fuglabjarga og annars kjörlendis dýra,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="h" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(h)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">svæða sem hafa sögulegt, menningarlegt eða fornleifafræðilegt gildi,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="i" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(i)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">svæða þar sem mengun er yfir viðmiðunargildum í lögum og reglugerðum,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="j" nr-type="alphabet">
              <nr-title>(j)</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">þéttbýlla svæða.</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="3" nr-type="numeric">
      <nr-title>3.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Gerð og eiginleikar hugsanlegra áhrifa framkvæmdar.</sen>
      </paragraph>
      <paragraph nr="2">
        <sen nr="1">Áhrif framkvæmdar ber að skoða í ljósi viðmiðana hér á undan, einkum með tilliti til:</sen>
        <numart nr="i" nr-type="roman">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">umfangs umhverfisáhrifa, t.d. með tilliti til stærðar svæðis eða fjölda fólks sem verður líklega fyrir áhrifum,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="ii" nr-type="roman">
          <nr-title>ii.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">eðlis, styrks og fjölbreytileika áhrifa,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="iii" nr-type="roman">
          <nr-title>iii.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">þess hverjar líkur eru á áhrifum,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="iv" nr-type="roman">
          <nr-title>iv.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">væntanlegs upphafs, tímalengdar, tíðni og afturkræfni áhrifa,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="v" nr-type="roman">
          <nr-title>v.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">samlegðaráhrifa með áhrifum annarra framkvæmda,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="vi" nr-type="roman">
          <nr-title>vi.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">áhrifa yfir landamæri,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="vii" nr-type="roman">
          <nr-title>vii.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">möguleika á að draga úr áhrifum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </numart>
  </appendix>
</law>
