[
  [
    "<art nr=\"1\">\n      <nr-title>1. gr.</nr-title>\n      <subart nr=\"1\">\n        <sen nr=\"1\">Eftir \u00e1kv\u00e6\u00f0um laga \u00feessara er l\u00f6ga\u00f0ila, sem n\u00fdtur h\u00e6fis til a\u00f0 eiga a\u00f0ild a\u00f0 einkam\u00e1li fyrir d\u00f3mi og hefur \u00e1 hendi atvinnustarfsemi, unnt a\u00f0 leita heimildar til endurskipulagningar \u00e1 fj\u00e1rhag s\u00ednum a\u00f0 fulln\u00e6g\u00f0um skilyr\u00f0um 2. gr., enda hafi grundvelli starfseminnar veri\u00f0 raska\u00f0 verulega og orsakir \u00feess ver\u00f0a raktar hvort heldur beint e\u00f0a \u00f3beint til opinberra r\u00e1\u00f0stafana sem gripi\u00f0 hefur veri\u00f0 til e\u00f0a a\u00f0st\u00e6\u00f0na sem a\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti hafa skapast vegna COVID-19-faraldurs sem h\u00f3fst h\u00e9r \u00e1 landi \u00ed febr\u00faar 2020.</sen>\n      </subart>\n      <subart nr=\"2\">\n        <sen nr=\"1\">L\u00f6ga\u00f0ili sem fellur undir 1. mgr. er \u00ed l\u00f6gum \u00feessum nefndur skuldari.</sen>\n      </subart>\n    </art>\n    ",
    [
      {
        "law": "self",
        "art": "2",
        "paragraph": "1",
        "subparagraph": "",
        "reference": "a\u00f0 fulln\u00e6g\u00f0um skilyr\u00f0um 2. gr."
      },
      {
        "law": "self",
        "art": "1",
        "paragraph": "1",
        "subparagraph": "",
        "reference": "L\u00f6ga\u00f0ili sem fellur undir 1. mgr."
      }
    ]
  ],
  [
    "<art nr=\"2\">\n      <nr-title>2. gr.</nr-title>\n      <subart nr=\"1\">\n        <sen nr=\"1\">Til a\u00f0 f\u00e1 heimild til fj\u00e1rhagslegrar endurskipulagningar eftir \u00e1kv\u00e6\u00f0um \u00feessara laga ver\u00f0ur skuldari a\u00f0 uppfylla eftirtalin skilyr\u00f0i:</sen>\n        <numart nr=\"1\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>1.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">Hann eigi undir l\u00f6gs\u00f6gu d\u00f3mst\u00f3la h\u00e9r \u00e1 landi skv. 4. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl.</sen>\n        </numart>\n        <numart nr=\"2\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>2.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">Atvinnustarfsemi hans hafi byrja\u00f0 ekki s\u00ed\u00f0ar en 1. desember 2019.</sen>\n        </numart>\n        <numart nr=\"3\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>3.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">Hann hafi greitt einum manni e\u00f0a fleiri laun \u00ed desember 2019 og jan\u00faar og febr\u00faar 2020 sem svari hi\u00f0 minnsta til l\u00e1gmarkslauna fyrir fullt starf \u00ed hverjum \u00feessara m\u00e1na\u00f0a.</sen>\n        </numart>\n        <numart nr=\"4\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>4.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">Samanlag\u00f0ur \u00e1\u00e6tla\u00f0ur rekstrarkostna\u00f0ur og skuldir hans sem falla \u00ed gjalddaga \u00e1 n\u00e6stu tveimur \u00e1rum s\u00e9u meiri en heildarfj\u00e1rh\u00e6\u00f0 andvir\u00f0is peningaeignar hans, innst\u00e6\u00f0na, ver\u00f0br\u00e9fa og krafna \u00e1 hendur \u00f6\u00f0rum.</sen>\n        </numart>\n      </subart>\n      <subart nr=\"2\">\n        <sen nr=\"1\">\u00de\u00e1 ver\u00f0ur skuldari a\u00f0 uppfylla a.m.k. eitt eftirtalinna skilyr\u00f0a:</sen>\n        <numart nr=\"1\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>1.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">M\u00e1na\u00f0arlegar heildartekjur af starfseminni hafi fr\u00e1 1. apr\u00edl 2020 og \u00fear til s\u00f3tt er um \u00farr\u00e6\u00f0i\u00f0 l\u00e6kka\u00f0 um 75 hundra\u00f0shluta e\u00f0a meira \u00ed samanbur\u00f0i vi\u00f0 me\u00f0altal m\u00e1na\u00f0artekna \u00e1 t\u00edmabilinu fr\u00e1 1. desember 2019 til 29. febr\u00faar 2020.</sen>\n        </numart>\n        <numart nr=\"2\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>2.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">M\u00e1na\u00f0arlegar heildartekjur s\u00ed\u00f0ustu \u00feriggja m\u00e1na\u00f0a \u00e1\u00f0ur en s\u00f3tt er um \u00farr\u00e6\u00f0i\u00f0 hafi l\u00e6kka\u00f0 um 75 hundra\u00f0shluta e\u00f0a meira \u00ed samanbur\u00f0i vi\u00f0 sama t\u00edmabil \u00e1ri\u00f0 \u00e1\u00f0ur.</sen>\n        </numart>\n        <numart nr=\"3\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>3.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">Fyrirsj\u00e1anlegt er a\u00f0 heildartekjur af starfseminni \u00e1 n\u00e6stu \u00feremur m\u00e1nu\u00f0um fr\u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 s\u00f3tt er um \u00farr\u00e6\u00f0i\u00f0 l\u00e6kki um 75 hundra\u00f0shluta e\u00f0a meira \u00ed samanbur\u00f0i vi\u00f0 sama t\u00edma \u00e1ri\u00f0 \u00e1\u00f0ur.</sen>\n        </numart>\n        <numart nr=\"4\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>4.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">Fyrirsj\u00e1anlegt er a\u00f0 heildartekjur af starfseminni \u00e1 n\u00e6stu \u00feremur m\u00e1nu\u00f0um fr\u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 s\u00f3tt er um \u00farr\u00e6\u00f0i\u00f0 l\u00e6kki um 75 hundra\u00f0shluta e\u00f0a meira \u00ed samanbur\u00f0i vi\u00f0 sama t\u00edma \u00e1 \u00e1rinu 2019.</sen>\n        </numart>\n      </subart>\n      <footnotes>\n        <footnote href=\"https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.014.html\" law-nr=\"14\" law-year=\"2021\" law-art=\"1\" nr=\"1\">\n          <footnote-sen>L. 14/2021, 1. gr.</footnote-sen>\n          <location type=\"range\">\n            <start>\n              <chapter>1</chapter>\n              <art>2</art>\n              <subart>2</subart>\n              <numart>4</numart>\n              <nr-title>1</nr-title>\n            </start>\n            <end>\n              <chapter>1</chapter>\n              <art>2</art>\n              <subart>2</subart>\n              <numart>4</numart>\n              <sen>1</sen>\n            </end>\n          </location>\n        </footnote>\n      </footnotes>\n    </art>\n    ",
    [
      {
        "law": "self",
        "art": "2",
        "paragraph": "1",
        "subparagraph": "1",
        "reference": "skv. 4. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl."
      },
      {
        "law": "14/2021",
        "art": "1",
        "paragraph": "unknown",
        "subparagraph": "unknown",
        "reference": "L. 14/2021, 1. gr."
      }
    ]
  ],
  [
    "<art nr=\"3\">\n      <nr-title>3. gr.</nr-title>\n      <subart nr=\"1\">\n        <sen nr=\"1\">S\u00e9 skuldari f\u00e9lag, \u00fear sem f\u00e9lagsmenn bera \u00f3takmarka\u00f0a \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 skuldbindingum, er \u00fea\u00f0 ekki skilyr\u00f0i fyrir heimild til fj\u00e1rhagslegrar endurskipulagningar a\u00f0 s\u00e1 e\u00f0a \u00feeir sem bera \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 skuldbindingum f\u00e9lagsins afli s\u00e9r jafnframt sl\u00edkrar heimildar fyrir sitt leyti.</sen>\n      </subart>\n      <subart nr=\"2\">\n        <sen nr=\"1\">\u00deegar atvikum er h\u00e1tta\u00f0 eins og segir \u00ed 1. mgr. skal vi\u00f0 mat \u00e1 skilyr\u00f0um skv. 4. t\u00f6lul. 1. mgr. 2. gr. l\u00edta jafnframt til peningaeignar, innst\u00e6\u00f0na, ver\u00f0br\u00e9fa og krafna \u00feess e\u00f0a \u00feeirra sem bera \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 skuldbindingum f\u00e9lags.</sen>\n      </subart>\n      <subart nr=\"3\">\n        <sen nr=\"1\">\u00c1kv\u00e6\u00f0i 2. og 3. mgr. 5. gr. og 2. og 3. mgr. 6. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl. eiga a\u00f0 breyttu breytanda vi\u00f0 um heimild til fj\u00e1rhagslegrar endurskipulagningar.</sen>\n      </subart>\n    </art>\n  ",
    [
      {
        "law": "self",
        "art": "2",
        "paragraph": "1",
        "subparagraph": "4",
        "reference": "skv. 4. t\u00f6lul. 1. mgr. 2. gr."
      },
      {
        "law": "unknown",
        "art": "5",
        "paragraph": "2",
        "subparagraph": "unknown",
        "reference": "2. og 3. mgr. 5. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl."
      },
      {
        "law": "unknown",
        "art": "6",
        "paragraph": "2",
        "subparagraph": "unknown",
        "reference": "2. og 3. mgr. 6. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl."
      }
    ]
  ],
  [
    "<art nr=\"4\">\n      <nr-title>4. gr.</nr-title>\n      <subart nr=\"1\">\n        <sen nr=\"1\">Skuldari sem leitar heimildar til endurskipulagningar \u00e1 fj\u00e1rhag s\u00ednum skal \u00ed \u00fev\u00ed skyni r\u00e1\u00f0a s\u00e9r til a\u00f0sto\u00f0ar l\u00f6gmann e\u00f0a l\u00f6ggiltan endursko\u00f0anda.</sen>\n      </subart>\n      <subart nr=\"2\">\n        <sen nr=\"1\">Bei\u00f0ni um heimild til fj\u00e1rhagslegrar endurskipulagningar skal vera skrifleg og \u00ed henni greint fr\u00e1 eftirt\u00f6ldum atri\u00f0um svo sk\u00fdrt sem ver\u00f0a m\u00e1:</sen>\n        <numart nr=\"1\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>1.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">nafni skuldarans og kennit\u00f6lu,</sen>\n        </numart>\n        <numart nr=\"2\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>2.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">uppl\u00fdsingum um eignir hans og skuldir \u00e1samt \u00fev\u00ed hvort ve\u00f0b\u00f6nd e\u00f0a \u00f6nnur tryggingarr\u00e9ttindi hv\u00edli \u00e1 einst\u00f6kum eignum og \u00fe\u00e1 fyrir hva\u00f0a skuldum,</sen>\n        </numart>\n        <numart nr=\"3\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>3.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">greinarger\u00f0 skuldarans um \u00fea\u00f0 hvernig uppfyllt s\u00e9u \u00ed einst\u00f6kum atri\u00f0um skilyr\u00f0i fyrir veitingu heimildarinnar skv. 1. og 2. gr.,</sen>\n        </numart>\n        <numart nr=\"4\" nr-type=\"numeric\">\n          <nr-title>4.</nr-title>\n          <sen nr=\"1\">nafni, kennit\u00f6lu og starfsheiti a\u00f0sto\u00f0armanns vi\u00f0 fj\u00e1rhagslega endurskipulagningu, sem skuldari r\u00e6\u00f0ur \u00ed \u00fev\u00ed skyni, \u00e1samt sta\u00f0festingu hans \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 hann taki starfann a\u00f0 s\u00e9r fr\u00e1 og me\u00f0 \u00fev\u00ed t\u00edmamarki sem greinir \u00ed 6. gr. og yfirl\u00fdsingu hans um a\u00f0 hann uppfylli skilyr\u00f0i 3. mgr. 10. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl.</sen>\n        </numart>\n      </subart>\n      <subart nr=\"3\">\n        <sen nr=\"1\">Bei\u00f0ninni skulu fylgja s\u00ed\u00f0ustu tveir \u00e1rsreikningar skuldarans, svo og \u00e1rshlutauppgj\u00f6r fr\u00e1 sama t\u00edmabili, hafi \u00feau veri\u00f0 ger\u00f0.</sen>\n        <sen nr=\"2\">Einnig skal fylgja bei\u00f0ninni yfirl\u00fdsing l\u00f6ggilts endursko\u00f0anda e\u00f0a vi\u00f0urkennds b\u00f3kara um a\u00f0 b\u00f3khald skuldarans s\u00e9 \u00ed l\u00f6gbo\u00f0nu horfi.</sen>\n      </subart>\n    </art>\n    ",
    [
      {
        "law": "self",
        "art": "1",
        "paragraph": "null",
        "subparagraph": "null",
        "reference": "skv. 1. gr."
      },
      {
        "law": "self",
        "art": "2",
        "paragraph": "null",
        "subparagraph": "null",
        "reference": "skv. 2. gr."
      },
      {
        "law": "unknown",
        "art": "6",
        "paragraph": "null",
        "subparagraph": "null",
        "reference": "\u00ed 6. gr."
      },
      {
        "law": "L\u00f6g um gjald\u00ferotaskipti o.fl.",
        "art": "10",
        "paragraph": "3",
        "subparagraph": "null",
        "reference": "skilyr\u00f0i 3. mgr. 10. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl."
      }
    ]
  ],
  [
    "<art nr=\"5\">\n      <nr-title>5. gr.</nr-title>\n      <subart nr=\"1\">\n        <sen nr=\"1\">Bei\u00f0ni um heimild til fj\u00e1rhagslegrar endurskipulagningar skal beint til h\u00e9ra\u00f0sd\u00f3ms eftir 1. mgr. 8. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl. og gilda jafnframt um hana \u00e1kv\u00e6\u00f0i 3.\u20135. mgr. 8. gr. og 9. gr. s\u00f6mu laga.</sen>\n      </subart>\n      <subart nr=\"2\">\n        <sen nr=\"1\">\u00cd skilningi laga \u00feessara, svo og laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl., sko\u00f0ast sem frestdagur s\u00e1 dagur sem h\u00e9ra\u00f0sd\u00f3mi berst bei\u00f0ni um heimild til fj\u00e1rhagslegrar endurskipulagningar.</sen>\n        <sen nr=\"2\">Komi \u00ed kj\u00f6lfar sl\u00edkrar bei\u00f0ni heimild handa skuldaranum e\u00f0a a\u00f0ger\u00f0 gagnvart honum eftir reglum laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl. gilda \u00feessu til vi\u00f0b\u00f3tar fyrirm\u00e6li 2. gr. \u00feeirra laga um hvernig frestdagur r\u00e1\u00f0ist.</sen>\n      </subart>\n    </art>\n    ",
    [
      {
        "law": "laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl.",
        "art": "8",
        "paragraph": "1",
        "subparagraph": "unknown",
        "reference": "1. mgr. 8. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl",
        "vague": false
      },
      {
        "law": "laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl.",
        "art": "8",
        "paragraph": "3-5",
        "subparagraph": "unknown",
        "reference": "3.\u20135. mgr. 8. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl",
        "vague": false
      },
      {
        "law": "laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl.",
        "art": "9",
        "paragraph": "unknown",
        "subparagraph": "unknown",
        "reference": "9. gr. laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl",
        "vague": false
      },
      {
        "law": "laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl.",
        "art": "unknown",
        "paragraph": "unknown",
        "subparagraph": "unknown",
        "reference": "reglum laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl",
        "vague": true
      },
      {
        "law": "laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl.",
        "art": "2",
        "paragraph": "unknown",
        "subparagraph": "unknown",
        "reference": "2. gr. \u00feeirra laga um gjald\u00ferotaskipti o.fl",
        "vague": false
      }
    ]
  ]
]