<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="55" year="2012" law-type="law">
  <name>Lög um umhverfisábyrgð</name>
  <num-and-date>
    <date>2012-06-22</date>
    <num>55</num>
    <original>2012 nr. 55 22. júní</original>
  </num-and-date>
  <footnotes>
    <footnote nr="1">
      <footnote-sen>Lögunum var breytt með &lt;a href="2024110.html#G8"&gt;l. 110/2024, 8. gr.&lt;/a&gt;; breytingin tekur gildi 1. jan. 2025.</footnote-sen>
      <location type="pointer" xpath="name[1]" before-mark="^Lög um umhverfisábyrgð" after-mark="$"/>
    </footnote>
  </footnotes>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=140&amp;amp;mnr=372"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/140/s/0448.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 27. júní 2012. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XX. viðauki tilskipun 2004/35/EB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2013.060.html"&gt; L. 60/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. nóv. 2015). &lt;a href="/altext/stjt/2015.113.html"&gt; L. 113/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2016). &lt;a href="/altext/stjt/2018.155.html"&gt; L. 155/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 10. jan. 2019). &lt;a href="/altext/stjt/2023.066.html"&gt; L. 66/2023 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2024; um lagaskil sjá 6. gr. og brbákv.). &lt;a href="/altext/stjt/2024.054.html"&gt; L. 54/2024 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2024; um lagaskil sjá 11. gr. og brbákv.). &lt;a href="/altext/stjt/2024.110.html"&gt; L. 110/2024 &lt;/a&gt; (taka gildi 1. jan. 2025 nema 3. mgr. 2. gr. sem tekur gildi 1. jan. 2026; um lagaskil sjá 7. gr. og brbákv.). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis-, orku- og loftslagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis-, orku- og loftslagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið, gildissvið, skilgreiningar.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Markmið laga þessara er að tryggja að sá sem ber ábyrgð á umhverfistjóni af völdum atvinnustarfsemi eða yfirvofandi hættu á slíku tjóni komi í veg fyrir tjón eða bæti úr tjóni ef það hefur orðið og beri kostnað af ráðstöfunum sem af því leiðir í samræmi við greiðslureglu umhverfisréttarins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda um umhverfistjón sem valdið er við atvinnustarfsemi sem fellur undir II. viðauka eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni af völdum slíkrar starfsemi.</sen>
          <sen nr="2">Rekstraraðili ber ábyrgð samkvæmt lögum þessum þótt tjón eða yfirvofandi hætta á tjóni verði ekki rakið til saknæmrar háttsemi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda auk þess um umhverfistjón á vernduðum tegundum og náttúruverndarsvæðum og yfirvofandi hættu á slíku tjóni sem rekja má til annarrar atvinnustarfsemi en þeirrar sem fellur undir II. viðauka og valdið er af ásetningi eða gáleysi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda um rannsóknir og úrbætur vegna umhverfistjóns og rannsóknir og ráðstafanir til að koma í veg fyrir yfirvofandi hættu á umhverfistjóni sem er valdið í atvinnustarfsemi og kostnað sem af því leiðir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda ekki um umhverfistjón eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni þegar liðin eru meira en 30 ár frá því að atburður sem orsakaði tjónið eða hættuna á tjóni varð.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Umhverfistjón.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfistjón sem fellur undir lög þessi er:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Tjón á vernduðum tegundum og náttúruverndarsvæðum, þ.e. tjón sem hefur veruleg skaðleg áhrif á markmið um að ná ákjósanlegri verndarstöðu verndaðra tegunda eða náttúruverndarsvæða eða viðhalda slíkri stöðu.</sen>
              <sen nr="2">Áhrifin skulu metin með hliðsjón af fyrra ástandi að teknu tilliti til viðmiðana skv. 7. gr.</sen>
              <sen nr="3">Afleiðingar aðgerða sem hafa verið heimilaðar eða eru heimilar samkvæmt gildandi lögum á sviði náttúruverndar teljast ekki umhverfistjón.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Tjón á vatni, þ.e. tjón sem hefur veruleg skaðleg áhrif á vistfræðilegt ástand og vistmegin vatns, kemur í veg fyrir gott efnafræðilegt ástand vatns eða breytir magnstöðu grunnvatns, samkvæmt skilgreiningum í lögum um stjórn vatnamála og reglugerðum settum samkvæmt þeim lögum.</sen>
            </paragraph>
            <paragraph nr="2">
              <sen nr="1">Afleiðingar af nýrri starfsemi eða breytingar á vatnshlotum teljast ekki umhverfistjón þegar:</sen>
              <numart nr="a" nr-type="alphabet">
                <nr-title>a.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">ástæðuna fyrir því að ekki tókst að koma í veg fyrir að ástand yfirborðsvatnshlots eða grunnvatnshlots versnaði má rekja til breytinga, svo sem vegna mengunar eða í tengslum við loftslagsbreytingar, á vatnsgæðum, vistfræðilegum, vatnsformfræðilegum eða efna- og eðlisefnafræðilegum eiginleikum yfirborðsvatnshlots eða á hæð grunnvatnshlots, eða</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="b" nr-type="alphabet">
                <nr-title>b.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">ný sjálfbær umsvif eða breytingar hafa í för með sér að ástand yfirborðsvatnshlots fer úr mjög góðu í gott.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
            </paragraph>
            <paragraph nr="3">
              <sen nr="1">Auk skilyrða a- og b-liðar 2. mgr. þurfa eftirtalin skilyrði að vera uppfyllt svo að ekki sé um að ræða umhverfistjón:</sen>
              <numart nr="a" nr-type="alphabet">
                <nr-title>a.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">gripið sé til allra ráðstafana sem raunhæfar teljast til að draga úr skaðlegum áhrifum á ástand vatnshlots,</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="b" nr-type="alphabet">
                <nr-title>b.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">tilgangur framkvæmdanna eða umsvifanna vega þyngra vegna almannaheilla og/eða ávinnings fyrir heilsu og öryggi manna, eða fyrir sjálfbæra þróun, en ávinningur af því að umhverfismarkmið náist, og</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="c" nr-type="alphabet">
                <nr-title>c.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">tilgangi framkvæmdanna eða umsvifanna verður ekki með góðu móti náð með umhverfisvænni leiðum vegna tæknilegra erfiðleika eða óhóflegs kostnaðar.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Tjón á landi, þ.e. hvers kyns mengun á landi sem veldur umtalsverðri hættu á skaðlegum áhrifum á heilsufar manna vegna efna eða lífvera sem með beinum eða óbeinum hætti berast á yfirborð lands eða í jarðveg eða berggrunn.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Undantekningar frá gildissviði.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda ekki um umhverfistjón eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni ef tjónið eða hættan á tjóni er af völdum:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">dreifðrar mengunar þegar ekki er unnt að staðfesta tengsl milli tjóns og starfsemi ákveðins eða ákveðinna rekstraraðila,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">vopnaðra átaka, hernaðarátaka, borgarastyrjaldar eða uppreisnar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">náttúruhamfara,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">starfsemi þar sem eina markmiðið er vernd fyrir yfirvofandi eða yfirstandandi náttúruhamförum, eða</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">atburðar þar sem ábyrgð eða bætur vegna atburðarins falla undir gildissvið eftirtalinna samninga:</sen>
              <numart nr="1" nr-type="numeric">
                <nr-title>1.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">samnings frá 27. nóvember 1992 um einkaréttarlega ábyrgð vegna tjóns af völdum olíumengunar,</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="2" nr-type="numeric">
                <nr-title>2.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">samnings frá 27. nóvember 1992 um stofnun alþjóðasjóðs til að bæta tjón af völdum olíumengunar.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Breytingar á þeim samningum sem eru nefndir í e-lið 1. mgr. gilda gagnvart lögum þessum þegar þær hafa verið innleiddar í íslenskan rétt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði III. kafla um fyrirmæli hafa ekki áhrif á valdheimildir og ráðstafanir stjórnvalda sem tilgreindar eru í IV. kafla laga um varnir gegn mengun hafs og stranda, nr. 33/2004, lögum um brunavarnir, nr. 75/2000, og lögum um hollustuhætti og mengunarvarnir, nr. 7/1998.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Takmörkun ábyrgðar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi takmarka ekki heimild þess sem ábyrgð ber vegna umhverfistjóns eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni til að takmarka tjón sitt skv. IX. kafla siglingalaga, nr. 34/1985.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í lögum þessum er merking eftirfarandi orða og orðasambanda sem hér segir:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <name>Atvinnustarfsemi:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Hvers kyns starfsemi sem er stunduð í tengslum við hagræna starfsemi, fyrirtæki eða félag, án tillits til þess hvort slík starfsemi er á vegum einkaaðila eða hins opinbera, og hvort hún er rekin í hagnaðarskyni eða ekki.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <name>Ákjósanleg verndarstaða tegundar:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Öll áhrif sem verka á viðkomandi tegund og geta skipt máli fyrir langtímaútbreiðslu og stærð stofna tegundarinnar á því svæði sem lög þessi taka til.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <name>Ákjósanleg verndarstaða vistgerðar:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Sú staða sem mótast af öllum þeim áhrifum sem verka á vistgerð og þær tegundir lífvera sem eru dæmigerðar fyrir hana og geta til langs tíma skipt máli fyrir náttúrulega útbreiðslu þeirra, formgerð og starfsemi og einnig á langtímalifun dæmigerðra tegunda á því svæði sem lög þessi taka til.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" nr-type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <name>Árósavatn:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Vatn í nágrenni ármynnis, ísalt vegna nálægðar við strandsjó en undir verulegum áhrifum af aðstreymi ferskvatns.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" nr-type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <name>Búsvæði:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Þeir staðir eða svæði þar sem tegund getur þrifist.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="6" nr-type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <name>Endurheimt, þar með talin náttúruleg endurheimt:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Það ferli að koma náttúruauðlindum og/eða skertri virkni þeirra aftur í fyrra ástand.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="7" nr-type="numeric">
            <nr-title>7.</nr-title>
            <name>Fyrra ástand:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Ástand náttúruauðlinda og virkni þeirra áður en tjón varð, metið á grundvelli bestu fáanlegra upplýsinga.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="8" nr-type="numeric">
            <nr-title>8.</nr-title>
            <name>Grunnvatn:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Vatn, kalt eða heitt, sem er neðan jarðar í samfelldu lagi, kyrrstætt eða rennandi, og fyllir að jafnaði allt samtengt holrúm í viðkomandi jarðlagi.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="9" nr-type="numeric">
            <nr-title>9.</nr-title>
            <name>Losun:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Beint eða óbeint útstreymi efna eða lífvera út í umhverfið af mannavöldum.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="10" nr-type="numeric">
            <nr-title>10.</nr-title>
            <name>Magnstaða:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Mælikvarði á það hversu mikil áhrif, bein eða óbein, vatnstaka hefur haft á grunnvatnshlot.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="11" nr-type="numeric">
            <nr-title>11.</nr-title>
            <name>Náttúruauðlindir:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Umhverfi ríkt að náttúrugæðum, verndaðar tegundir og náttúruverndarsvæði, vatn og land.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="12" nr-type="numeric">
            <nr-title>12.</nr-title>
            <name>Ráðstafanir til úrbóta:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Hvers kyns aðgerðir eða röð aðgerða vegna tjóns á vatni eða vernduðum tegundum og náttúruverndarsvæðum, þ.m.t. mildandi ráðstafanir eða bráðabirgðaráðstafanir, til að endurheimta fyrra ástand, lagfæra eða endurnýja náttúruauðlindir sem hafa orðið fyrir tjóni, og/eða skerta virkni þeirra, eða boð um sambærilega kosti, eins og mælt er fyrir um í I. viðauka.</sen>
              <sen nr="2">Einnig hvers kyns aðgerðir vegna tjóns á landi við að fjarlægja mengandi efni eða lífverur og endurheimta fyrra ástand, eða jafngildar aðgerðir.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="13" nr-type="numeric">
            <nr-title>13.</nr-title>
            <name>Rekstraraðili:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Einstaklingur eða lögaðili sem ber ábyrgð á tiltekinni atvinnustarfsemi.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="14" nr-type="numeric">
            <nr-title>14.</nr-title>
            <name>Sjálfbær umsvif:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Starfsleyfisskyld starfsemi eða framkvæmdir sem falla undir lög um mat á umhverfisáhrifum og geta verið ein eða fleiri framkvæmdir, svo sem á tilteknu svæði.</sen>
              <sen nr="2">Sjálfbærni tryggir að efnahagsleg gæði haldist í hendur við vernd umhverfisins og grunngæði jarðar að teknu tilliti til mótvægisaðgerða.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="15" nr-type="numeric">
            <nr-title>15.</nr-title>
            <name>Strandsjór:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Yfirborðsvatn landmegin við línu sem er dregin einni sjómílu utan grunnlínu landhelginnar og nær inn að ytri mörkum árósavatns.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="16" nr-type="numeric">
            <nr-title>16.</nr-title>
            <name>Tjón:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Mælanleg skaðleg breyting á náttúruauðlind eða mælanleg bein eða óbein skerðing á virkni náttúruauðlindar.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="17" nr-type="numeric">
            <nr-title>17.</nr-title>
            <name>Umhverfisverndarsamtök:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Samtök sem hafa umhverfisvernd að meginmarkmiði.</sen>
              <sen nr="2">Þau skulu vera opin fyrir almennri aðild, gefa út ársskýrslu um starfsemi sína og hafa endurskoðað bókhald.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="18" nr-type="numeric">
            <nr-title>18.</nr-title>
            <name>Útivistarsamtök:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Samtök sem hafa útivist og umhverfisvernd að markmiði.</sen>
              <sen nr="2">Þau skulu vera opin fyrir almennri aðild, gefa út ársskýrslu um starfsemi sína og hafa endurskoðað bókhald.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="19" nr-type="numeric">
            <nr-title>19.</nr-title>
            <name>Varnarráðstafanir:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Hvers kyns ráðstafanir sem eru gerðar í þeim tilgangi að koma í veg fyrir eða lágmarka tjón þegar atburður, aðgerð eða aðgerðaleysi hefur leitt til yfirvofandi hættu á umhverfistjóni.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="20" nr-type="numeric">
            <nr-title>20.</nr-title>
            <name>Vatn:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Yfirborðsvatn og grunnvatn.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="21" nr-type="numeric">
            <nr-title>21.</nr-title>
            <name>Vatnshlot:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Eining vatns, svo sem allt það vatn sem er að finna í stöðuvatni, á eða strandsjó.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="22" nr-type="numeric">
            <nr-title>22.</nr-title>
            <name>Verndaðar tegundir og náttúruverndarsvæði:</name>
            <paragraph nr="1">
              <numart nr="a" nr-type="alphabet">
                <nr-title>a.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Tegundir villtra fugla og villtra spendýra sem eru friðaðar samkvæmt lögum um vernd, friðun og veiðar á villtum fuglum og villtum spendýrum og tegundir vatnafiska sem njóta verndar samkvæmt lögum um lax- og silungsveiði.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="b" nr-type="alphabet">
                <nr-title>b.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Lífverur, búsvæði þeirra, vistgerðir og vistkerfi sem eru friðuð samkvæmt lögum um náttúruvernd.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="c" nr-type="alphabet">
                <nr-title>c.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Friðlýst svæði samkvæmt lögum um náttúruvernd</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="d" nr-type="alphabet">
                <nr-title>d.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Afmörkuð svæði á landi og sjó sem njóta verndar samkvæmt sérstökum lögum vegna náttúru eða landslags.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="e" nr-type="alphabet">
                <nr-title>e.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Náttúruminjar á framkvæmdaáætlun náttúruminjaskrár.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="f" nr-type="alphabet">
                <nr-title>f.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Landsvæði í verndarflokki verndar- og orkunýtingaráætlunar samkvæmt lögum um verndar- og orkunýtingaráætlun.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="23" nr-type="numeric">
            <nr-title>23.</nr-title>
            <name>Virkni náttúruauðlindar:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Eiginleikar náttúruauðlindar sem nýtast annarri náttúruauðlind eða eru almenningi til hagsbóta að öðru leyti.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="24" nr-type="numeric">
            <nr-title>24.</nr-title>
            <name>Vistgerðir:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Staðir eða svæði með ákveðnum einkennum, t.d. hvað varðar gróður- og dýralíf, jarðveg og loftslag.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="25" nr-type="numeric">
            <nr-title>25.</nr-title>
            <name>Vistmegin:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Ástand lífríkis í manngerðu eða mikið breyttu vatnshloti samkvæmt gæðaflokkun í besta vistmegin, gott vistmegin og ekki viðunandi vistmegin.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="26" nr-type="numeric">
            <nr-title>26.</nr-title>
            <name>Yfirborðsvatn:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Kyrrstætt eða rennandi vatn, straumvötn, stöðuvötn, lón, árósavatn og strandsjór, auk jökla.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="27" nr-type="numeric">
            <nr-title>27.</nr-title>
            <name>Yfirvofandi hætta:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Það ástand þegar nægar líkur eru á því að umhverfistjón verði í náinni framtíð.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.060.html#G95" law-nr="60" law-year="2013" law-art="95" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2013, 95. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='22']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='b']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="friðuð" instance-num="1"/>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='22']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='c']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Friðlýst svæði samkvæmt lögum um náttúruvernd" after-mark="$"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='22']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='e']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Mat á tjóni á vernduðum tegundum og náttúruverndarsvæðum.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Áhrifin af umhverfistjóni skv. 1. tölul. 3. gr. skulu metin með hliðsjón af mati á verndarstöðu tegundar eða svæðis áður en tjón varð, þjónustu tegundar eða svæðis, og getu tegundar eða svæðis til náttúrulegrar endurnýjunar.</sen>
          <sen nr="2">Nota skal gögn um mælanlega þætti til að staðreyna hvort um sé að ræða verulegar skaðlegar breytingar frá fyrra ástandi, m.a. gögn um:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">fjölda einstaklinga, þéttleika þeirra eða útbreiðslusvæði,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">það hlutverk sem viðkomandi einstaklingur tegundar eða hið skaðaða svæði gegnir gagnvart tegundinni eða varðveislu svæðisins, og hversu sjaldgæf tegundin eða svæðið er,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">getu tegundar til fjölgunar, lífvænleika hennar og getu til náttúrulegrar endurnýjunar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">getu tegundar, búsvæðis hennar eða vistgerðar, eftir að tjón hefur orðið, til þess að endurheimta á skömmum tíma ástand sem er jafngott eða betra en fyrra ástand.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Flokka skal umhverfistjón sem verulegt tjón ef sannað er að það hafi áhrif á heilsufar manna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Eftirfarandi umhverfistjón skal ekki flokka sem verulegt tjón:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">sveiflur sem eru minni en náttúrulegar sveiflur sem teljast eðlilegar fyrir viðkomandi tegund eða svæði,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">sveiflur sem stafa af náttúrulegum orsökum eða íhlutun í tengslum við stjórnun svæða sem falla undir b–d-liði 22. tölul. 6. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">tjón á tegundum eða svæðum sem hefur verið staðfest að endurheimti fyrra ástand á skömmum tíma og án íhlutunar.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal tilgreina í reglugerð þau svæði og tegundir sem falla undir b- og c-lið 22. tölul. 6. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Verndarstaða.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Verndarstaða tegundar telst ákjósanleg þegar gögn um stofnstærð tegundarinnar gefa til kynna að hún haldi sér við til langs tíma litið sem lífvænlegur þáttur í vistgerðum hennar, náttúrulegt útbreiðslusvæði tegundarinnar fer ekki minnkandi og ólíklegt er að það minnki í fyrirsjáanlegri framtíð og búsvæði tegundarinnar er svo stórt að viðhald stofna þess er tryggt til langs tíma og líklegt er að svo verði áfram.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Verndarstaða vistgerðar telst ákjósanleg þegar náttúrulegt útbreiðslusvæði vistgerðar og þau svæði innan útbreiðslusvæðisins, sem vistgerðin nær yfir, eru stöðug eða stækkandi, sú sérstaka formgerð og starfsemi sem eru nauðsynlegar til að viðhalda vistgerðinni til lengdar eru fyrir hendi og líklegt er að svo verði um fyrirsjáanlega framtíð og verndarstaða þeirra tegunda sem eru dæmigerðar fyrir vistgerðina er ákjósanleg.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Athafnaskylda og tilkynningarskylda.</name>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Umhverfistjón og yfirvofandi hætta á umhverfistjóni.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rekstraraðili skal þegar í stað grípa til nauðsynlegra varnarráðstafana vegna yfirvofandi hættu á umhverfistjóni sem rekja má til starfsemi hans.</sen>
          <sen nr="2">Ef umhverfistjón verður skal rekstraraðili þegar í stað hefja aðgerðir til að takmarka tjón eða afstýra frekara tjóni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rekstraraðili skal þegar í stað tilkynna Umhverfisstofnun um umhverfistjón eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni sem rekja má til starfsemi hans og upplýsa um alla þætti sem máli skipta.</sen>
          <sen nr="2">Jafnframt skal rekstraraðili setja fram og senda Umhverfisstofnun áætlun um úrbætur vegna umhverfistjóns sem þegar er orðið.</sen>
          <sen nr="3">Áætlunin skal vera í samræmi við I. viðauka ef um er að ræða tjón skv. 1. eða 2. tölul. 3. gr.</sen>
          <sen nr="4">Þegar um er að ræða atvinnurekstur sem er háður eftirliti heilbrigðisnefndar sveitarfélags skal Umhverfisstofnun tilkynna viðkomandi heilbrigðisnefnd um málið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Aukning umhverfistjóns eða yfirvofandi hættu.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar umhverfistjón sem rekja má til starfsemi rekstraraðila eykst eða yfirvofandi hætta á umhverfistjóni eykst eða leiðir til umhverfistjóns skal rekstraraðilinn þegar í stað grípa til ráðstafana til að koma í veg fyrir eða takmarka enn frekari aukningu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rekstraraðili skal þegar í stað tilkynna Umhverfisstofnun ef þegar orðið umhverfistjón eykst eða yfirvofandi hætta á umhverfistjóni eykst eða leiðir til umhverfistjóns.</sen>
          <sen nr="2">Þegar um er að ræða atvinnurekstur sem er háður eftirliti heilbrigðisnefndar sveitarfélags skal Umhverfisstofnun tilkynna viðkomandi heilbrigðisnefnd um málið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynningar rekstraraðila.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Tilkynningar rekstraraðila skv. 2. mgr. 9. gr. og 2. mgr. 10. gr. takmarka ekki skyldu hans til að koma á virkan hátt í veg fyrir afleiðingar umhverfistjóns, þar á meðal aukið umhverfistjón, eða að koma í veg fyrir hættu á umhverfistjóni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun stjórnvalds.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun metur hvort orðið eða yfirvofandi tjón sé umhverfistjón eða yfirvofandi hætta á umhverfistjóni í skilningi laga þessara og hver beri ábyrgð á slíku tjóni eða hættu á tjóni.</sen>
          <sen nr="2">Við matið skal stofnunin eftir atvikum leita umsagnar hlutaðeigandi heilbrigðisnefndar, Náttúrufræðistofnunar, Veðurstofu Íslands, Hafrannsóknastofnunar, Lands og skógar eða annarra sérfróðra aðila.</sen>
          <sen nr="3">Kalli beiðni um umsögn að mati Umhverfisstofnunar á sérstaka úttekt af hálfu umsagnaraðila er stofnuninni heimilt að greiða honum kostnað vegna úttektarinnar samkvæmt sérstökum samningi.</sen>
          <sen nr="4">Umhverfisstofnun skal innheimta þennan kostnað hjá rekstraraðila.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvörðun um hvort tjón eða yfirvofandi hætta á tjóni telst vera umhverfistjón eða yfirvofandi hætta á umhverfistjóni í skilningi laga þessara skal tilkynnt rekstraraðila sem talinn er bera ábyrgð.</sen>
          <sen nr="2">Í þeirri tilkynningu skal koma fram:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hvort tjón eða yfirvofandi hætta á tjóni sé umhverfistjón eða yfirvofandi hætta á umhverfistjóni í skilningi laga þessara,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að tjón eða yfirvofandi hættu á tjóni megi rekja til atvinnustarfsemi rekstraraðila,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að rekstraraðili skuli innan ákveðins frests senda áætlun um ráðstafanir og úrbætur ef sú áætlun hefur ekki þegar borist, sbr. 2. mgr. 9. gr., vegna umhverfistjóns sem hefur orðið.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Berist tilkynning eða vitneskja um tjón eða yfirvofandi hættu á tjóni til annars eftirlitsaðila en Umhverfisstofnunar skal sá eftirlitsaðili tilkynna það Umhverfisstofnun án tafar ef grunur leikur á að um umhverfistjón eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni samkvæmt lögum þessum geti verið að ræða.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2024.054.html#G12" law-nr="54" law-year="2024" law-art="12" nr="1">
          <footnote-sen>L. 54/2024, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='12']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Náttúrufræðistofnunar" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.113.html" law-nr="113" law-year="2015" law-art="10" nr="2">
          <footnote-sen>L. 113/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='12']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Hafrannsóknastofnunar" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="3">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='12']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Lands og skógar" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Fyrirmæli.</name>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Fyrirmæli um upplýsingagjöf, rannsóknir o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun er heimilt að gefa rekstraraðila sem ábyrgð ber samkvæmt lögum þessum fyrirmæli um að veita upplýsingar og framkvæma rannsóknir sem hafa þýðingu við mat á því hvernig unnt er að bæta úr umhverfistjóni eða koma í veg fyrir umhverfistjón.</sen>
          <sen nr="2">Fyrirmæli skulu gefin að höfðu samráði við hlutaðeigandi heilbrigðisnefnd þegar viðkomandi atvinnurekstur er háður eftirliti heilbrigðisnefndar.</sen>
          <sen nr="3">Í heimild Umhverfisstofnunar felst m.a. að unnt er að gefa þeim rekstraraðila sem ber ábyrgð fyrirmæli um vöktun, sýnatöku, greiningu og mælingu efna og aðrar rannsóknir í þeim tilgangi að sýna fram á:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">orsakir og áhrif umhverfistjóns eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">eðli og umfang umhverfistjóns,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">breytingar á umfangi og eðli umhverfistjóns eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni sem tilkynnt er skv. 9. gr.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Fyrirmæli um varnarráðstafanir.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun skal gefa rekstraraðila sem ábyrgð ber samkvæmt lögum þessum fyrirmæli um nauðsynlegar varnarráðstafanir vegna yfirvofandi hættu á umhverfistjóni eða í þeim tilgangi að koma í veg fyrir frekara umhverfistjón eða takmarka það.</sen>
          <sen nr="2">Fyrirmæli skulu gefin að höfðu samráði við hlutaðeigandi heilbrigðisnefnd þegar viðkomandi atvinnurekstur er háður eftirliti heilbrigðisnefndar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Fyrirmæli skv. 1. mgr. geta, auk kröfu um nauðsynlegar varnarráðstafanir, falið í sér kröfu um ráðstafanir til að endurheimta fyrra ástand eða sambærilegar úrbætur í þeim mæli sem lög heimila.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Fyrirmæli um úrbætur.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun skal gefa rekstraraðila sem ábyrgð ber samkvæmt lögum þessum, að fenginni áætlun hans skv. 2. mgr. 9. gr., fyrirmæli um úrbætur vegna umhverfistjóns á vernduðum tegundum og náttúruverndarsvæðum eða vatni í samræmi við I. viðauka.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun skal gefa rekstraraðila sem ábyrgð ber samkvæmt lögum þessum, að fenginni áætlun hans skv. 2. mgr. 9. gr., fyrirmæli um að bæta úr umhverfistjóni á landi með því að eyða mengun og endurheimta fyrra ástand eða gera jafngildar ráðstafanir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi Umhverfisstofnun ekki borist áætlun rekstraraðila skv. 2. mgr. 9. gr. innan hæfilegs tíma að mati stofnunarinnar getur hún engu síður gefið rekstraraðila fyrirmæli um úrbætur vegna umhverfistjóns samkvæmt þessari grein.</sen>
          <sen nr="2">Fyrirmæli Umhverfisstofnunar skulu gefin að höfðu samráði við hlutaðeigandi heilbrigðisnefnd þegar viðkomandi atvinnurekstur er háður eftirliti heilbrigðisnefndar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Fleiri en eitt umhverfistjón.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi orðið fleiri en eitt umhverfistjón og ekki er unnt að bæta úr þeim samtímis skv. 15. gr. ákveður Umhverfisstofnun úr hvaða umhverfistjóni skuli fyrst bætt, m.a. að teknu tilliti til eðlis umhverfistjóns, útbreiðslu þess og alvarleika, möguleika á náttúrulegri endurnýjun og hættu fyrir heilsufar manna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Rekstraraðili hefur ekki umráð eignar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Fyrirmæli skv. 13.–15. gr. er unnt að gefa óháð því hvort rekstraraðili sem ábyrgð ber samkvæmt lögum þessum hefur umráð eignar þar sem umhverfistjón verður eða yfirvofandi hætta er á umhverfistjóni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef sá sem ábyrgð ber samkvæmt lögum þessum hefur ekki umráð eignar þar sem umhverfistjón verður eða yfirvofandi hætta er á umhverfistjóni getur Umhverfisstofnun gefið þeim sem umráðin hefur fyrirmæli um að þola að rannsóknir, varnarráðstafanir og úrbætur verði framkvæmdar af rekstraraðila sem ábyrgð ber á umhverfistjóninu eða hinni yfirvofandi hættu á umhverfistjóni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar tjóni er valdið á eign þriðja manns við framkvæmd ráðstafana samkvæmt lögum þessum getur eigandi eða afnotahafi eignarinnar gert skaðabótakröfu á hendur ríkissjóði ef ekki næst samkomulag við tjónvald um bætur eða þegar tjónvaldur getur ekki greitt bótakröfuna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar ríkissjóður hefur greitt skaðabótakröfu skv. 3. mgr. öðlast ríkissjóður rétt tjónþola á hendur tjónvaldi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Fleiri en einn aðili ábyrgur.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef fleiri en einn rekstraraðili bera ábyrgð á umhverfistjóni eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni er unnt að gefa þeim öllum fyrirmæli skv. 13.–15. gr.</sen>
          <sen nr="2">Fyrirmæli hvers rekstraraðila skulu ákveðin með hliðsjón af hlut viðkomandi í heildartjóni eða hættu á tjóni.</sen>
          <sen nr="3">Ef ekki er mögulegt að leggja mat á hlut hvers rekstraraðila í ábyrgð á tjóni eða hættu á tjóni skal Umhverfisstofnun leggja til grundvallar jafna skiptingu ábyrgðar.</sen>
          <sen nr="4">Fyrirmælum skal þó ekki beint til rekstraraðila sem á hverfandi hlutdeild í tjóni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef rekstraraðilar sem fengið hafa fyrirmæli geta ekki náð samkomulagi um að verða sameiginlega við fyrirmælunum er unnt að gefa þeim sem er talinn hafa valdið mestum hluta tjóns eða mestri hættu á tjóni ný fyrirmæli um framkvæmd rannsókna eða um varnarráðstafanir eða úrbætur.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef Umhverfisstofnun hefur gefið fyrirmæli um jafna skiptingu ábyrgðar og þeir sem ábyrgð bera geta ekki náð samkomulagi um að verða sameiginlega við fyrirmælunum er unnt að gefa þeim fyrirmæli sem ábyrgð ber og hefur umráð eignar sem umhverfistjón snertir.</sen>
          <sen nr="2">Ef enginn þeirra sem ábyrgð ber hefur eða hefur haft umráð eignar er unnt að gefa fyrirmæli sérhverjum þeim sem ábyrgð ber.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rekstraraðili sem skylt er að framkvæma fyrirmæli skv. 2. eða 3. mgr. á endurkröfu um útgjöld sem hann innir af hendi hjá öðrum rekstraraðilum sem ábyrgð bera í réttu hlutfalli við ábyrgð þeirra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Þinglýsing fyrirmæla.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun lætur þinglýsa yfirlýsingu um fyrirmæli skv. 13.–15. gr. á fasteign þar sem umhverfistjón hefur orðið á kostnað rekstraraðila sem ábyrgð ber samkvæmt lögum þessum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Upplýsingum um fyrirmæli skv. 2. mgr. 17. gr. skal ekki þinglýsa.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef fyrirmæli eru felld úr gildi ber Umhverfisstofnun kostnað vegna aflýsingar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun lætur aflýsa þinglýstum yfirlýsingum um fyrirmæli þegar ráðstafanir samkvæmt þeim hafa verið framkvæmdar að mati stofnunarinnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Frestur til ráðstafana.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í fyrirmælum samkvæmt þessum kafla skal koma fram frestur rekstraraðila sem ábyrgð ber til aðgerða.</sen>
          <sen nr="2">Við sérstakar aðstæður, þegar ætla má að ráðstafanir þoli ekki bið, má ákveða að fyrirmælin skuli framkvæmd þegar í stað.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Ábyrgð á greiðslu kostnaðar.</name>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Greiðsla kostnaðar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rekstraraðili skal bera kostnað við rannsóknir, varnarráðstafanir og úrbætur sem framkvæma ber samkvæmt lögum þessum.</sen>
          <sen nr="2">Einnig skal hann bera kostnað stjórnvalda vegna aðgerða sem þeim er samkvæmt lögum falið að grípa til og falla undir lög þessi, m.a. vegna bráðamengunar eða mengunaróhapps.</sen>
          <sen nr="3">Geta stjórnvöld endurkrafið rekstraraðila um kostnað vegna slíkra aðgerða.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rekstraraðili skal þó ekki bera kostnað af rannsóknum, varnarráðstöfunum og úrbótum ef hann getur sannað:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að þriðji aðili hafi valdið tjóninu þrátt fyrir að viðeigandi öryggisráðstafanir hafi verið gerðar, eða</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að tjón hafi orðið vegna þess að farið var eftir ófrávíkjanlegum fyrirmælum opinbers stjórnvalds, öðrum en fyrirmælum sem voru gefin vegna losunar eða annars atburðar sem starfsemi rekstraraðilans sjálfs olli.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rekstraraðili skal ekki bera kostnað af úrbótum ef hann getur sannað að tjón verði ekki rakið til saknæmrar háttsemi hans og því hafi verið valdið við losun, eða annan atburð, sem var sérstaklega heimiluð og var í fullu samræmi við skilyrði leyfis sem veitt var samkvæmt gildandi lögum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Fjárhagsleg trygging.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rekstraraðili sem ber ábyrgð á umhverfistjóni eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni skal setja fullnægjandi tryggingu fyrir efndum á þeim skyldum sem á honum hvíla samkvæmt lögum þessum.</sen>
          <sen nr="2">Tryggingin skal ná yfir útgjöld Umhverfisstofnunar vegna ráðstafana skv. 24. gr. og málsmeðferðar, sbr. 30. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun ákveður fjárhæð og önnur skilyrði tryggingarinnar hverju sinni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra setur reglur um setningu tryggingar, þar á meðal um skiptingu skyldu til að setja tryggingu þegar fleiri en einn aðili ber ábyrgð á umhverfistjóni, um útreikning og eftirfarandi endurskoðun fjárhæðar tryggingar og um niðurfellingu hennar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórnvöld og eftirlit.</name>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Stjórn og eftirlitsaðilar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra náttúruverndarmála fer með yfirstjórn mála samkvæmt lögum þessum.</sen>
          <sen nr="2">Umhverfisstofnun hefur umsjón og eftirlit með framkvæmd laga þessara.</sen>
          <sen nr="3">Umhverfisstofnun er heimilt að fela heilbrigðisnefnd með samningi tiltekna þætti eftirlitsins sem undir stofnunina heyra.</sen>
          <sen nr="4">Í samningnum skal m.a. kveðið á um greiðslur til heilbrigðisnefndar vegna eftirlitsins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Úrræði stjórnvalds á kostnað rekstraraðila.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun getur látið gera ráðstafanir sem fyrirmæli voru gefin um skv. III. kafla á kostnað rekstraraðila sem ábyrgð ber samkvæmt lögum þessum þegar frestur sem gefinn var til framkvæmda er útrunninn eða þegar framkvæmdir þola ekki bið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Heimildir eftirlitsaðila.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rekstraraðila er skylt að veita allar upplýsingar og hvers konar gögn sem eru nauðsynleg til eftirlits Umhverfisstofnunar með framkvæmd laga þessara.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun skal heimill aðgangur að lóðum, mannvirkjum og farartækjum í eigu rekstraraðila án dómsúrskurðar til eftirlits eða annarra verkefna samkvæmt lögum þessum.</sen>
          <sen nr="2">Þar með er talin heimild stofnunarinnar til töku sýna án endurgjalds, til myndatöku og til að ljósrita eða leggja hald á hvers konar gögn og aðra hluti án endurgjalds.</sen>
          <sen nr="3">Sömu heimildir hefur heilbrigðisnefnd samkvæmt samningi við Umhverfisstofnun, sbr. 23. gr.</sen>
          <sen nr="4">Við framkvæmd rannsókna og eftirlits skulu eigendur og starfsmenn rekstraraðila veita nauðsynlega aðstoð.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun getur ef þörf krefur leitað aðstoðar lögreglu við að beita heimildum skv. 2. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sveitarstjórn og viðkomandi heilbrigðisnefnd skulu veita Umhverfisstofnun upplýsingar til notkunar við mat stofnunarinnar á aðstæðum innan sveitarfélags.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Málsmeðferð.</name>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til að óska aðgerða.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þeir sem eiga málskotsrétt skv. 33. gr. geta óskað eftir að Umhverfisstofnun grípi til aðgerða skv. III. og V. kafla.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Beiðni um aðgerðir skv. 1. mgr. skal studd nauðsynlegum upplýsingum og gögnum.</sen>
          <sen nr="2">Beiðni umhverfisverndarsamtaka og útivistarsamtaka skulu fylgja samþykktir samtakanna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Andmælaréttur.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Áður en tekin er ákvörðun skv. 26. gr. skal tilkynna viðkomandi rekstraraðila og eftir atvikum umráðamanni eignar, sbr. 2. mgr. 17. gr., skriflega um meðferð máls og kynna honum rétt hans til að koma að athugasemdum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimilt er að falla frá tilkynningu skv. 1. mgr. þegar ætla má að ákvarðanir þoli ekki bið eða ef tilkynning er bersýnilega ónauðsynleg.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Athugasemdaréttur.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Áður en Umhverfisstofnun tekur ákvörðun skv. 15. gr. skal stofnunin kynna þeim sem eiga málskotsrétt skv. 33. gr. drög að ákvörðun og tilkynna um rétt þeirra til að gera athugasemdir við drögin innan fjögurra vikna.</sen>
          <sen nr="2">Stofnunin getur við sérstakar aðstæður vikið frá fresti skv. 1. málsl.</sen>
          <sen nr="3">Þegar um opinbera auglýsingu er að ræða, sbr. 2. mgr., miðast fresturinn þó ávallt við dagsetningu auglýsingar.</sen>
          <sen nr="4">Ef fresturinn rennur út á laugardegi eða helgidegi framlengist hann til næsta virka dags.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Tilkynning til þeirra sem eiga málskotsrétt skv. 2. og 3. tölul. 3. mgr. 33. gr., annarra en umráðamanns eignar, sbr. 2. mgr. 17. gr., skal gerð með opinberri auglýsingu í dagblaði sem er í almennri dreifingu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynning ákvarðana.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvarðanir samkvæmt lögum þessum skulu tilkynntar viðkomandi rekstraraðila sem mál beinist að skriflega og eftir atvikum umráðamanni eignar, sbr. 17. gr.</sen>
          <sen nr="2">Kæranlegar ákvarðanir skulu tilkynntar öðrum sem eiga málskotsrétt skv. 2. og 3. tölul. 3. mgr. 33. gr. með opinberri auglýsingu í blaði sem er í almennri dreifingu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Gjaldtaka.</name>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun skal innheimta, á grundvelli gjaldskrár sem ráðherra setur, gjald af rekstraraðila sem ábyrgð ber vegna kostnaðar við eftirlit, vöktun og málsmeðferð skv. II.–VI. kafla.</sen>
          <sen nr="2">Gjaldskráin skal m.a. taka til vinnuframlags og ferðakostnaðar auk útlagðs kostnaðar stofnunarinnar eða heilbrigðisnefndar.</sen>
          <sen nr="3">Gjaldskráin skal birt í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
          <sen nr="4">Gjaldið má innheimta með fjárnámi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra getur sett reglur um hvernig greiðslu gjaldsins skuli háttað og um greiðslu vaxta ef dráttur verður á greiðslu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Fyrning.</name>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Krafa um endurgreiðslu kostnaðar Umhverfisstofnunar við ráðstafanir skv. 24. gr. og krafa um gjald skv. 1. mgr. 30. gr. fyrnist á fimm árum frá þeim degi þegar ráðstöfunum lauk eða frá því að rekstraraðili, eða þriðji aðili, sem ábyrgð ber hefur verið tilgreindur.</sen>
          <sen nr="2">Fresturinn skal miðaður við síðara tímamarkið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði 1. mgr. gildir einnig um kröfu um endurgreiðslu útgjalda vegna ráðstafana sem framkvæmdar eru samkvæmt öðrum lögum þegar unnt hefði verið að gefa fyrirmæli um þær skv. III. kafla.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Kröfur skv. 1. og 2. mgr. fyrnast í síðasta lagi 30 árum eftir að losun eða annar atburður varð sem leiddi til umhverfistjóns eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Almennar skaðabótareglur.</name>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi takmarka ekki rétt stjórnvalda til skaðabóta samkvæmt almennum reglum skaðabótaréttar innan eða utan samninga eða samkvæmt reglum í öðrum lögum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="X">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Málskot.</name>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimilt er að kæra ákvarðanir sem teknar eru á grundvelli laga þessara til úrskurðarnefndar umhverfis- og auðlindamála samkvæmt lögum nr. 130/2011.</sen>
          <sen nr="2">Kærufrestur er átta vikur frá tilkynningu um ákvörðun.</sen>
          <sen nr="3">Renni fresturinn út á laugardegi eða helgidegi framlengist hann til næsta virka dags.</sen>
          <sen nr="4">Úrskurður nefndarinnar er endanlegur úrskurður á stjórnsýslustigi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um réttaráhrif kærðrar ákvörðunar fer eftir 29. gr. stjórnsýslulaga, nr. 37/1993.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Málskotsrétt samkvæmt þessari grein eiga:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Rekstraraðili sem ákvörðun beinist að.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Aðrir sem eiga lögvarða hagsmuni tengda hinni kærðu ákvörðun.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Umhverfisverndarsamtök og útivistarsamtök, enda séu félagsmenn samtakanna 30 eða fleiri og það samrýmist tilgangi samtakanna að gæta þeirra hagsmuna sem kæran lýtur að.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Kæru umhverfisverndarsamtaka og útivistarsamtaka skulu fylgja samþykktir samtakanna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="XI">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Viðurlög.</name>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Það varðar sektum eða fangelsi allt að tveimur árum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum að:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">fara ekki að fyrirmælum eða vanrækja athafnaskyldu samkvæmt lögum þessum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">vanrækja tilkynningarskyldu skv. 9. og 10. gr., veita rangar eða villandi upplýsingar eða leyna upplýsingum sem máli skipta í tengslum við tilkynningarskyldu eða skyldu til upplýsingagjafar skv. 25. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hindra aðgang eftirlitsaðila að lóðum, mannvirkjum eða farartækjum þannig að það brjóti í bága við 25. gr.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sé um stórfelld eða ítrekuð ásetningsbrot að ræða skulu þau varða fangelsi allt að fjórum árum.</sen>
          <sen nr="2">Tilraun eða hlutdeild í brotum samkvæmt lögum þessum og reglugerðum settum samkvæmt þeim er refsiverð eftir því sem segir í III. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sektir má ákvarða lögaðila þó að sök verði ekki sönnuð á fyrirsvarsmenn eða starfsmenn hans eða aðra þá einstaklinga sem í þágu hans starfa, enda hafi brotið orðið eða getað orðið til hagsbóta fyrir lögaðilann.</sen>
          <sen nr="2">Einnig má, með sama skilorði, gera lögaðila sekt ef fyrirsvarsmenn eða starfsmenn hans eða aðrir einstaklingar sem í þágu hans starfa gerast sekir um brot eða ef það stafar af ófullnægjandi tækjabúnaði eða verkstjórn.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="12" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="XII">
    <nr-title>XII. kafli.</nr-title>
    <name>Innleiðing.</name>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Með lögum þessum er innleidd tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2004/35/EB frá 21. apríl 2004, um umhverfisábyrgð í tengslum við varnir gegn umhverfistjóni og úrbætur vegna þess, eins og hún var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 17/2009 sem birt var 19. mars 2009 í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 16/2009.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="13" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="XIII">
    <nr-title>XIII. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda um umhverfistjón eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni sem verður eftir gildistöku laganna, sbr. þó 3. og 4. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda ekki um umhverfistjón eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni sem verður eftir gildistöku laganna ef tjónið eða hættuna má rekja til starfsemi sem fram fór og var lokið fyrir þann dag.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda ekki um umhverfistjón eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni á friðlýstum tegundum lífvera og friðlýstum svæðum, sbr. b- og c-lið 22. tölul. 6. gr., sem verður eftir gildistöku laganna ef rekja má tjónið eða hættuna á tjóni til starfsemi sem fram fór áður en viðkomandi tegund eða svæði var friðlýst.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <appendix nr="I" nr-type="roman" roman-nr="1">
    <nr-title>I. viðauki.</nr-title>
    <name>Úrbætur vegna umhverfistjóns á vatni og vernduðum tegundum og náttúruverndarsvæðum.</name>
    <paragraph nr="1">
      <sen nr="1">Í þessum viðauka eru sameiginleg rammaákvæði sem fylgja ber með það að markmiði að velja heppilegustu ráðstafanirnar til að tryggja úrbætur vegna umhverfistjóns.</sen>
    </paragraph>
    <numart nr="1" nr-type="tree">
      <nr-title>1.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Úrbætur vegna umhverfistjóns á vatni, vernduðum tegundum eða náttúruverndarsvæðum felast í því að koma umhverfinu aftur í fyrra ástand sitt með því að gera á því frumúrbætur, fyllingarúrbætur eða jöfnunarúrbætur sem eru skilgreindar svo:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">„Frumúrbætur“: Ráðstafanir sem koma náttúruauðlind sem orðið hefur fyrir tjóni og/eða skertri virkni náttúruauðlindar aftur í fyrra ástand eða í átt til þess.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">„Fyllingarúrbætur“: Ráðstafanir sem gripið er til í tengslum við náttúruauðlind og/eða virkni náttúruauðlindar til að bæta það upp að frumúrbæturnar nægja ekki til að koma náttúruauðlind sem orðið hefur fyrir tjóni og/eða virkni hennar að fullu í fyrra horf.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">„Jöfnunarúrbætur“: Aðgerðir til að bæta upp tímabundið tap á náttúrulegri auðlind og/eða virkni náttúruauðlindar frá því að tjón verður og þar til árangur af frumúrbótum hefur náðst að fullu.</sen>
            <sen nr="2">„Tímabundið tap“ telst tap sem er afleiðing þess að náttúruauðlind eða virkni náttúruauðlindar, sem hefur orðið fyrir tjóni, getur ekki gegnt vistfræðilegu hlutverki sínu eða nýst fyrir aðrar náttúruauðlindir eða almenning fyrr en frum- eða fyllingarúrbætur eru að fullu komnar til framkvæmda.</sen>
            <sen nr="3">Slíkt tap felur ekki í sér fébætur til almennings.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
      <paragraph nr="2">
        <sen nr="1">Ef ekki næst að koma umhverfinu aftur í fyrra ástand sitt með frumúrbótum skal grípa til fyllingarúrbóta.</sen>
        <sen nr="2">Auk þess skal tímabundið tap bætt upp með jöfnunarúrbótum.</sen>
      </paragraph>
      <paragraph nr="3">
        <sen nr="1">Í úrbótum vegna umhverfistjóns á vatni, vernduðum tegundum eða náttúruverndarsvæðum felst einnig að útrýma allri umtalsverðri hættu á skaðlegum áhrifum á heilsufar manna.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.1" nr-type="tree">
      <nr-title>1.1.</nr-title>
      <name>Markmið með úrbótum.</name>
      <paragraph nr="1"/>
      <paragraph nr="2">
        <sen nr="1">Tilgangurinn með frumúrbótum.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.1.1" nr-type="tree">
      <nr-title>1.1.1.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Tilgangurinn með frumúrbótum er að koma náttúruauðlindunum sem orðið hafa fyrir tjóni og/eða skertri virkni þeirra aftur í fyrra ástand eða í átt til þess.</sen>
      </paragraph>
      <paragraph nr="2">
        <sen nr="1">Tilgangurinn með fyllingarúrbótum.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.1.2" nr-type="tree">
      <nr-title>1.1.2.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ef ekki er unnt að koma náttúruauðlindunum sem orðið hafa fyrir tjóni og/eða virkni náttúruauðlinda í fyrra ástand sitt er gripið til fyllingarúrbóta.</sen>
        <sen nr="2">Tilgangurinn með fyllingarúrbótum er að sjá til þess að náttúruauðlind og/eða virkni náttúruauðlindar, þ.m.t. ef við á náttúruauðlind á öðrum stað en tjónið varð, sé á svipuðu stigi og verið hefði ef svæðinu sem orðið hefur fyrir tjóni hefði verið komið aftur í fyrra ástand.</sen>
        <sen nr="3">Ef unnt er og við á skal hinn staðurinn vera í landfræðilegum tengslum við staðinn sem orðið hefur fyrir tjóni, með hliðsjón af hagsmunum þeirra íbúa sem málið varðar.</sen>
      </paragraph>
      <paragraph nr="2">
        <sen nr="1">Tilgangurinn með jöfnunarúrbótum.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.1.3" nr-type="tree">
      <nr-title>1.1.3.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Beita skal jöfnunarúrbótum til að jafna upp tímabundið tap á náttúruauðlind og virkni náttúruauðlindar meðan þess er beðið að hún jafni sig.</sen>
        <sen nr="2">Í þessum úrbótum felast frekari endurbætur á vernduðum tegundum og náttúruverndarsvæðum eða vatni, annaðhvort á staðnum sem orðið hefur fyrir tjóni eða á öðrum stað.</sen>
        <sen nr="3">Jöfnunarúrbætur fela ekki í sér fébætur til almennings.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.2" nr-type="tree">
      <nr-title>1.2.</nr-title>
      <name>Ákvörðun um ráðstafanir til úrbóta.</name>
      <paragraph nr="1"/>
      <paragraph nr="2">
        <sen nr="1">Ákvörðun ráðstafana til frumúrbóta.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.2.1" nr-type="tree">
      <nr-title>1.2.1.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Skoða skal þá kosti um aðgerðir sem standa til boða í því skyni að koma náttúruauðlindinni og virkni náttúruauðlindar strax í átt að fyrra ástandi sínu með flýtiferli eða með náttúrulegri endurheimt.</sen>
      </paragraph>
      <paragraph nr="2">
        <sen nr="1">Ákvörðun ráðstafana til fyllingar- og jöfnunarúrbóta.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.2.2" nr-type="tree">
      <nr-title>1.2.2.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Þegar umfang ráðstafana til fyllingar- og jöfnunarúrbóta er ákvarðað skal fyrst skoða notkun aðferða þar sem fundin eru jafngildi með því að bera eina auðlind saman við aðra auðlind og virkni einnar náttúruauðlindar saman við virkni annarrar.</sen>
        <sen nr="2">Samkvæmt þessum aðferðum skal fyrst vega og meta aðgerðir sem gefa af sér náttúruauðlindir og/eða virkni af sömu tegund, gæðum og umfangi og þær sem urðu fyrir tjóni.</sen>
        <sen nr="3">Verði þessu ekki komið við skal sjá til þess að völ sé á öðrum náttúruauðlindum og/eða virkni þeirra í staðinn.</sen>
        <sen nr="4">Sem dæmi má nefna að skert gæði skal vega upp með því að auka umfang ráðstafana til úrbóta.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.2.3" nr-type="tree">
      <nr-title>1.2.3.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ef ekki er unnt að nota fyrsta kostinn, jafngildisaðferðina, þar sem ein auðlind er borin saman við aðra og virkni einnar við virkni annarrar, skal nota annars konar matsaðferðir.</sen>
        <sen nr="2">Umhverfisstofnun getur fyrirskipað hvaða aðferð skuli notuð til að ákvarða umfang nauðsynlegra ráðstafana til fyllingar- og jöfnunarúrbóta, t.d. fjárhagslegt mat.</sen>
        <sen nr="3">Ef unnt er að meta auðlindina sem glataðist, og/eða virkni hennar, en ekki er unnt, innan eðlilegra tímamarka eða með eðlilegum kostnaði, að meta auðlindina og/eða virkni sem kemur í staðinn getur Umhverfisstofnun valið ráðstafanir til úrbóta þar sem kostnaðurinn jafngildir áætluðu, fjárhagslegu virði náttúruauðlindarinnar og/eða virkni sem glataðist.</sen>
        <sen nr="4">Haga skal ráðstöfunum til fyllingar- og jöfnunarúrbóta þannig að þær gefi af sér frekari náttúruauðlindir og/eða virkni sem endurspeglar forgangsröð í tíma og tímasetningu þessara ráðstafana til úrbóta.</sen>
        <sen nr="5">Sem dæmi má nefna að því lengri tíma sem það tekur að ná fyrra ástandi því meira verður umfang þeirra ráðstafana til jöfnunarúrbóta sem verða gerðar (að öllu öðru jöfnu).</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.3" nr-type="tree">
      <nr-title>1.3.</nr-title>
      <name>Val á kostum til úrbóta.</name>
      <paragraph nr="1"/>
    </numart>
    <numart nr="1.3.1" nr-type="tree">
      <nr-title>1.3.1.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Meta skal eðlilega kosti til úrbóta með bestu fáanlegri tækni og á grundvelli eftirfarandi viðmiðana, sem eru:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="en-dash">
          <nr-title>–</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">áhrif hvers kostar á lýðheilsu og almannaöryggi,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="en-dash">
          <nr-title>–</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">kostnaður af því að hrinda viðkomandi kosti í framkvæmd,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="en-dash">
          <nr-title>–</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">líkurnar á að hver kostur fyrir sig skili árangri,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="en-dash">
          <nr-title>–</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">að hve miklu leyti hver kostur kemur í veg fyrir tjón í framtíðinni og að hve miklu leyti framkvæmd þessa kostar kemur í veg fyrir frekara tjón,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="en-dash">
          <nr-title>–</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">að hve miklu leyti hver kostur gagnast mismunandi þáttum náttúruauðlindarinnar og/eða virkni hennar,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="6" nr-type="en-dash">
          <nr-title>–</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">að hve miklu leyti hver kostur tekur mið af félagslegum, efnahagslegum og menningarlegum sjónarmiðum sem skipta máli og öðrum þáttum sem skipta máli og eru einkennandi fyrir viðkomandi stað,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="7" nr-type="en-dash">
          <nr-title>–</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">hversu langur tími líður þar til úrbæturnar hafa skilað árangri,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="8" nr-type="en-dash">
          <nr-title>–</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">að hve miklu leyti hver kostur dugir til að koma í samt lag svæðinu þar sem umhverfistjónið varð,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="9" nr-type="en-dash">
          <nr-title>–</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">landfræðileg tengsl við staðinn sem orðið hefur fyrir tjóni.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.3.2" nr-type="tree">
      <nr-title>1.3.2.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Við mat á þeim kostum til úrbóta sem koma til greina má velja ráðstafanir til frumúrbóta sem koma vatni, vernduðum tegundum eða náttúruverndarsvæðum sem hafa orðið fyrir tjóni ekki að fullu í fyrra ástand sitt eða eru lengur en ella að ná fyrra ástandi.</sen>
        <sen nr="2">Einungis má taka slíka ákvörðun ef náttúruauðlindirnar og/eða virkni náttúruauðlindar, sem fara forgörðum á upprunalega staðnum vegna þessarar ákvörðunar, eru bættar upp með því að auka fyllingar- og jöfnunaraðgerðir þannig að til verði svipaðar náttúruauðlindir og/eða virkni og sú sem fór forgörðum.</sen>
        <sen nr="3">Þetta á t.d. við þegar unnt er að sjá fyrir jafngildum náttúruauðlindum og/eða virkni þeirra annars staðar með minni tilkostnaði.</sen>
        <sen nr="4">Þessar viðbótarráðstafanir til úrbóta skulu ákveðnar í samræmi við reglurnar sem settar eru fram í lið 1.2.2.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="1.3.3" nr-type="tree">
      <nr-title>1.3.3.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Þrátt fyrir reglurnar sem settar eru fram í lið 1.3.2 og í samræmi við 15. gr. getur Umhverfisstofnun ákveðið að ekki skuli gera frekari ráðstafanir til úrbóta ef:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">þær ráðstafanir til úrbóta sem gerðar hafa verið tryggja að ekki sé lengur fyrir hendi umtalsverð hætta á því að heilsufar manna verði fyrir skaðlegum áhrifum eða veruleg hætta á því að vatn, verndaðar tegundir eða náttúruverndarsvæði verði fyrir skaðlegum áhrifum,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">kostnaðurinn við þær ráðstafanir til úrbóta sem gera þarf til að ná fyrra ástandi eða svipuðu ástandi er óhóflegur miðað við ávinninginn af þeim fyrir umhverfið.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </numart>
  </appendix>
  <appendix nr="II" nr-type="roman" roman-nr="2">
    <nr-title>II. viðauki.</nr-title>
    <name>Starfsemi sem um getur í 1. mgr. 2. gr.</name>
    <numart nr="1" nr-type="numeric">
      <nr-title>1.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Starfsleyfisskyldur atvinnurekstur á grundvelli 5. gr. a og 6. gr. laga nr. 7/1998, um hollustuhætti og mengunarvarnir, þar sem gerð er krafa um samþættar mengunarvarnir, sbr. I. viðauka reglugerðar um starfsleyfi sem haft getur í för með sér mengun.</sen>
        <sen nr="2">Einnig starfsleyfisskyldur atvinnurekstur um meðhöndlun úrgangs, sbr. 5. gr. laga nr. 55/2003, um meðhöndlun úrgangs.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="2" nr-type="numeric">
      <nr-title>2.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Losun efna í vatn (grunnvatn og yfirborðsvatn) sem er háð leyfi eða skráningu og leyfisskyld vatnstaka og vatnsmiðlun.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="3" nr-type="numeric">
      <nr-title>3.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Framleiðsla efna og efnablandna sem flokkast sem hættuleg efni, eiturefni, varnarefni eða sæfiefni, sbr. lög nr. 45/2008, um efni og efnablöndur, og lög nr. 52/1988, um eiturefni og hættuleg efni, notkun þeirra, geymsla, vinnsla, urðun, losun og flutningur.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="4" nr-type="numeric">
      <nr-title>4.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Flutningur hættulegs eða mengandi farms á vegum, járnbrautum, skipgengum vatnaleiðum og á sjó eða í lofti, sbr. umferðarlög, nr. 50/1987, og reglugerð um flutning á hættulegum farmi sem sett er á grundvelli þeirra laga, eða lög nr. 41/2003, um vaktstöð siglinga, og reglugerð um vaktstöð siglinga og eftirlit með umferð skipa.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="5" nr-type="numeric">
      <nr-title>5.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Starfsemi sem þarf leyfi til samkvæmt lögum nr. 18/1996, um erfðabreyttar lífverur.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="6" nr-type="numeric">
      <nr-title>6.</nr-title>
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Flutningur úrgangs milli landa, háður leyfi eða bannaður, sbr. ákvæði laga nr. 55/2003, um meðhöndlun úrgangs.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
  </appendix>
</law>
