<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="31" year="2022" law-type="law">
  <name>Lög um evrópska áhættufjármagnssjóði og evrópska félagslega framtakssjóði</name>
  <num-and-date>
    <date>2022-06-10</date>
    <num>31</num>
    <original>2022 nr. 31 10. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=152&amp;amp;mnr=244"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/152/s/0344.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 2022. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki reglugerð &lt;a href="/lagasafn/pdf/154c/i32013R0345.pdf"&gt; 345/2013 &lt;/a&gt; , &lt;a href="/lagasafn/pdf/154c/i32013R0346.pdf"&gt; 346/2013 &lt;/a&gt; , &lt;a href="/lagasafn/pdf/154c/i32017R1991.pdf"&gt; 2017/1991 &lt;/a&gt; . &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2023.064.html"&gt; L. 64/2023 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. sept. 2023 nema 12. gr. sem tók gildi 8. júlí 2023; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki reglugerð &lt;a href="/lagasafn/pdf/154c/i32019R1156.pdf"&gt; 2019/1156 &lt;/a&gt; ). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Markmið laga þessara er að kveða á um skilyrði fyrir notkun á heitunum EuVECA við markaðssetningu á evrópskum áhættufjármagnssjóðum og EuSEF við markaðssetningu á evrópskum félagslegum framtakssjóðum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Lögfesting.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvæði reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 345/2013 frá 17. apríl 2013 um evrópska áhættufjármagnssjóði, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 26 frá 23. apríl 2020, bls. 1–17, skulu hafa lagagildi hér á landi með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 64/2018 frá 23. mars 2018, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 6 frá 30. janúar 2020, bls. 51–52, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest, með þeim breytingum sem leiðir af 15. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 frá 20. júní 2019 um að auðvelda dreifingu sjóða um sameiginlega fjárfestingu yfir landamæri og um breytingu á reglugerðum (ESB) nr. 345/2013, (ESB) nr. 346/2013 og (ESB) nr. 1286/2014, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 78 frá 9. desember 2021, bls. 163–174, með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 53/2021 frá 5. febrúar 2021, sem birt var með auglýsingu nr. 8/2023 í C-deild Stjórnartíðinda, dags.</sen>
        <sen nr="2">1. mars 2023, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvæði reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 346/2013 frá 17. apríl 2013 um evrópska félagslega framtakssjóði, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 26 frá 23. apríl 2020, bls. 18–38, skulu hafa lagagildi hér á landi með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 64/2018 frá 23. mars 2018, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 6 frá 30. janúar 2020, bls. 51–52, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest, með þeim breytingum sem leiðir af 16. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 frá 20. júní 2019 um að auðvelda dreifingu sjóða um sameiginlega fjárfestingu yfir landamæri og um breytingu á reglugerðum (ESB) nr. 345/2013, (ESB) nr. 346/2013 og (ESB) nr. 1286/2014, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 78 frá 9. desember 2021, bls. 163–174, með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 53/2021 frá 5. febrúar 2021, sem birt var með auglýsingu nr. 8/2023 í C-deild Stjórnartíðinda, dags.</sen>
        <sen nr="2">1. mars 2023, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvæði reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2017/1991 frá 25. október 2017 um breytingu á reglugerð (ESB) nr. 345/2013 um evrópska áhættufjármagnssjóði og reglugerð (ESB) nr. 346/2013 um evrópska félagslega framtakssjóði, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 7 frá 28. janúar 2021, bls. 675–692, skulu hafa lagagildi hér á landi með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 214/2020 frá 11. desember 2020, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið þar sem bókunin er lögfest.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvæði reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 sem lögfest er með 2. gr. a laga um rekstraraðila sérhæfðra sjóða, nr. 45/2020, gilda um evrópska áhættufjármagnssjóði og evrópska félagslega framtakssjóði og rekstraraðila sjóðanna.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.064.html" law-nr="64" law-year="2023" law-art="28" nr="1">
        <footnote-sen>L. 64/2023, 28. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="með þeim breytingum sem leiðir af 15. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins \(ESB\) 2019/1156 frá 20. júní 2019 um að auðvelda dreifingu sjóða um sameiginlega fjárfestingu yfir landamæri og um breytingu á reglugerðum \(ESB\) nr. 345/2013, \(ESB\) nr. 346/2013 og \(ESB\) nr. 1286/2014, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 78 frá 9. desember 2021, bls. 163–174, með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 53/2021 frá 5. febrúar 2021, sem birt var með auglýsingu nr. 8/2023 í C-deild Stjórnartíðinda, dags." instance-num="1"/>
          <end xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="1. mars 2023, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
        </location>
        <location type="range">
          <start xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="með þeim breytingum sem leiðir af 16. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins \(ESB\) 2019/1156 frá 20. júní 2019 um að auðvelda dreifingu sjóða um sameiginlega fjárfestingu yfir landamæri og um breytingu á reglugerðum \(ESB\) nr. 345/2013, \(ESB\) nr. 346/2013 og \(ESB\) nr. 1286/2014, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 78 frá 9. desember 2021, bls. 163–174, með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 53/2021 frá 5. febrúar 2021, sem birt var með auglýsingu nr. 8/2023 í C-deild Stjórnartíðinda, dags." instance-num="1"/>
          <end xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="1. mars 2023, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
        </location>
        <location type="range" xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Synjun skráningar.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvörðun Fjármálaeftirlitsins um synjun skráningar rekstraraðila, sbr. 14. gr. reglugerðar (ESB) nr. 345/2013 eða 15. gr. reglugerðar (ESB) nr. 346/2013, eða sjóðs, sbr. 14. gr. a reglugerðar (ESB) nr. 345/2013 eða 15. gr. a reglugerðar (ESB) nr. 346/2013, allt eftir því sem við á, skal tilkynnt viðkomandi rekstraraðila eigi síðar en tveimur mánuðum eftir móttöku nauðsynlegra upplýsinga.</sen>
        <sen nr="2">Synjun Fjármálaeftirlitsins á skráningu skal rökstudd.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Eftirlit og upplýsingagjöf.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið og Eftirlitsstofnun EFTA annast eftirlit samkvæmt lögum þessum í samræmi við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, og samning milli EFTA-ríkjanna um stofnun eftirlitsstofnunar og dómstóls.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Um eftirlitið og um upplýsingagjöf innlendra aðila, bæði til Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunarinnar og stofnana innan Evrópska efnahagssvæðisins, gilda ákvæði laga þessara, ákvæði reglugerðar (ESB) nr. 345/2013 um evrópska áhættufjármagnssjóði og reglugerðar (ESB) nr. 346/2013 um evrópska félagslega framtakssjóði, eftir því sem við á, laga um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði og laga um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi.</sen>
        <sen nr="2">Fjármálaeftirlitinu er heimilt að beita ákvæðum þessara laga við framkvæmd eftirlits og vegna samvinnu við Eftirlitsstofnun EFTA og Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunina samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Seðlabanki Íslands er lögbært yfirvald hér á landi í skilningi reglugerðar (ESB) nr. 345/2013 og reglugerðar (ESB) nr. 346/2013.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Eftirlitsheimildir.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitinu er heimilt að grípa til eftirfarandi ráðstafana til þess að tryggja að farið sé að lögum þessum:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Krefjast aðgangs að, afhendingar á eða afrits af öllum gögnum á því formi sem það telur nauðsynlegt til að sinna eftirliti sínu.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Krefja rekstraraðila sjóða samkvæmt lögum þessum um allar upplýsingar án tafar á því formi sem það telur nauðsynlegt til að sinna eftirliti sínu.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Krefja einstaklinga og lögaðila um allar upplýsingar sem tengjast starfsemi sjóða eða rekstraraðila sjóða samkvæmt lögum þessum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Framkvæma vettvangsathuganir og vettvangsrannsóknir með fyrirframtilkynningu eða án tilkynningar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Krefjast þess að rekstraraðilar sjóða samkvæmt lögum þessum fari að ákvæðum laganna og láti af háttsemi sem er andstæð ákvæðum þeirra.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lagaákvæði um þagnarskyldu takmarka ekki skyldu til þess að veita upplýsingar og aðgang að gögnum.</sen>
        <sen nr="2">Þetta gildir þó ekki um upplýsingar sem lögmaður öðlast við athugun á lagalegri stöðu skjólstæðings í tengslum við dómsmál, þ.m.t. þegar hann veitir ráðgjöf um hvort höfða eigi mál eða hvernig komast megi hjá málarekstri, eða um upplýsingar sem hann öðlast fyrir dómsmál, á meðan á því stendur eða eftir lok þess ef upplýsingarnar hafa bein tengsl við málið.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Liggi fyrir rökstuddur grunur um að brotið hafi verið gegn lögum þessum, reglugerðum eða reglum sem settar eru samkvæmt þeim er Fjármálaeftirlitinu heimilt, að uppfylltum ákvæðum laga um meðferð sakamála, eftir því sem við getur átt, að:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Krefjast kyrrsetningar eigna og haldlagningar muna.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Krefjast þess fyrir dómi að fá aðgang að fyrirliggjandi gögnum og upplýsingum um símtöl eða önnur fjarskipti við tiltekinn síma eða fjarskiptatæki í vörslu fjarskiptafyrirtækja þegar slíkar upplýsingar geta haft þýðingu við rannsókn á brotum á lögum þessum.</sen>
            <sen nr="2">Fjarskiptafyrirtæki er skylt að afhenda Fjármálaeftirlitinu upplýsingar skv. 1. málsl. án úrskurðar dómara ef samþykki umráðamanns og eiginlegs notanda síma eða fjarskiptatækis liggur fyrir.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Krefjast þess að fá aðgang að fyrirliggjandi gögnum og upplýsingum um símtöl eða önnur fjarskipti við tiltekinn síma eða fjarskiptatæki í vörslu sjóðs samkvæmt lögum þessum, rekstraraðila, vörsluaðila eða annarra aðila sem falla undir lög þessi.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Um lok kyrrsetningar fer almennt skv. 3. mgr. 88. gr. laga um meðferð sakamála, nr. 88/2008.</sen>
        <sen nr="2">Kyrrsetning fellur einnig niður ef athugun Fjármálaeftirlitsins lýkur án þess að stjórnsýsluviðurlögum sé beitt eða mál kært til lögreglu.</sen>
        <sen nr="3">Gerðarþoli á þá heimtingu á að felldar verði úr gildi þær ráðstafanir sem gerðar hafa verið til tryggingar kyrrsetningunni.</sen>
        <sen nr="4">Kyrrsetning fellur á sama hátt niður ef gerðarþoli innir af hendi þær greiðslur sem kyrrsetning á að tryggja.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Í þeim tilvikum sem kveðið er á um í 1. mgr. 21. gr. reglugerðar (ESB) nr. 345/2013 og 1. mgr. 22. gr. reglugerðar (ESB) nr. 346/2013 er Fjármálaeftirlitinu skylt, eins og við á, að:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">grípa til ráðstafana til þess að tryggja að rekstraraðili fari að 5. og 6. gr., a- og b-lið 7. gr., 12.–14. gr. og 14. gr. a reglugerðar (ESB) nr. 345/2013 um evrópska áhættufjármagnssjóði og 5. og 6. gr., a- og b-lið 7. gr., 13.–15. gr. og 15. gr. a reglugerðar (ESB) nr. 346/2013 um evrópska félagslega framtakssjóði, og/eða</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">banna rekstraraðila viðurkennds áhættufjármagnssjóðs notkun á heitinu EuVECA og rekstraraðila viðurkennds félagslegs framtakssjóðs notkun á heitinu EuSEF og afskrá rekstraraðilann og/eða viðkomandi sjóð.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ef rekstraraðili evrópsks áhættufjármagnssjóðs eða evrópsks félagslegs framtakssjóðs með staðfestu í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins heldur áfram háttsemi sem sýnilega brýtur gegn lögum þessum eða reglum settum með stoð í þeim, þrátt fyrir ráðstafanir lögbærs yfirvalds í heimaríki rekstraraðilans eða vegna þess að lögbæra yfirvaldið aðhefst ekki innan sanngjarns tímafrests, getur Fjármálaeftirlitið gripið til viðeigandi ráðstafana til verndar fjárfestum, þar á meðal komið í veg fyrir að rekstraraðilinn geti stundað frekari markaðssetningu hluta eða hlutdeildarskírteina sjóða í rekstri hans hér á landi.</sen>
        <sen nr="2">Fjármálaeftirlitið skal fyrir fram tilkynna lögbæru yfirvaldi heimaríkis rekstraraðila um slíkar ráðstafanir og Eftirlitsstofnun EFTA og Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnuninni tafarlaust.</sen>
        <sen nr="3">Fjármálaeftirlitinu er heimilt að vísa málinu til Eftirlitsstofnunar EFTA sem getur gripið til ráðstafana í samræmi við 19. gr. reglugerðar (ESB) nr. 1095/2010, sbr. lög um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Til viðbótar 1.–6. mgr. gilda eftirlits- og valdheimildir lögbærra yfirvalda samkvæmt lögum um rekstraraðila sérhæfðra sjóða um rekstraraðila viðurkenndra áhættufjármagnssjóða og rekstraraðila viðurkenndra félagslegra framtakssjóða sem eru starfsleyfis- eða skráningarskyldir samkvæmt þeim lögum, þar á meðal að því er varðar viðurlagaheimildir.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Aðfararhæfi ákvarðana Eftirlitsstofnunar EFTA og dóma EFTA-dómstólsins.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvarðanir Eftirlitsstofnunar EFTA samkvæmt lögum þessum eru aðfararhæfar, sem og dómar og úrskurðir EFTA-dómstólsins.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Úrbótakrafa vegna brots.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Komi í ljós að ákvæðum laga þessara eða stjórnvaldsfyrirmæla settra með stoð í þeim sé ekki fylgt skal Fjármálaeftirlitið krefjast þess að úr sé bætt innan hæfilegs frests.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Stjórnvaldssektir.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið getur lagt stjórnvaldssektir á hvern þann lögaðila eða einstakling sem brýtur gegn eftirtöldum ákvæðum reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 345/2013 og stjórnvaldsfyrirmælum settum á grundvelli þeirra:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">III. lið b-liðar 1. mgr. 3. gr. um notkun á heitinu EuVECA við markaðssetningu á áhættufjármagnssjóði innan Evrópska efnahagssvæðisins án þess að til sjóðsins sé stofnað innan svæðisins.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">4. gr. um notkun á heitinu EuVECA við markaðssetningu á viðurkenndum áhættufjármagnssjóði innan Evrópska efnahagssvæðisins án þess að uppfylla skilyrði þar um.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">4. gr. a um skilyrði formarkaðssetningar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">5. gr. um fjárfestingarheimildir.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">6. gr. um markaðssetningu gagnvart hæfum fjárfestum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="6" nr-type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">7. gr. um trúnaðarskyldu rekstraraðila.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="7" nr-type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">8. gr. um útvistun á starfsemi rekstraraðila.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="8" nr-type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">9. gr. um hagsmunaárekstra.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="9" nr-type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">10. gr. um eiginfjárgrunn.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="10" nr-type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">11. gr. um framkvæmd verðmats.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="11" nr-type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">12. gr. vegna ítrekaðra brota á reglum um gerð og birtingu ársskýrslu og endurskoðun á sjóðnum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="12" nr-type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">13. gr. vegna ítrekaðra brota á reglum um upplýsingagjöf til fjárfesta.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="13" nr-type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 14. gr. um starfsemi án skráningar rekstraraðila.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="14" nr-type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 14. gr. a um starfsemi án skráningar sjóðs.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="15" nr-type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">15. gr. um tilkynningarskyldu rekstraraðila.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="16" nr-type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">23. gr. um þagnarskyldu.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið getur lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn eftirtöldum ákvæðum reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 346/2013 og stjórnvaldsfyrirmælum settum á grundvelli þeirra:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">III. lið b-liðar 1. mgr. 3. gr. um notkun á heitinu EuSEF við markaðssetningu á félagslegum framtakssjóði innan Evrópska efnahagssvæðisins án þess að til sjóðsins sé stofnað innan svæðisins.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">4. gr. um notkun á heitinu EuSEF við markaðssetningu á viðurkenndum félagslegum framtakssjóði innan Evrópska efnahagssvæðisins án þess að uppfylla skilyrði þar um.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">4. gr. a um skilyrði formarkaðssetningar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">5. gr. um fjárfestingarheimildir.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">6. gr. um markaðssetningu gagnvart hæfum fjárfestum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="6" nr-type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">7. gr. um trúnaðarskyldu rekstraraðila.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="7" nr-type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">8. gr. um útvistun á starfsemi rekstraraðila.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="8" nr-type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">9. gr. um hagsmunaárekstra.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="9" nr-type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">10. gr. um mælingar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="10" nr-type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">11. gr. um eiginfjárgrunn.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="11" nr-type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">12. gr. um framkvæmd verðmats.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="12" nr-type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">13. gr. vegna ítrekaðra brota á reglum um gerð og birtingu ársskýrslu og endurskoðun á sjóðnum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="13" nr-type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">14. gr. vegna ítrekaðra brota á reglum um upplýsingagjöf til fjárfesta.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="14" nr-type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 15. gr. um starfsemi án skráningar rekstraraðila.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="15" nr-type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 15. gr. a um starfsemi án skráningar sjóðs.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="16" nr-type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">16. gr. um tilkynningarskyldu rekstraraðila.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="17" nr-type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">24. gr. um þagnarskyldu.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið getur lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn eftirtöldum ákvæðum reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 og stjórnvaldsfyrirmælum sem sett eru á grundvelli þeirra:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">4. gr. um markaðsefni til fjárfesta og aðra kynningarstarfsemi.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. og 3. mgr. 7. gr. um fyrirframtilkynningu á markaðsefni.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Sektir sem lagðar eru á einstaklinga geta numið frá 100 þús. kr. til 800 millj. kr. Sektir sem lagðar eru á lögaðila geta numið frá 500 þús. kr. til 800 millj. kr., en geta þó verið hærri eða allt að 10% af heildarveltu samkvæmt síðasta samþykkta ársreikningi lögaðilans eða 10% af síðasta samþykkta samstæðureikningi ef lögaðili er hluti af samstæðu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Þrátt fyrir 4. mgr. er heimilt að ákvarða einstaklingi eða lögaðila sem brýtur gegn lögum þessum eða stjórnvaldsfyrirmælum settum á grundvelli þeirra stjórnvaldssekt allt að tvöfaldri þeirri fjárhæð sem nemur fjárhagslegum ávinningi af broti.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvarðanir um stjórnvaldssektir eru aðfararhæfar.</sen>
        <sen nr="2">Sektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
        <sen nr="3">Sé stjórnvaldssekt ekki greidd innan mánaðar frá ákvörðun Fjármálaeftirlitsins skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
        <sen nr="4">Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.064.html" law-nr="64" law-year="2023" law-art="29" nr="1">
        <footnote-sen>L. 64/2023, 29. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="44">
          <start xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/nr-title[1]"/>
          <end xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
        </location>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='4']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='5']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='6']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='7']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='8']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='9']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='10']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='11']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='12']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='13']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='14']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='15']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='16']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" string-length="44">
          <start xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/nr-title[1]"/>
          <end xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
        </location>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='4']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='5']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='6']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='7']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='8']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='9']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='10']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='11']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='12']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='13']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='14']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='15']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='16']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='17']/nr-title[1]" string-length="0"/>
        <location type="range" string-length="336">
          <start xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
        </location>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="800 millj. kr." instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="4. mgr." instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Saknæmi.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórnsýsluviðurlögum verður beitt óháð því hvort lögbrot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Ákvörðun stjórnsýsluviðurlaga og annarra ráðstafana.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Við ákvörðun stjórnsýsluviðurlaga, þar á meðal um fjárhæð stjórnvaldssekta, og annarra ráðstafana vegna brots skal tekið tillit til allra atvika sem máli skipta, þ.m.t. eftirfarandi, eftir því sem við á:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">alvarleika brots og hvað brotið hefur staðið lengi yfir,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">ábyrgðar hins brotlega,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">fjárhagsstöðu hins brotlega, sér í lagi með hliðsjón af ársveltu lögaðila eða árstekjum einstaklings,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="d" nr-type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">ávinnings hins brotlega af broti eða taps sem hann forðar með broti, þess tjóns sem brotið veldur þriðja aðila og, ef við á, hvers konar mögulegra kerfislegra áhrifa, að því marki sem unnt er að ákvarða það,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="e" nr-type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">samstarfsvilja hins brotlega,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="f" nr-type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">fyrri brota hins brotlega og hvort um ítrekað brot er að ræða og</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="g" nr-type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">ráðstafana sem hinn brotlegi grípur til eftir brotið til að koma í veg fyrir að brotið verði endurtekið.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Sátt.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Hafi aðili gerst brotlegur við ákvæði laga þessara eða ákvarðanir Fjármálaeftirlitsins á grundvelli þeirra er Fjármálaeftirlitinu heimilt að ljúka málinu með sátt með samþykki málsaðila, enda sé ekki um að ræða meiri háttar brot sem refsiviðurlög liggja við.</sen>
        <sen nr="2">Sátt er bindandi fyrir málsaðila þegar hann hefur samþykkt og staðfest efni hennar með undirskrift sinni.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Seðlabanki Íslands setur reglur um framkvæmd 1. mgr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Réttur grunaðs manns.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Í máli sem beinist að einstaklingi og lokið getur með álagningu stjórnvaldssekta eða kæru til lögreglu hefur sá sem rökstuddur grunur leikur á að hafi gerst sekur um lögbrot rétt til að neita að svara spurningum eða afhenda gögn eða muni nema hægt sé að útiloka að það geti haft þýðingu fyrir ákvörðun um brot hans.</sen>
        <sen nr="2">Fjármálaeftirlitið skal leiðbeina hinum grunaða um þennan rétt.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <name>Frestur til að beita stjórnsýsluviðurlögum.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Heimild Fjármálaeftirlitsins til að leggja á stjórnsýsluviðurlög samkvæmt lögum þessum fellur niður þegar fimm ár eru liðin frá því að háttsemi lauk.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Frestur skv. 1. mgr. rofnar þegar Fjármálaeftirlitið tilkynnir aðila um upphaf rannsóknar á meintu broti.</sen>
        <sen nr="2">Rof frests hefur réttaráhrif gagnvart öllum sem staðið hafa að broti.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <name>Refsing við broti.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Það varðar sektum eða fangelsi allt að tveimur árum, liggi þyngri refsing ekki við broti samkvæmt öðrum lögum, að brjóta gegn eftirfarandi ákvæðum reglugerðar (ESB) nr. 345/2013 :</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">5. gr. um fjárfestingarheimildir.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">6. gr. um markaðssetningu gagnvart hæfum fjárfestum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 14. gr. um starfsemi án skráningar rekstraraðila.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 14. gr. a um starfsemi án skráningar sjóðs.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Það varðar sektum eða fangelsi allt að tveimur árum, liggi þyngri refsing ekki við broti samkvæmt öðrum lögum, að brjóta gegn eftirfarandi ákvæðum reglugerðar (ESB) nr. 346/2013 :</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">5. gr. um fjárfestingarheimildir.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">6. gr. um markaðssetningu gagnvart hæfum fjárfestum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 15. gr. um starfsemi án skráningar rekstraraðila.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 15. gr. a um starfsemi án skráningar sjóðs.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Brot gegn lögum þessum varða refsingu óháð því hvort þau eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Heimilt er að gera upptækan með dómi beinan eða óbeinan hagnað sem hlotist hefur af broti gegn ákvæðum laga þessara sem varða sektum eða fangelsi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Tilraun til brots eða hlutdeild í brotum samkvæmt lögum þessum er refsiverð eftir því sem segir í almennum hegningarlögum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Gera má lögaðila sekt fyrir brot á lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra óháð því hvort sök verði sönnuð á tiltekinn fyrirsvarsmann lögaðilans, starfsmann hans eða annan aðila sem starfar á hans vegum.</sen>
        <sen nr="2">Hafi fyrirsvarsmaður lögaðilans, starfsmaður hans eða annar á hans vegum með saknæmum hætti brotið gegn lögum þessum eða reglum settum á grundvelli þeirra í starfsemi lögaðilans má gera honum refsingu, auk þess að gera lögaðilanum sekt.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <name>Kæra til lögreglu.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Brot gegn lögum þessum sæta aðeins rannsókn lögreglu að undangenginni kæru Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Varði meint brot á lögum þessum bæði stjórnsýsluviðurlögum og refsingu metur Fjármálaeftirlitið hvort mál skuli kært til lögreglu eða því lokið með stjórnvaldsákvörðun hjá því.</sen>
        <sen nr="2">Ef brot er meiri háttar ber Fjármálaeftirlitinu að vísa því til lögreglu.</sen>
        <sen nr="3">Brot telst meiri háttar ef það lýtur að verulegum fjárhæðum, ef verknaður er framinn með sérstaklega vítaverðum hætti eða við aðstæður sem auka mjög á saknæmi brotsins.</sen>
        <sen nr="4">Jafnframt getur Fjármálaeftirlitið á hvaða stigi rannsóknar sem er vísað máli vegna brota á lögum þessum til rannsóknar lögreglu.</sen>
        <sen nr="5">Gæta skal samræmis við úrlausn sambærilegra mála.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með kæru Fjármálaeftirlitsins skulu fylgja afrit þeirra gagna sem grunur um brot styðst við.</sen>
        <sen nr="2">Ákvæði IV.–VII. kafla stjórnsýslulaga, nr. 37/1993, gilda ekki um ákvörðun Fjármálaeftirlitsins um að kæra mál til lögreglu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitinu er heimilt að láta lögreglu og ákæruvaldi í té upplýsingar og gögn sem það hefur aflað og tengjast þeim brotum sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
        <sen nr="2">Fjármálaeftirlitinu er heimilt að taka þátt í aðgerðum lögreglu sem varða rannsókn þeirra brota sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lögreglu og ákæruvaldi er heimilt að láta Fjármálaeftirlitinu í té upplýsingar og gögn sem hefur verið aflað og tengjast þeim brotum sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
        <sen nr="2">Lögreglu er heimilt að taka þátt í aðgerðum Fjármálaeftirlitsins sem varða rannsókn þeirra brota sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Telji ákærandi að ekki séu efni til málshöfðunar vegna meintrar refsiverðrar háttsemi sem jafnframt varðar stjórnsýsluviðurlögum getur hann sent eða endursent málið til Fjármálaeftirlitsins til meðferðar og ákvörðunar.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="16">
    <nr-title>16. gr.</nr-title>
    <name>Stjórnvaldsfyrirmæli.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra setur reglugerð um nánari framkvæmd reglugerðar (ESB) nr. 345/2013 um þau atriði sem koma fram í 5. mgr. 9. gr. hennar um tegundir hagsmunaárekstra og ráðstafanir sem rekstraraðilar samkvæmt lögum þessum skulu grípa til við að greina hagsmunaárekstra, koma í veg fyrir, stýra, vakta og birta upplýsingar um þá.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra setur reglugerð um nánari framkvæmd reglugerðar (ESB) nr. 346/2013 um þau atriði sem koma fram í eftirfarandi greinum hennar:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">2. mgr. 3. gr. um tegundir vöru eða þjónustu og aðferðir við framleiðslu á vöru eða þjónustu sem eru lýsandi fyrir félagslegt markmið.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">5. mgr. 9. gr. um tegundir hagsmunaárekstra og ráðstafanir sem rekstraraðilar samkvæmt lögum þessum skulu grípa til við að greina hagsmunaárekstra, koma í veg fyrir, stýra, vakta og birta upplýsingar um þá.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">10. gr. um aðferðir fyrir rekstraraðila viðurkenndra félagslegra framtakssjóða til að meta að hvaða marki fjárfestingarhæf fyrirtæki sem sjóðirnir fjárfesta í ná fram jákvæðu félagslegu áhrifunum sem þeir eru skuldbundnir til að ná.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">14. gr. um upplýsingar skv. c–f-lið og l-lið 1. mgr. sömu greinar og hvernig þær skuli settar fram með samræmdum hætti.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Seðlabanki Íslands setur reglur um nánari framkvæmd reglugerðar (ESB) nr. 345/2013 um þau atriði sem koma fram í eftirfarandi greinum hennar:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">14. gr. um upplýsingar sem veita ber í umsókn um skráningu, eyðublöð, form og málsmeðferð fyrir veitingu upplýsinga og skilyrði skráningar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">14. gr. a um upplýsingar sem veita ber í umsókn um skráningu, eyðublöð, form og málsmeðferð fyrir veitingu upplýsinga.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">16. gr. um hvernig haga skuli tilkynningum um nýja skráningu rekstraraðila, á nýjum sjóði eða nýju aðildarríki þar sem rekstraraðili hyggst markaðssetja sjóð.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">16. gr. a um upplýsingar sem veita ber Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnuninni og eyðublöð, form og málsmeðferð fyrir veitingu upplýsinganna.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Seðlabanki Íslands setur reglur um nánari framkvæmd reglugerðar (ESB) nr. 346/2013 um þau atriði sem koma fram í eftirfarandi greinum hennar:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">15. gr. um upplýsingar sem veita ber í umsókn um skráningu, eyðublöð, form og málsmeðferð fyrir veitingu upplýsinga og skilyrði skráningar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">15. gr. a um upplýsingar sem veita ber í umsókn um skráningu, eyðublöð, form og málsmeðferð fyrir veitingu upplýsinga.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">17. gr. um hvernig haga skuli tilkynningum um nýja skráningu rekstraraðila, á nýjum sjóði eða nýju aðildarríki þar sem rekstraraðili hyggst markaðssetja sjóð.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">17. gr. a um upplýsingar sem veita ber Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnuninni og eyðublöð, form og málsmeðferð fyrir veitingu upplýsinganna.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur um lok mála vegna brota gegn lögum þessum með sátt, sbr. 11. gr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Seðlabanki Íslands setur reglur um nánari framkvæmd reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 um þau atriði sem koma fram í eftirfarandi greinum hennar:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">5. gr. um eyðublöð, form og málsmeðferð fyrir birtingu og tilkynningar um ákvæði landslaga varðandi markaðssetningarkröfur.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">10. gr. um eyðublöð, form og málsmeðferð fyrir birtingu og tilkynningar um ákvæði landslaga að því er varðar gjöld og þóknanir.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">13. gr. um upplýsingar sem skal miðla, auk eyðublaða, forma og málsmeðferðar sem nota skal við miðlun upplýsinga af hálfu lögbærs yfirvalds til Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunarinnar og tæknilegra ráðstafana sem nauðsynlegar eru fyrir virkni tilkynningagáttar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/843-2022"&gt;Rg. 843/2022&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='16']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð" after-mark="um nánari framkvæmd reglugerðar \(ESB\) nr. 345/2013 um þau atriði sem koma fram í 5. mgr. 9. gr. hennar um tegundir hagsmunaárekstra og ráðstafanir sem rekstraraðilar samkvæmt lögum þessum skulu grípa til við að greina hagsmunaárekstra, koma í veg fyrir, stýra, vakta og birta upplýsingar um þá.$"/>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='16']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð" after-mark="um nánari framkvæmd reglugerðar \(ESB\) nr. 346/2013 um þau atriði sem koma fram í eftirfarandi greinum hennar:$"/>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>Rgl. 773/2022.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='16']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^16. gr. um hvernig haga skuli tilkynningum um nýja skráningu rekstraraðila, á nýjum sjóði eða nýju aðildarríki þar sem rekstraraðili hyggst markaðssetja sjóð." after-mark="$"/>
      </footnote>
      <footnote nr="3">
        <footnote-sen>Rgl. 774/2022.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='16']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^17. gr. um hvernig haga skuli tilkynningum um nýja skráningu rekstraraðila, á nýjum sjóði eða nýju aðildarríki þar sem rekstraraðili hyggst markaðssetja sjóð." after-mark="$"/>
      </footnote>
      <footnote nr="4">
        <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1126-2023"&gt;Rg. 1126/2023&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='16']/subart[@nr='6']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^(\[??)?Seðlabanki Íslands setur reglur" after-mark="um nánari framkvæmd reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins \(ESB\) 2019/1156 um þau atriði sem koma fram í eftirfarandi greinum hennar:$"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.064.html" law-nr="64" law-year="2023" law-art="30" nr="5">
        <footnote-sen>L. 64/2023, 30. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="691">
          <start xpath="art[@nr='16']/subart[@nr='6']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='16']/subart[@nr='6']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="17">
    <nr-title>17. gr.</nr-title>
    <name>Aðlaganir og vísanir.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvæði 2.–6. mgr. 10. gr. og b-liðar 1. mgr. 13. gr. reglugerðar (ESB) 345/2013, eins og henni var breytt með reglugerð (ESB) 2017/1991, gilda ekki um rekstraraðila viðurkenndra áhættufjármagnssjóða sem voru starfandi 12. desember 2020, á líftíma þeirra sjóða.</sen>
        <sen nr="2">Þeir skulu geta sýnt fram á, á hverjum tíma, að eiginfjárgrunnur þeirra nægi til að viðhalda rekstrarlegri samfellu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvæði 2.–6. mgr. 11. gr. og b-liðar 1. mgr. 14. gr. reglugerðar (ESB) 346/2013, eins og henni var breytt með reglugerð Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2017/1991, gilda ekki um rekstraraðila félagslegra framtakssjóða sem voru starfandi 12. desember 2020, á líftíma þeirra sjóða.</sen>
        <sen nr="2">Þeir skulu geta sýnt fram á, á hverjum tíma, að eiginfjárgrunnur þeirra nægi til að viðhalda rekstrarlegri samfellu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Þegar vísað er til laga þessara í lögunum er átt við lögin og reglugerðir Evrópusambandsins skv. 2. gr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2011/61/ESB er átt við ákvæði laga um rekstraraðila sérhæfðra sjóða.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í starfsleyfi samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2009/65/EB í 3. mgr. 2. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 og reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 346/2013 er átt við starfsleyfi samkvæmt lögum um verðbréfasjóði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í fagfjárfesta og fjárfesta sem hægt væri að meðhöndla sem fagfjárfesta samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2004/39/EB í 1. mgr. 6. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 og reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 346/2013 er átt við fagfjárfesta og aðila sem geta óskað eftir því að vera fagfjárfestar samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í birtingu árlegra reikningsskila samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2004/109/EB í 3. mgr. 12. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 og 4. mgr. 13. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 346/2013 er átt við birtingu ársreiknings samkvæmt lögum um upplýsingaskyldu útgefenda verðbréfa og flöggunarskyldu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="8">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í birtingu lýsingar samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2003/71/EB í 3. mgr. 13. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 og 3. mgr. 14. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 346/2013 er átt við birtingu lýsingar í skilningi laga um lýsingu verðbréfa sem boðin eru í almennu útboði eða tekin til viðskipta á skipulegum markaði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="9">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í skipulegan verðbréfamarkað samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2014/65/ESB í i. lið d-liðar 3. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 er átt við skipulegan markað samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="10">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í markaðstorg fjármálagerninga samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2014/65/ESB í i. lið d-liðar 3. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 er átt við markaðstorg fjármálagerninga samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="11">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í lítið eða meðalstórt fyrirtæki samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2014/65/ESB í i. lið d-liðar 3. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 er átt við lítil eða meðalstór fyrirtæki samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="12">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í vaxtarmarkað lítilla og meðalstórra fyrirtækja samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2014/65/ESB í i. lið d-liðar 3. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 er átt við vaxtarmarkað fyrir lítil og meðalstór fyrirtæki samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="13">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í vátryggingafélag samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2009/138/EB í iii. lið d-liðar 3. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 er átt við vátryggingafélag samkvæmt lögum um vátryggingastarfsemi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="14">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í eignarhaldsfélag á fjármálasviði samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2006/48/EB í iii. lið d-liðar 3. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 er átt við eignarhaldsfélag á fjármálasviði samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="15">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í blandað eignarhaldsfélag samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2006/48/EB í iii. lið d-liðar 3. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 er átt við blandað eignarhaldsfélag samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="16">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í verðbréfafyrirtæki samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2004/39/EB í iii. lið d-liðar 3. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 345/2013 er átt við verðbréfafyrirtæki samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="17">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í skipulegan markað og markaðstorg fjármálagerninga samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2004/39/ESB í i. lið d-liðar 3. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 346/2013 er átt við skipulegan markað og markaðstorg fjármálagerninga samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="18">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun til tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2009/65/EB í lögum þessum er átt við ákvæði laga um verðbréfasjóði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="19">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í verðbréfafyrirtæki með starfsleyfi samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2014/65/ESB í 5. mgr. 15. gr. og 5. mgr. 16. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 er átt við verðbréfafyrirtæki með starfsleyfi samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálafyrirtæki.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="20">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í lánastofnanir með starfsleyfi samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2013/36/ESB í 5. mgr. 15. gr. og 5. mgr. 16. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 er átt við lánastofnun með starfsleyfi samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="21">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í einkaumboðsmann samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2014/65/ESB í 5. mgr. 15. gr. og 5. mgr. 16. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 er átt við einkaumboðsmann samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálafyrirtæki.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="22">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í lýsingu samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2009/65/EB í 2. mgr. 4. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 er átt við útboðslýsingu samkvæmt lögum um verðbréfasjóði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="23">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í afturköllun ráðstafana samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2009/65/EB í 3. mgr. 4. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 er átt við afturköllun ráðstafana samkvæmt lögum um verðbréfasjóði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="24">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í lykilupplýsingar samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2009/65/EB í 5. mgr. 4. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 er átt við lykilupplýsingar samkvæmt lögum um verðbréfasjóði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="25">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með vísun í ferli fyrir tilkynningu samkvæmt tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2009/65/EB í 1. mgr. 7. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1156 er átt við tilkynningu skv. 1. mgr. 100. gr. laga um verðbréfasjóði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.064.html" law-nr="64" law-year="2023" law-art="31" nr="1">
        <footnote-sen>L. 64/2023, 31. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="1811">
          <start xpath="art[@nr='17']/subart[@nr='18']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='17']/subart[@nr='25']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="18">
    <nr-title>18. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 2022.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
</law>
