<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="77" year="2014" law-type="law">
  <name>Lög um opinber skjalasöfn</name>
  <num-and-date>
    <date>2014-05-28</date>
    <num>77</num>
    <original>2014 nr. 77 28. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=143&amp;amp;mnr=246"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/143/s/0403.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 12. júní 2014. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2016.117.html"&gt; L. 117/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2018, nema 52., 53., 75., 76. og 79.–81. gr. sem tóku gildi 28. okt. 2016). &lt;a href="/altext/stjt/2018.090.html"&gt; L. 90/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júlí 2018; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki reglugerð &lt;a href="/lagasafn/pdf/154b/i32016R0679.pdf"&gt; 2016/679 &lt;/a&gt; ). &lt;a href="/altext/stjt/2019.069.html"&gt; L. 69/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;a href="/altext/stjt/2019.071.html"&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;a href="/altext/stjt/2020.131.html"&gt; L. 131/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. des. 2020; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XVII. viðauki tilskipun 2016/943). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; menningar- og viðskiptaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; menningar- og viðskiptaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Markmið laga þessara er að tryggja myndun, vörslu og örugga meðferð opinberra skjala með réttindi borgaranna, hag stjórnsýslunnar og varðveislu sögu íslensku þjóðarinnar að leiðarljósi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í lögum þessum og reglugerðum settum á grundvelli þeirra er merking hugtaka sem hér segir:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <name>Opinber skjalasöfn:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Þjóðskjalasafn Íslands og héraðsskjalasöfn sem starfa í samræmi við rekstrarleyfi.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <name>Skjal:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Hvers konar gögn, jafnt rituð sem í öðru formi, er hafa að geyma upplýsingar og hafa orðið til, borist eða verið viðhaldið við starfsemi á vegum stofnunar eða einstaklings.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <name>Skjalastjórn:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Skilvirk og kerfisbundin stýring á myndun skjala, móttöku, skjalahaldi, notkun og umráðum, þar á meðal ferlum og hlítingu reglna til að fanga og viðhalda vitnisburði og upplýsingum um starfsemi og viðskipti í formi skjala.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" nr-type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <name>Skjalavarsla:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Öll atriði er lúta að myndun, varðveislu og aðgengi að skjölum og öðrum upplýsingum tiltekins skjalasafns hvort heldur er hjá afhendingarskyldum aðila eða hjá opinberu skjalasafni.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk Þjóðskjalasafns Íslands.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafn Íslands gegnir hlutverki sem framkvæmdaraðili opinberrar skjalavörslu og skjalastjórnar.</sen>
          <sen nr="2">Að auki gegnir safnið hlutverki opinbers skjalasafns.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórnsýsla.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Stjórn opinberrar skjalavörslu og skjalastjórnar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra fer með yfirstjórn opinberrar skjalavörslu og skjalastjórnar samkvæmt lögum þessum.</sen>
          <sen nr="2">Þjóðskjalasafn Íslands annast framkvæmd hennar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Þjóðskjalasafn Íslands.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafn Íslands er sérstök ríkisstofnun undir yfirstjórn ráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Kostnaður við rekstur safnsins greiðist úr ríkissjóði eftir því sem ákveðið er í fjárlögum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Þjóðskjalavörður.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar forstöðumann Þjóðskjalasafns Íslands, þjóðskjalavörð, til fimm ára í senn.</sen>
          <sen nr="2">Hann skal hafa háskólamenntun og staðgóða þekkingu á starfssviði safnsins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalavörður stjórnar starfsemi og rekstri Þjóðskjalasafns Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Hann ræður annað starfslið þess og er í fyrirsvari fyrir safnið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnarnefnd.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar sex menn í stjórnarnefnd Þjóðskjalasafns Íslands til fjögurra ára í senn.</sen>
          <sen nr="2">Skal einn tilnefndur af Sagnfræðistofnun Háskóla Íslands, tveir af Sambandi íslenskra sveitarfélaga og skal annar þeirra vera starfsmaður héraðsskjalasafns, einn af fastráðnu starfsfólki Þjóðskjalasafns, einn af félagsvísindasviði Háskóla Íslands og einn skal skipaður án tilnefningar.</sen>
          <sen nr="3">Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
          <sen nr="4">Ekki er heimilt að skipa sama mann aðalmann í stjórnarnefnd safnsins lengur en tvö samfelld starfstímabil.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar formann og varaformann úr hópi nefndarmanna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Stjórnarnefnd safnsins er forstöðumanni þess, þjóðskjalaverði, til ráðgjafar um stefnu safnsins og önnur málefni sem varða starfsemi þess.</sen>
          <sen nr="2">Stjórnarnefnd veitir þjóðskjalaverði umsagnir um árlegar starfs- og fjárhagsáætlanir og skipulag safnsins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalavörður situr fundi stjórnarnefndar með málfrelsi og tillögurétt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmd opinberrar skjalavörslu og skjalastjórnar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hlutverk Þjóðskjalasafns Íslands við framkvæmd opinberrar skjalavörslu og skjalastjórnar er m.a. að:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">setja reglur og veita leiðbeiningar um hvernig skjalastjórn og skjalavörslu skuli hagað hjá stjórnsýslu ríkis og sveitarfélaga svo og öðrum afhendingarskyldum aðilum sem falla undir 1. og 2. mgr. 14. gr.; reglurnar skulu staðfestar af ráðherra,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">setja reglur um frágang og afhendingu skjala- og gagnasafna afhendingarskyldra aðila til opinberra skjalasafna; reglurnar skulu staðfestar af ráðherra,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">setja reglur um varðveislu og förgun skjala; reglurnar skulu staðfestar af ráðherra,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" nr-type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gera tillögu til ráðherra um að veita skuli sveitarstjórn eða byggðasamlagi leyfi til að koma á fót héraðsskjalasafni til að sinna hlutverki opinbers skjalasafns skv. 13. gr. og gefa út rekstrarleyfi því til handa að fengnu samþykki ráðherra; héraðsskjalasafn skal starfa innan marka þess sveitarfélags eða þeirra sveitarfélaga sem reka héraðsskjalasafnið samkvæmt stofnskrá þess,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" nr-type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hafa eftirlit með rekstri héraðsskjalasafna í samræmi við ákvæði 9.–12. gr.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 331/2020. Rgl. 913/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^setja reglur" after-mark="og veita leiðbeiningar um hvernig skjalastjórn og skjalavörslu skuli hagað hjá stjórnsýslu ríkis og sveitarfélaga svo og öðrum afhendingarskyldum aðilum sem falla undir 1. og 2. mgr. 14. gr.; reglurnar skulu staðfestar af ráðherra,$"/>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^setja reglur" after-mark=":? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?2\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?um varðveislu og förgun skjala; reglurnar skulu staðfestar af ráðherra,$"/>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 1022/2023.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^setja reglur:? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?1\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?" after-mark="um varðveislu og förgun skjala; reglurnar skulu staðfestar af ráðherra,$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Héraðsskjalasöfn.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Héraðsskjalasafn er sjálfstætt opinbert skjalasafn sem lýtur faglegu eftirliti Þjóðskjalasafns Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Rekstur héraðsskjalasafns er á ábyrgð þess sveitarfélags eða þeirra sveitarfélaga sem að því standa.</sen>
          <sen nr="3">Héraðsskjalasöfn skulu njóta styrks úr ríkissjóði samkvæmt því sem er ákveðið í fjárlögum hverju sinni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um útlán skjala til sveitarfélags fer skv. 19. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Héraðsskjalasafn skal hafa eftirlit með skjalavörslu þeirra aðila sem eru afhendingarskyldir um skjöl sín og önnur gögn til þess, sbr. 4. tölul. 8. gr., 4. tölul. 13. gr. og 4. tölul. 1. mgr. 14. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal setja nánari ákvæði um héraðsskjalasöfn í reglugerð.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til reksturs héraðsskjalasafns og afturköllun rekstrarleyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Einungis þeim sveitarstjórnum og byggðasamlögum sem hafa fengið leyfi til reksturs héraðsskjalasafns er heimilt að reka slíkt safn.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Falli héraðsskjalasafn í vanhirðu eða séu ekki lengur fyrir hendi þau faglegu skilyrði sem voru forsenda fyrir rekstrarleyfi safnsins skal Þjóðskjalasafn Íslands vekja athygli hlutaðeigandi sveitarstjórnar eða byggðasamlags á því sem aflaga er talið fara og óska úrbóta fyrir ákveðinn tíma.</sen>
          <sen nr="2">Sé ítrekaðri viðvörun ekki sinnt skal Þjóðskjalasafn afturkalla rekstrarleyfi viðkomandi héraðsskjalasafns og láta flytja safngögnin úr því í Þjóðskjalasafn Íslands á kostnað hlutaðeigandi sveitarfélags eða byggðasamlags.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Standi til að hætta starfsemi héraðsskjalasafns skal tilkynna Þjóðskjalasafni Íslands þar um með hæfilegum fyrirvara.</sen>
          <sen nr="2">Ef starfsemi héraðsskjalasafns er hætt skal afhenda Þjóðskjalasafni Íslands safngögnin á kostnað þess sveitarfélags sem að því stóð, eða þeirra sveitarfélaga sem að því stóðu hafi byggðasamlag verið myndað um rekstur héraðsskjalasafns, sbr. 1. mgr. 11. gr.</sen>
          <sen nr="3">Um kostnað af móttöku, vörslu og meðhöndlun skjala fer samkvæmt gjaldskrá, sbr. 48. gr. a.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Leyfi til reksturs héraðsskjalasafns.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sveitarstjórn getur sótt um leyfi til Þjóðskjalasafns Íslands til reksturs héraðsskjalasafns til að varðveita skjöl sveitarfélagsins og sinna því hlutverki sem fram kemur í 13. gr. um hlutverk opinberra skjalasafna.</sen>
          <sen nr="2">Sveitarfélög geta myndað byggðasamlag um rekstur héraðsskjalasafns í samræmi við IX. kafla sveitarstjórnarlaga.</sen>
          <sen nr="3">Með umsókn um slíkt leyfi skal, auk umsóknar skv. 2. mgr., fylgja samþykkt fyrir byggðasamlagið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í umsókn um leyfi til reksturs héraðsskjalasafns skal gera grein fyrir áætluðum rekstrarkostnaði, húsnæði, búnaði og fjölda starfa sem safninu er ætlað.</sen>
          <sen nr="2">Þjóðskjalasafn Íslands veitir leyfi til reksturs héraðsskjalasafns, að fengnu samþykki ráðherra, ef umsókn ber með sér að fjárhagsleg og fagleg skilyrði séu fyrir hendi til rekstursins.</sen>
          <sen nr="3">Í leyfi skal tiltaka þær faglegu forsendur sem eru fyrir útgáfu þess.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal setja nánari ákvæði um leyfi til reksturs héraðsskjalasafns í reglugerð.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit Þjóðskjalasafns með rekstri héraðsskjalasafna.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafn Íslands hefur eftirlit með því að héraðsskjalasöfn starfi í samræmi við lög og skilyrði rekstrarleyfis.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rekstraraðilar héraðsskjalasafns skulu árlega skila Þjóðskjalasafni skýrslu um starfsemina og láta því í té aðrar þær upplýsingar og skriflegar skýringar sem óskað er eftir og þörf er á vegna eftirlits með því að skilyrði rekstrarleyfis séu uppfyllt.</sen>
          <sen nr="2">Lögbundin þagnarskylda stendur ekki í vegi slíkrar upplýsingagjafar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Héraðsskjalasöfn skulu veita aðgang að starfsstöðvum sínum vegna eftirlits Þjóðskjalasafns Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Skulu starfsmenn héraðsskjalasafna láta safninu í té nauðsynlega aðstoð af því tilefni ef óskað er.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Starfsemi og hlutverk opinberra skjalasafna.</name>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk opinberra skjalasafna.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hlutverk opinberra skjalasafna er m.a. að:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">taka við og heimta inn skjöl og varðveita þau og önnur gögn frá afhendingarskyldum aðilum sem hafa að geyma upplýsingar sem þýðingu hafa fyrir stjórnsýslu eða hagsmuni og réttindi borgaranna eða hafa sögulegt gildi,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hafa til reiðu skjöl og önnur gögn safnsins ásamt skrám og upplýsingum um þau fyrir þá sem nota vilja safnið og skapa þeim aðstöðu til þess, þ.m.t. til vísindalegra rannsókna og fræðiiðkana,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">leiðbeina um notkun skjala í vörslu safnsins og greiða fyrir rannsóknum á þeim eins og kostur er,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" nr-type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hafa eftirlit með framkvæmd afhendingarskyldra aðila á lögum þessum, reglugerðum sem ráðherra setur á grundvelli þeirra og á reglum sem settar eru skv. 8. gr.; afhendingarskyldir aðilar skulu veita aðgang að starfsstöðvum sínum vegna athugana í þágu eftirlits opinberra skjalasafna,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" nr-type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gangast fyrir rannsóknum sem tengjast safnkosti skjalasafna, sbr. 1. tölul., eftir því sem fjárheimildir leyfa á hverjum tíma,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="6" nr-type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">leitast við að afla annarra heimilda en frá afhendingarskyldum aðilum til að tryggja sem best að heimildir um þjóðarsöguna varðveitist.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Afhendingarskyldir aðilar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Afhendingarskylda samkvæmt lögum þessum gildir um:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">embætti forseta Íslands,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Hæstarétt, Landsrétt, héraðsdómstóla og aðra lögmæta dómstóla,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Stjórnarráð Íslands, svo og allar stjórnsýslunefndir og stofnanir sem heyra stjórnarfarslega undir það, sem og þjóðkirkjuna,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" nr-type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">sveitarfélög, svo og allar stofnanir og nefndir á þeirra vegum sem fara með stjórnsýslu; hið sama gildir um byggðasamlög og aðra þá aðila sem sjá um framkvæmd einstakra stjórnsýsluverkefna vegna samvinnu sveitarfélaga,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" nr-type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">sjálfseignarstofnanir og sjóði sem stofnuð hafa verið með lögum eða á grundvelli heimildar í lögum í þeim tilgangi að sinna einkum opinberum verkefnum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="6" nr-type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">stjórnsýsluaðila einkaréttareðlis hafi þeim á grundvelli laga verið fengið vald til þess að taka stjórnvaldsákvarðanir af hálfu ríkis eða sveitarfélags að því er varðar skjöl sem hafa orðið til hjá þeim eða komist í þeirra vörslu vegna mála er tengjast slíkum ákvörðunum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="7" nr-type="numeric">
            <nr-title>7.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">einkaréttarlega lögaðila sem tekið hafa að sér rekstrarverkefni með samningi samkvæmt lögum um opinber fjármál., eða skv. 100. og 101. gr. sveitarstjórnarlaga, að því er varðar skjöl sem hafa orðið til hjá þeim eða komist í þeirra vörslu vegna rækslu slíkra verkefna.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Afhendingarskylda gildir enn fremur um lögaðila sem eru að 51% hluta eða meira í eigu hins opinbera.</sen>
          <sen nr="2">Afhendingarskyldan á við gagnvart héraðsskjalasafni þegar viðkomandi aðilar eru í eigu sveitarfélaga sem reka eða eiga aðild að héraðsskjalasafni.</sen>
          <sen nr="3">Komi upp ágreiningur um afhendingarskyldu lögaðila tekur Þjóðskjalasafn Íslands ákvörðun um afhendingarskylduna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda ekki um Alþingi, umboðsmann Alþingis eða ríkisendurskoðanda.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skylt er þeim sem falla undir 1. og 2. mgr. að afhenda opinberu skjalasafni skjöl sín í samræmi við ákvæði laga þessara.</sen>
          <sen nr="2">Þeir afhendingarskyldu aðilar sem heyra undir stjórnsýslu ríkisins geta eingöngu afhent Þjóðskjalasafni Íslands skjöl sín.</sen>
          <sen nr="3">Afhendingarskyldir aðilar sem heyra undir stjórnsýslu sveitarfélags skulu afhenda Þjóðskjalasafni Íslands skjöl sín ef sveitarfélagið rekur ekki héraðsskjalasafn á eigin vegum eða á ekki aðild að slíku safni.</sen>
          <sen nr="4">Þegar skjöl sveitarfélags eða afhendingarskylds aðila sem heyrir undir stjórnsýslu þess eru afhent Þjóðskjalasafni Íslands skal greiða fyrir móttöku þeirra, vörslu, ráðgjöf um skjalahald og eftirlit samkvæmt gjaldskrá, sbr. 48. gr. a.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Enn fremur skal afhenda Þjóðskjalasafni Íslands embættisbækur skráðra trúfélaga sem lögð eru niður eða starfa af öðrum ástæðum ekki lengur sem skráð trúfélög.</sen>
          <sen nr="2">Þá skulu skiptastjórar þrotabúa og dánarbúa afhenda Þjóðskjalasafni Íslands þau skjöl sem ekki hafa verið lögð fram í dómi eða afhent sýslumanni við lok opinberra skipta, en kunna að hafa þýðingu fyrir skiptin.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hver sá sem hefur í vörslum sínum skjöl úr skjalasafni stjórnvalds eða lögaðila sem falla undir 1., 2. eða 5. mgr., án þess að eiga löglegt tilkall til þeirra, skal afhenda þau opinberu skjalasafni í samræmi við þá verkaskiptingu opinberra skjalasafna sem fram kemur í 4. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Tilkall opinbers skjalasafns til afhendingar afhendingarskyldra skjala fellur ekki niður fyrir tómlæti eða hefð.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.117.html" law-nr="117" law-year="2016" law-art="83" nr="1">
          <footnote-sen>L. 117/2016, 83. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='14']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Landsrétt" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.069.html" law-nr="69" law-year="2019" law-art="7" nr="2">
          <footnote-sen>L. 69/2019, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='14']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Um afhendingu afhendingarskyldra skjala og upplýsingarétt.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Afhendingarskyld skjöl skal leitast við að afhenda opinberu skjalasafni á því formi sem skjölin urðu til á nema forstöðumaður opinbers skjalasafns ákveði annað og skal slík ákvörðun rökstudd.</sen>
          <sen nr="2">Skjöl á rafrænu formi skulu að jafnaði afhent eigi síðar en þegar þau hafa náð fimm ára aldri.</sen>
          <sen nr="3">Skjöl á pappír skal afhenda þegar þau hafa náð 30 ára aldri.</sen>
          <sen nr="4">Í báðum tilvikum er miðað við síðustu innfærslu eða síðasta bréf afgreidds máls.</sen>
          <sen nr="5">Varðandi skrár reiknast ársfresturinn frá lokum þess árs þegar síðast var fært inn í skrána.</sen>
          <sen nr="6">Afhendingarskyldur aðili ber ábyrgð á afgreiðslu úr rafrænum gögnum þar til þau hafa náð 30 ára aldri.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forstöðumaður opinbers skjalasafns getur lengt eða stytt afhendingarfrest skv. 1. mgr. í einstökum tilvikum ef sérstakar ástæður mæla með því.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafn Íslands skal í reglum sínum mæla nánar fyrir um afhendingu afhendingarskyldra skjala og um annan afhendingarfrest á ákveðnum flokkum skjala en mælt er fyrir um í 1. mgr. þar sem veigamiklar ástæður mæla með því.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar afhendingarfrestur skjals er lengdur tekur hlutaðeigandi stjórnvald ákvörðun um aðgang að skjölunum á grundvelli V.–VII. kafla meðan þau eru í vörslu þess.</sen>
          <sen nr="2">Þegar afhendingarfrestur er styttur tekur forstöðumaður viðkomandi opinbers skjalasafns ákvörðun um aðgang að skjölunum á grundvelli þeirra reglna sem gilda um rétt til aðgangs að þeim eftir afhendingu þeirra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hætti afhendingarskyldur aðili skv. 1. eða 2. mgr. 14. gr. starfsemi eða sé hún lögð niður skulu afhendingarskyld skjöl hans færð til opinbers skjalasafns við lok starfseminnar.</sen>
          <sen nr="2">Ef við á úrskurðar hið opinbera skjalasafn sem tekur við skjölunum hvaða skjöl skuli afhent þeim aðila sem tekur við verkefni viðkomandi aðila.</sen>
          <sen nr="3">Heimilt er að krefja um greiðslu kostnaðar vegna móttöku, frágangs og flutnings skjala afhendingarskylds aðila sem hættir starfsemi eða er lagður niður samkvæmt gjaldskrá, sbr. 48. gr. a.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðgangur að skjölum, þegar þau verða 30 ára, fer eftir þessum lögum, óháð því hvernig fyrirkomulag hefur verið á skilum skjala til opinbers skjalasafns.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Réttur til aðgangs að skjölum samkvæmt lögum þessum haggar ekki við höfundarétti séu skjölin háð slíkum rétti samkvæmt höfundalögum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar skjöl eru afhent opinberu skjalasafni áður en þau hafa náð 30 ára aldri er safninu heimilt að taka gjald fyrir geymslu þeirra þar til þau hafa náð 30 ára aldri samkvæmt gjaldskrá, sbr. 48. gr. a.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrotabú skulu greiða Þjóðskjalasafni Íslands gjald fyrir varðveislu í sjö ár og eyðingu skjalanna, allt eftir eðli þeirra og magni, og telst gjaldið til kostnaðar af skiptum samkvæmt lögum um gjaldþrotaskipti o.fl.samkvæmt gjaldskrá, sbr. 48. gr. a.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1236-2021"&gt;Rg. 1236/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='15']/subart[@nr='10']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Ráðherra mælir fyrir um gjald skv. 5., 8. og 9. mgr. í reglugerð" after-mark="að fenginni tillögu frá opinberum skjalasöfnum og skal miðað við þann kostnað sem hlýst í rekstri stofnana af varðveislu skjala með hliðsjón af eðli þeirra og magni.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Einkaskjalasöfn.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinberu skjalasafni er heimilt að taka við skjölum annarra en afhendingarskyldra aðila til varðveislu og eignar ef þau eru talin hafa mikilvæga þýðingu fyrir hlutverk safnsins skv. 13. gr.</sen>
          <sen nr="2">Þegar sérstaklega stendur á er opinberu skjalasafni þó heimilt að taka við slíkum skjölum með skilyrði um að þau verði ekki gerð aðgengileg í ákveðinn tíma, en hann má lengstur vera 80 ár og er heimilt að hafa ólík tímaviðmið um aðgang almennings annars vegar og fræðimanna í skilningi 8. mgr. 37. gr. hins vegar.</sen>
          <sen nr="3">Að öðru leyti gilda ákvæði þessara laga um aðgang að slíkum skjalasöfnum eftir því sem við getur átt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar eigur manns renna til ríkissjóðs skv. 55. gr. erfðalaga skulu skjöl hans, ef einhver eru, afhent Þjóðskjalasafni Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Þjóðskjalaverði er heimilt að fela héraðsskjalasafni varðveislu skjala sem Þjóðskjalasafni kunna að berast samkvæmt þessu ákvæði.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi maður í vörslum sínum einkaskjalasafn sem enginn á eignarrétt að er honum skylt að afhenda það Þjóðskjalasafni Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Þjóðskjalaverði er heimilt að fela öðru safni varðveislu skjala sem Þjóðskjalasafni kunna að berast samkvæmt þessu ákvæði.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalavörður skal beita sér fyrir að gert verði samkomulag milli opinberra skjalasafna og annarra stofnana sem málið varðar um hvernig varðveislu einkaskjalasafna verði best háttað á opinberum vettvangi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Afritun mikilvægra skjala í eigu einstaklinga.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði laga um menningarminjar um flutning menningarminja úr landi og laga um skil menningarverðmæta til annarra landa gilda um flutning hvers konar skjalasafna úr landi sem orðin eru 50 ára.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Áður en skjalasafn í eigu einkaaðila, sem hefur menningarlegt eða sagnfræðilegt gildi, er flutt úr landi skal veita Þjóðskjalasafni Íslands færi á að afrita það.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Varðveisla mikilvægra skjala.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinber skjalasöfn skulu tryggja örugga varðveislu skjala sem eru á ábyrgð þeirra, óháð formi þeirra.</sen>
          <sen nr="2">Mikilvægustu skjöl safnanna skulu vera til á filmum, í rafrænu afriti eða á öðrum vörslumiðli og eintak afritanna varðveitt á öruggum stað utan höfuðstöðva þeirra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Útlán skjala.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Afhendingarskyldir aðilar eiga rétt á að fá lánuð skjöl eða að fá afrit skjala sem þeir hafa afhent opinberu skjalasafni þurfi þeir á þeim að halda við störf sín.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinberum skjalasöfnum er heimilt að lána skjöl til notkunar í öðrum opinberum skjalasöfnum, í handritasafni Landsbókasafns Íslands – Háskólabókasafns eða öðrum söfnum og rannsóknastofnunum ef aðstaða er þar til að varðveita skjöl tryggilega.</sen>
          <sen nr="2">Heimilt er að binda slík útlán skilyrðum um viðhlítandi öryggisráðstafanir til varðveislu skjalanna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Önnur útlán skjala en um getur í 1. og 2. mgr. eru að jafnaði óheimil.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hver sá sem fær skjal að láni ber ábyrgð á varðveislu þess og skilvísum skilum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Almenn miðlun upplýsinga um þjóðarsöguna.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinber skjalasöfn skulu vinna að því að gera mikilvæg skjöl aðgengileg almenningi, svo sem á vef sínum eða með öðrum hætti, og veita fræðslu um sögu þjóðarinnar eða byggðarlaga á grundvelli skjala í vörslu þeirra.</sen>
          <sen nr="2">Þjóðskjalasafni Íslands er heimilt að krefja sveitarfélag, sem ekki starfrækir héraðsskjalasafn, um kostnað vegna miðlunar efnis frá því sveitarfélagi í samræmi við 1. málsl.</sen>
          <sen nr="3">Samráð skal haft við viðkomandi sveitarfélag um slíka miðlun.</sen>
          <sen nr="4">Um gjaldtöku vegna hennar fer samkvæmt gjaldskrá, sbr. 48. gr. a.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Þagnarskylda starfsmanna.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Á starfsmönnum opinberra skjalasafna hvílir þagnarskylda skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.071.html" law-nr="71" law-year="2019" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='21']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Skjalastjórn og skjalavarsla afhendingarskyldra aðila.</name>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgð á skjalastjórn og skjalavörslu afhendingarskyldra aðila.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði þessa kafla gilda um afhendingarskylda aðila skv. 1. og 2. mgr. 14. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forstöðumaður afhendingarskylds aðila ber ábyrgð á skjalastjórn og skjalavörslu viðkomandi aðila, þ.m.t. að unnið sé í samræmi við fyrirmæli laga og reglna þar að lútandi.</sen>
          <sen nr="2">Hið sama gildir um formann stjórnsýslunefndar og framkvæmdastjóra sveitarfélags, svo og forstöðumenn sjálfseignarstofnana, sjóða og annarra aðila sem lög þessi gilda um skv. 14. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Afhendingarskyldum aðilum er skylt að haga skjalastjórn og skjalavörslu með þeim hætti sem segir í þeim reglum sem settar eru á grundvelli 23. gr. og varðveita málsgögn þannig að þau séu aðgengileg í samræmi við þær.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sá sem ber ábyrgð á skjalastjórn og skjalavörslu skal grípa til viðeigandi ráðstafana til þess að vernda skjöl afhendingarskylds aðila fyrir ólöglegri eyðileggingu, breytingu og óleyfilegum aðgangi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við afhendingu skjala til opinbers skjalasafns flyst ábyrgð á vörslu skjalanna yfir til þess.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Skjalastjórn og skjalavarsla.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafn Íslands skal setja reglur skv. 1. tölul. 8. gr. um það hvernig skjalastjórn og skjalavörslu í stjórnsýslu ríkis og sveitarfélaga og afhendingarskyldra aðila skuli hagað, svo og skráningu, flokkun og frágangi skjala til afhendingar til opinberra skjalasafna, þ.m.t. skilmála um staðla fyrir skjalavistunarkerfi og samþykkt á skjalavistunarkerfum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Afhendingarskyldum aðilum skv. 14. gr. er skylt að skrá mál sem koma til meðferðar hjá þeim á kerfisbundinn hátt og varðveita málsgögn þannig að þau séu aðgengileg í samræmi við reglur sem settar eru skv. 1. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 571/2015. Rgl. 572/2015. Rgl. 573/2015. Rgl. 85/2018. Rgl. 877/2020.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='23']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Þjóðskjalasafn Íslands skal setja reglur" after-mark="skv. 1. tölul. 8. gr. um það hvernig skjalastjórn og skjalavörslu í stjórnsýslu ríkis og sveitarfélaga og afhendingarskyldra aðila skuli hagað, svo og skráningu, flokkun og frágangi skjala til afhendingar til opinberra skjalasafna, þ.m.t. skilmála um staðla fyrir skjalavistunarkerfi og samþykkt á skjalavistunarkerfum.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Varðveisluskylda og förgunarreglur.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óheimilt er að ónýta eða farga nokkru skjali í skjalasöfnum þeirra aðila sem falla undir 1. eða 2. mgr. 14. gr. nema það sé gert á grundvelli samþykktar þjóðskjalavarðar, reglna skv. 23. gr. eða 2. mgr. þessarar greinar eða sérstaks lagaákvæðis.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafn Íslands skal setja sérstakar reglur skv. 3. tölul. 8. gr. um förgun skjala fyrir afhendingarskylda aðila eftir því sem við verður komið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Aðgangur almennings að skjölum opinberra skjalasafna.</name>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingaréttur almennings.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinberu skjalasafni er skylt, sé þess óskað, að veita almenningi aðgang að skjölum þegar liðin eru 30 ár frá því að þau urðu til enda gildi ekki þær takmarkanir um skjalið sem fram koma í lögum þessum.</sen>
          <sen nr="2">Er þá miðað við síðustu innfærslu eða síðasta bréf afgreidds máls.</sen>
          <sen nr="3">Heimilt er að miða við tilurð skjals ef meðferð máls hefur dregist á langinn hjá stjórnvaldi eða ríkar ástæður mæla með því.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef takmarkanir samkvæmt lögum þessum eiga aðeins við um hluta skjals skal veita aðgang að öðru efni skjalsins ef unnt er að skilja upplýsingar, sem falla undir undantekningar, frá þeim upplýsingum sem veita má aðgang að.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um fjárhags- og einkamálefni einstaklinga.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óheimilt er að veita almenningi aðgang að gögnum um fjárhags- og einkamálefni einstaklinga sem sanngjarnt er og eðlilegt að leynt fari nema sá samþykki sem í hlut á.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinberu skjalasafni er skylt, sé þess óskað, að veita almenningi aðgang að skjölum þegar liðin eru 80 ár frá því að þau urðu til þótt þar komi fram upplýsingar er varða fjárhags- og einkamálefni einstaklinga, þar á meðal persónuupplýsingar sem teljast viðkvæmar í skilningi 3. tölul. 3. gr. laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga, svo og upplýsingar um vernd vitna, brotaþola og annarra sem fjallað er um í skjölum hjá lögreglu, ákæruvaldi, dómstólum og stjórnvöldum sem hafa vald til að beita stjórnsýsluviðurlögum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 2. mgr. er óheimilt að veita aðgang að sjúkraskrám og öðrum skrám um heilsufarsupplýsingar nafngreindra manna fyrr en liðin eru 100 ár frá síðustu færslu í skrárnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 2. mgr. er aðgangur að aðalmanntölum, prestþjónustubókum og sóknarmanntölum heimill þegar liðin eru 50 ár frá því að upplýsingar voru færðar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-nr="90" law-year="2018" law-art="54" nr="1">
          <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='26']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="3. tölul. 3. gr. laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um viðskiptaleyndarmál.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óheimilt er að veita aðgang að skjölum sem hafa að geyma upplýsingar sem snerta virka og mikilvæga hagsmuni einstaklings eða fyrirtækis um viðskiptaleyndarmál.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.131.html#G20" law-nr="131" law-year="2020" law-art="20" nr="1">
          <footnote-sen>L. 131/2020, 20. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='27']/name[1]" string-length="0"/>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='27']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Óheimilt er að veita aðgang að skjölum sem hafa að geyma upplýsingar sem snerta virka og mikilvæga hagsmuni einstaklings eða fyrirtækis um" after-mark="viðskiptaleyndarmál.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um mikilvæga almannahagsmuni.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinbert skjalasafn getur við afhendingu skjala ákveðið, að höfðu samráði við viðeigandi afhendingaraðila, að skjal verði fyrst aðgengilegt þegar liðin eru allt að 40 ár frá því að það varð til ef það þykir nauðsynlegt til að vernda virka almannahagsmuni, enda hafi það að geyma upplýsingar um:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">öryggi ríkisins eða varnarmál,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">samskipti við önnur ríki eða fjölþjóðastofnanir,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">bréfaskipti við sérfróða aðila til afnota í dómsmáli eða við athugun á því hvort slíkt mál skuli höfðað,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" nr-type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">efnahagslega mikilvæga hagsmuni ríkisins,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" nr-type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">viðskipti stofnana og fyrirtækja í eigu ríkis og sveitarfélaga, að því leyti sem þau eru í samkeppni við aðra,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="6" nr-type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">umhverfismál ef birting skjalsins getur haft alvarleg áhrif á vernd þess hluta umhverfisins sem upplýsingar þess varða, t.d. heimkynni fágætra tegunda lífvera, steinda, steingervinga og bergmyndana.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Veita skal aðgang að skjölum sem 6. tölul. 1. mgr. tekur til þegar ekki er lengur ástæða til að ætla að miðlun upplýsinganna geti haft skaðleg áhrif á umhverfið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Sérstakar aðstæður.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar sérstaklega stendur á getur opinbert skjalasafn ákveðið að synja um aðgang að skjali sem er yngra en 110 ára, svo sem þegar það hefur að geyma upplýsingar um einkamálefni einstaklings sem enn er á lífi eða um almannahagsmuni er að ræða.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Aðgangur hins skráða að skjölum opinberra skjalasafna.</name>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingaréttur hins skráða.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinberu skjalasafni er skylt, sé þess óskað, að veita aðila sjálfum aðgang að skjölum um hann þegar liðin eru 30 ár frá því að þau urðu til enda gildi ekki þær takmarkanir um skjalið sem fram koma í 27. og 28. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimilt er að takmarka aðgang aðila að skjölum skv. 1. mgr. ef þau hafa jafnframt að geyma upplýsingar um einkamálefni annarra, enda vegi þeir hagsmunir, sem mæla með því að upplýsingunum sé haldið leyndum, þyngra en hagsmunir þess sem fer fram á aðgang að skjölum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef ákvæði 27. gr. og 2. mgr. þessarar greinar eiga aðeins við um hluta skjals skal veita aðgang að öðru efni skjalsins ef unnt er að skilja upplýsingar sem falla undir undantekningar frá þeim upplýsingum sem veita má aðgang að.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. fer um rétt sjúklings til aðgangs að sjúkraskrá sinni samkvæmt ákvæðum 14. gr. laga um sjúkraskrár.</sen>
          <sen nr="2">Opinbert skjalasafn veitir aðgang að sjúkraskrám sem eru í vörslu þess.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Aðgangur að skjölum sem undanþegin eru upplýsingarétti skv. V. og VI. kafla.</name>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun um aðgang að skjölum sem undanþegin eru upplýsingarétti skv. V. og VI. kafla.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimilt er að óska eftir aðgangi að skjali sem undanþegið er upplýsingarétti skv. V. og VI. kafla sem nauðsynlegur er í þágu vísindarannsóknar, réttindagæslu eða af öðrum sambærilegum ástæðum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í umsókn skal upplýst í hvaða tilgangi óskað er eftir aðgangi að skjalinu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinberu skjalasafni er heimilt að veita aðgang að skjölum ef ætla má að hægt sé að verða við umsókn án þess að skerða þá almanna- og einkahagsmuni sem ákvæðum V. og VI. kafla er ætlað að vernda.</sen>
          <sen nr="2">Svar við ósk um slíkan aðgang skal vera skriflegt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur að skjali háður samþykki eða skilyrði.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Áður en veittur er aðgangur að skjali skv. 31. gr. skal afla samþykkis Persónuverndar ef skjalið hefur verið afhent af afhendingarskyldum aðila og það hefur að geyma persónugreinanlegar upplýsingar og vinnsla með upplýsingarnar hefur fallið undir lög um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Persónuvernd getur bundið samþykki sitt skilyrðum.</sen>
          <sen nr="2">Opinbert skjalasafn getur einnig sett skilyrði fyrir aðgangi að skjölum og gögnum samkvæmt þessari grein.</sen>
          <sen nr="3">Skilyrðin skulu byggð á sjónarmiðum um:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">eðli þeirra upplýsinga sem veittur er aðgangur að,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">þann tilgang sem umsókn skv. 31. gr. byggist á.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sem skilyrði geta afhendingarskyldir aðilar eða Persónuvernd sett að:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">upplýsingum um einkamálefni, þ.m.t. fjárhagsmálefni, sé ekki miðlað áfram,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">ekki sé haft samband við einstaklinga sem eru nefndir í skjalinu sem veittur er aðgangur að eða skyld- og venslamenn þeirra,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">skjalið verði ekki birt í heild sinni,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" nr-type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">ekki verði tekið afrit af skjalinu,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" nr-type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">þær upplýsingar sem veittur er aðgangur að verði ekki birtar í rannsóknaniðurstöðum á persónugreinanlegan hátt.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar sérstaklega stendur á er heimilt að setja önnur skilyrði en fram koma í 3. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Persónuvernd skal að jafnaði hafa 30 daga til þess að svara opinberum skjalasöfnum um hvort hún veiti samþykki sitt fyrir því að veittur verði aðgangur að tilteknu skjali.</sen>
          <sen nr="2">Hafi erindi opinbers skjalasafns ekki verið svarað innan 30 daga skal skýra safninu frá ástæðum tafanna og hvenær ákvörðunar sé að vænta.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra getur, að fengnum tillögum Persónuverndar, sett reglur um skilyrði fyrir notkun ákveðinna tegunda skjala sem undir þennan kafla heyra og hafa að geyma persónuupplýsingar sem falla undir lög um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
          <sen nr="2">Þarf þá ekki að leita samþykkis Persónuverndar um skjöl sem undir slíkar reglur falla.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-nr="90" law-year="2018" law-art="54" nr="1">
          <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='7' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='32']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="vinnslu" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='7' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='32']/subart[@nr='6']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="vinnslu" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Þagnarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sá sem fær aðgang að skjölum sem falla undir þennan kafla má ekki birta, afhenda eða nota upplýsingar sem hann hefur þannig fengið aðgang að á annan hátt en mælt er fyrir um í leyfi hins opinbera skjalasafns.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Öryggismálasafn og aðgangur að því.</name>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Öryggismálasafn.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafn Íslands skal hafa sérstakt safn, öryggismálasafn, sem varðveitir öll skjöl og skráðar heimildir sem verið hafa í vörslum afhendingarskyldra aðila og snerta öryggismál Íslands, innra og ytra öryggi, á árunum 1945–1991.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. 15. gr. skulu afhendingarskyldir aðilar afhenda Þjóðskjalasafni Íslands öll skjöl og skráðar heimildir sem eru í vörslum þeirra og varða öryggismál Íslands, innra og ytra öryggi, á árunum 1945–1991.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Útbúin skal skrá yfir öll mál og skjöl þeirra sem tilheyra þessari deild safnsins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur almennings að öryggismálasafni.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafni Íslands er skylt, sé þess óskað, að veita almenningi aðgang að skjölum öryggismálasafns, enda komi þar ekki fram upplýsingar sem falla undir ákvæði 3. eða 4. mgr. 37. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef ákvæði 3. og 4. mgr. 37. gr. eiga aðeins við um afmarkaðan hluta skjals skal afmá þær upplýsingar og veita almenningi aðgang að öðru efni skjalsins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur hins skráða að öryggismálasafni.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafni Íslands er skylt, sé þess óskað, að veita aðila sjálfum aðgang að skjölum í öryggismálasafni ef þau hafa að geyma persónugreinanlegar upplýsingar um hann sjálfan.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef í skjali koma jafnframt fram persónugreinanlegar upplýsingar um aðra einstaklinga sem falla undir 3. eða 4. mgr. 37. gr. skal afmá þær upplýsingar úr ljósriti eða afriti skjals áður en aðila er veittur aðgangur að því nema sá sem í hlut á hafi samþykkt opinbera birtingu upplýsinganna, sbr. 5. mgr. 37. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er einstaklingur látinn sem upplýsingar varða skv. 1. mgr., og getur þá maki hans, börn og barnabörn, sem náð hafa 18 ára aldri, óskað eftir aðgangi að upplýsingum um hann skv. 1. mgr.</sen>
          <sen nr="2">Hið sama gildir um systkini hins látna eigi hann ekki á lífi maka, börn eða barnabörn.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur fræðimanna að öryggismálasafni.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Öll skjöl öryggismálasafns, svo og skrá skv. 3. mgr. 34. gr., skulu vera aðgengileg fræðimönnum í Þjóðskjalasafni Íslands að uppfylltum skilyrðum þessarar greinar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sá sem fær aðgang að skjölum öryggismálasafns skal áður skrifa undir yfirlýsingu þar sem hann heitir því að virða þagnarskyldu skv. 3. og 4. mgr., svo og önnur ákvæði þessarar greinar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óheimilt er fræðimanni að skýra frá eða miðla á annan hátt persónugreinanlegum upplýsingum um lifandi einstaklinga sem taldir voru geta ógnað öryggi ríkisins samkvæmt skjölum safnsins nema sá samþykki sem í hlut á.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óheimilt er að skýra frá eða miðla á annan hátt persónugreinanlegum upplýsingum um viðkvæm einkamálefni einstaklinga sem sanngjarnt er og eðlilegt að leynt fari og finna má í skjölum öryggismálasafns nema sá samþykki sem í hlut á.</sen>
          <sen nr="2">Þetta bann fellur niður þegar liðin eru 80 ár frá því að gögn urðu til.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Eftir því sem skráningu mála í öryggismálasafni vindur fram skal Þjóðskjalasafn Íslands skrifa þeim einstaklingum sem á lífi eru eða nánum vandamanni hins látna, sbr. 36. gr., bréf, komi fram upplýsingar í gögnum öryggismálasafns um þá sem falla undir 3. og 4. mgr., og kanna hvort þeir vilji veita samþykki sitt fyrir því að birta megi opinberlega upplýsingar um þá.</sen>
          <sen nr="2">Með bréfinu skulu fylgja almennar leiðbeiningar um það hvaða réttaráhrif það hefur að veita slíkt samþykki.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Samþykki skv. 3.–5. mgr. skal vottað af lögbókanda eða tveimur lögráða vitundarvottum.</sen>
          <sen nr="2">Það skal skýlaust tekið fram að útgefandi samþykkisins hafi ritað nafn sitt eða kannast við undirskrift sína í viðurvist þess eða þeirra er undirskriftina staðfesta, svo og að hann hafi verið sjálfráða er hann ritaði nafn sitt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Fræðimönnum er óheimilt að taka út af safninu ljósrit, ljósmynd eða stafræna mynd af skjölum hafi þau að geyma upplýsingar sem falla undir 3. eða 4. mgr. nema sá sem í hlut á hafi samþykkt opinbera birtingu upplýsinganna, sbr. 5. mgr., eða veitt sérstakt samþykki fyrir heimild til afhendingar á ljósriti af skjalinu til fræðimannsins sem afhent skal Þjóðskjalasafni Íslands.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Til fræðimanna í skilningi þessarar greinar teljast þeir sem hafa stundað fræðirannsóknir í hug- eða félagsvísindum og birt rannsóknir sínar á viðurkenndum vettvangi.</sen>
          <sen nr="2">Fræðimaður skal sýna fram á að gögn öryggismálasafns hafi mikilsverða þýðingu fyrir rannsókn sem hann vinnur að.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Persónugreinanlegar upplýsingar í skilningi 3. og 4. mgr. teljast þær upplýsingar sem beint eða óbeint má rekja til tiltekins einstaklings, látins eða lifandi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Afhending utanríkisráðuneytis á gögnum til öryggismálasafns.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Áður en gögn utanríkisráðuneytisins sem falla undir 34. gr. eru afhent öryggismálasafni skulu þau skoðuð og skráð til afhendingar í samræmi við fyrirmæli Þjóðskjalasafns Íslands.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skjöl sem íslenska ríkið hefur skuldbundið sig með þjóðréttarsamningi við Norður- Atlantshafsbandalagið til að halda leyndum skulu ekki afhent öryggismálasafni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skjöl sem hafa að geyma upplýsingar um virka varnar- og öryggishagsmuni íslenska ríkisins skulu ekki afhent öryggismálasafni ef:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">þau hafa ekki náð 30 ára aldri eða</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">sérstök ákvæði laga um þagnarskyldu takmarka rétt almennings til aðgangs að þeim.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Skjöl rannsóknarnefnda og annarra verkefna á vegum Alþingis.</name>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Skjöl rannsóknarnefnda og annarra verkefna á vegum Alþingis.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafn Íslands varðveitir skjöl og gagnagrunna sem orðið hafa til í störfum rannsóknarnefnda og öðrum verkefnum á vegum Alþingis sem stofnað er til í samræmi við ákvæði laga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um aðgang að slíkum skjölum og gagnagrunnum fer samkvæmt ákvæðum viðeigandi laga, upplýsingalaga eða þessara laga eftir því sem við á.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="X">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Málsmeðferð, stjórnsýslukæra og ábyrgð.</name>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Beiðni um aðgang að skjölum.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sá sem fer fram á aðgang að skjölum á grundvelli V.–IX. kafla skal tilgreina skjölin eða upplýsingarnar sem hann óskar eftir að fá aðgang að á eyðublaði sem viðeigandi opinbert skjalasafn leggur til.</sen>
          <sen nr="2">Beiðni um aðgang að skjölum skal varða skjöl sem eru í vörslum viðeigandi safns en því er ekki skylt að afla sérstaklega skjala frá öðrum aðilum til þess að láta þau í té.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um meðferð opinbers skjalasafns á beiðnum skv. V. og VI. kafla fer eftir ákvæðum IV. kafla upplýsingalaga eftir því sem við getur átt.</sen>
          <sen nr="2">Opinbert skjalasafn getur vísað frá beiðni um aðgang að skjölum ef tilgreining skjals eða þeirra upplýsinga sem óskað er eftir aðgangi að er of óljós til að hægt sé að afgreiða beiðnina án verulegrar fyrirhafnar.</sen>
          <sen nr="3">Áður en til þess kemur ber að veita málsaðila leiðbeiningar þar um og gefa honum færi á að afmarka beiðni sína nánar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Álitsumleitan.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Áður en opinbert skjalasafn tekur ákvörðun um aðgang að skjölum getur það skorað á þann afhendingarskylda aðila sem lét skjalið af hendi eða þann sem upplýsingarnar varða að upplýsa hvort efni þeirra varði viðkvæma hagsmuni sem leyndar eiga að njóta samkvæmt lögum þessum.</sen>
          <sen nr="2">Veita skal frest í sjö virka daga til þess að svara erindinu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Málshraði og málsmeðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinbert skjalasafn skal taka ákvörðun um hvort orðið verður við beiðni um aðgang að skjölum svo fljótt sem verða má.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi beiðni ekki verið afgreidd innan 25 virkra daga frá móttöku hennar skal skýra aðila frá ástæðum tafarinnar og hvenær ákvörðunar sé að vænta.</sen>
          <sen nr="2">Sé beðið um aðgang að gögnum á grundvelli VI. eða VII. kafla er fyrrnefndur frestur 30 virkir dagar að viðbættum þeim tíma sem lög gera ráð fyrir að taki að afla álits eða samþykkis, þar sem það á við.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um málsmeðferð fer að öðru leyti eftir stjórnsýslulögum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <name>Leiðbeiningar um höfundarétt.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar afgreidd er beiðni um aðgang að skjölum sem höfundaréttur tekur til skal veita upplýsingar um nafn rétthafa liggi þær fyrir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <name>Ljósrit eða afrit af skjölum o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinber skjalasöfn skulu veita aðgang að skjölum í því formi eða með því sniði sem skjölin eru varðveitt í nema þau séu þegar aðgengileg almenningi.</sen>
          <sen nr="2">Þegar upplýsingar eru varðveittar á rafrænu formi getur aðili valið á milli þess að fá þær í því formi eða útprentaðar á pappír þegar því verður við komið.</sen>
          <sen nr="3">Við veitingu aðgangsins skal beita viðeigandi öryggisráðstöfunum sem taka mið af eðli gagnanna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar skjöl eru mörg geta opinber skjalasöfn ákveðið að fela öðrum að sjá um ljósritun eða afritun þeirra.</sen>
          <sen nr="2">Þá skal sá aðili sem óskað hefur aðgangs að umræddum skjölum greiða þann kostnað sem hlýst af ljósritun eða afritun þeirra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar óskað er eftir aðgangi að gögnum þrotabús eða öðrum óskráðum eða óflokkuðum skjölum er opinberu skjalasafni heimilt að taka gjald fyrir þá vinnu og kostnað sem af því hlýst samkvæmt gjaldskrá, sbr. 48. gr. a. Eins er opinberu skjalasafni heimilt að taka gjald fyrir aukna rannsóknarvinnu við aðgang að gögnum í vörslu safnsins sé eftir henni óskað.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Opinberum skjalasöfnum er heimilt að innheimta gjald fyrir ljósritun og afritun gagna sem afhent eru samkvæmt lögum þessum í samræmi við gjaldskrá, sbr. 48. gr. a.</sen>
          <sen nr="2">Heimilt er að krefjast fyrirframgreiðslu þess kostnaðar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <name>Rökstuðningur og tilkynning ákvörðunar um synjun aðgangs.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvörðun opinbers skjalasafns um að synja beiðni um aðgang að skjölum, að hluta eða í heild, skal rökstudd og tilkynnt skriflega.</sen>
          <sen nr="2">Hið sama gildir ef synjað er beiðni um ljósrit eða afrit af umbeðnum skjölum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <name>Kæruheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimilt er að kæra til úrskurðarnefndar um upplýsingamál:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">synjun á beiðni um aðgang að skjölum samkvæmt lögum þessum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">synjun á beiðni um ljósrit af skjölum eða afrit af öðrum gögnum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">ákvörðun um að takmarka aðgang að tilteknu skjali í allt að 40 ár á grundvelli 1. mgr. 28. gr. sé synjun opinbers skjalasafns um aðgang að skjalinu byggð á henni.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um meðferð kærumála skv. 1. mgr. gilda ákvæði V. kafla upplýsingalaga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um meðferð ákvörðunar Þjóðskjalasafns Íslands skv. 2. og 3. mgr. 10. gr. fer samkvæmt ákvæðum stjórnsýslulaga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimilt er að kæra til ráðherra ákvörðun Þjóðskjalasafns Íslands um afhendingarskyldu lögaðila til opinbers skjalasafns.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimilt er að kæra til ráðherra synjun Þjóðskjalasafns Íslands sem byggð er á 8. mgr. 37. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðrar ákvarðanir en að framan greinir og teknar eru samkvæmt lögum þessum verða ekki kærðar til ráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="XI">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Viðurlög, reglugerðarheimild og gjaldskrá.</name>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <name>Refsingar og skaðabætur.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Það varðar mann sektum eða fangelsi allt að þremur árum ef:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hann vanrækir afhendingarskyldu skv. 4. mgr. 14. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hann ber ábyrgð á skjalastjórn og skjalavörslu skv. 22. gr. og hagar skráningu mála eða flokkun eða frágangi skjala í andstöðu við ákvæði reglna skv. 23. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hann grípur ekki til ráðstafana skv. 4. mgr. 22. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hann brýtur ákvæði 24. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hann brýtur gegn þagnarskyldu skv. 33. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hann brýtur gegn ákvæði 3., 4. eða 7. mgr. 37. gr.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Það varðar mann sektum ef hann vanrækir afhendingarskyldu samkvæmt ákvæðum 6. mgr. 14. gr. eða 3. mgr. 16. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Brot skv. 1. mgr. varða mann refsiábyrgð ef þau eru framin af ásetningi eða stórkostlegu gáleysi.</sen>
          <sen nr="2">Brot skv. 2. mgr. varða mann refsiábyrgð ef þau eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Gera má lögaðila sekt vegna brots skv. 1. eða 2. mgr. óháð sök fyrirsvarsmanns lögaðilans, starfsmanns hans eða annars á hans vegum í starfsemi lögaðilans.</sen>
          <sen nr="2">Lögaðila verður gerð refsing þó að ekki verði staðreynt hver þessara aðila hafi átt í hlut.</sen>
          <sen nr="3">Refsiábyrgð stjórnvalda er bundin sömu skilyrðum, enda hafi verið framið brot skv. 1. eða 2. mgr. í starfsemi sem telst vera sambærileg starfsemi einkaaðila.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Tilraun til brota og hlutdeild í brotum skv. 1. og 2. mgr. eru manni refsiverð eftir því sem segir í almennum hegningarlögum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú brýtur maður eitt eða fleiri af þeim ákvæðum sem talin eru upp í e- og f-lið 1. mgr. af ásetningi eða gáleysi og má þá dæma hann til að greiða þeim sem upplýsingarnar varða bætur fyrir fjártjón og miska.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til setningar reglugerða.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra er heimilt að setja með reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd laganna í heild eða einstakra kafla þeirra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="48a">
      <nr-title>48. gr. a</nr-title>
      <name>Gjaldskrárheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðskjalasafn Íslands skal setja sér gjaldskrá þar sem kveðið er á um gjald fyrir eftirfarandi þjónustu:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">móttöku skjala, vörslu þeirra og meðferð þegar héraðsskjalasafn hættir starfsemi, sbr. 3. mgr. 10. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">móttöku, vörslu, ráðgjöf um skjalahald og eftirlit vegna skjala sem sveitarfélög afhenda safninu, sbr. 4. mgr. 14. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">móttöku, frágang og flutning skjala afhendingarskylds aðila sem hættir starfsemi eða er lagður niður, sbr. 5. mgr. 15. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">geymslu skjala á pappír sem afhent eru safninu áður en þau hafa náð 30 ára aldri þar til þau ná þeim aldri, sbr. 8. mgr. 15. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">varðveislu og eyðingu skjala frá þrotabúum, sbr. 9. mgr. 15. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">miðlun efnis frá sveitarfélagi sem ekki starfrækir héraðsskjalasafn, sbr. 20. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="g" nr-type="alphabet">
            <nr-title>g.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">vinnu við að veita aðgang að gögnum þrotabús eða öðrum óflokkuðum skjölum, svo og fyrir aukna rannsóknarvinnu, sbr. 3. mgr. 44. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="h" nr-type="alphabet">
            <nr-title>h.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">ljósritun og afritun gagna sem afhent eru, sbr. 4. mgr. 44. gr.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Gjaldskrá Þjóðskjalasafns Íslands skal staðfest af ráðherra og birt í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
          <sen nr="2">Gjaldskráin skal einnig birt á vef Þjóðskjalasafns Íslands.</sen>
          <sen nr="3">Heimilt er að kveða á um árlega verðlagsuppfærslu í gjaldskránni og skal þá gildandi verð á hverjum tíma birtast á vef safnsins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Héraðsskjalasöfnum er heimilt að setja sér gjaldskrá þar sem kveðið er á um gjaldtöku fyrir þjónustu skv. b-, c-, d-, g- og h-lið 1. mgr.</sen>
          <sen nr="2">Gjaldskrá héraðsskjalasafns skal sett af stjórn safns, sveitarstjórn eða stjórn byggðasamlags, eftir því sem við á, og birt á aðgengilegan hátt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Gjaldskrár opinberra skjalasafna skulu miða við þann kostnað sem hlýst af varðveislu skjala með hliðsjón af eðli þeirra og magni.</sen>
          <sen nr="2">Gjöld skulu ekki vera hærri en raunkostnaður af þeim kostnaðarliðum sem þeim er ætlað að standa undir að teknu tilliti til húsnæðiskostnaðar, launa starfsfólks sem sinnir þjónustunni, sérstaks efniskostnaðar vegna þjónustunnar og eðlilegra afskrifta af þeim búnaði sem notaður er við veitingu þjónustunnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="12" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="XII">
    <nr-title>XII. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka o.fl.</name>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
          <sen nr="2" expiry-symbol-offset="0">…</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði laganna gilda um öll afhendingarskyld skjöl án tillits til þess hvenær þau urðu til eða hvenær þau hafa borist afhendingarskyldum aðilum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <name>Breytingar á öðrum lögum. &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.077.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."&gt; … &lt;/a&gt;</name>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr-type="temporary-clauses" nr="t">
    <art nr="I" roman-nr="1" number-type="roman">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. 10. gr. er sveitarfélögum og byggðasamlögum sem reka héraðsskjalasafn við gildistöku laga þessara heimilt að reka slíkt safn án þess að hafa fengið útgefið rekstrarleyfi í þrjú ár frá því að reglugerð ráðherra um leyfi til reksturs héraðsskjalasafns tekur gildi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 2. og 3. mgr. 10. gr. er sveitarfélögum og byggðasamlögum ekki skylt að flytja safngögn til Þjóðskjalasafns eða afhenda þau því fyrr en þremur árum eftir gildistöku reglugerðar ráðherra um leyfi til reksturs héraðsskjalasafns.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef starfsemi héraðsskjalasafns er hætt, sbr. 3. mgr. 10. gr., er þjóðskjalaverði heimilt að bjóða starfsfólki þess sem uppfyllir skilyrði laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996, starf hjá Þjóðskjalasafni Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Um ráðningu og ráðningarsamband fer eftir lögum um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins að því undanskildu að ákvæði um auglýsingaskyldu í 7. gr. laganna gildir ekki við ráðstöfun starfa samkvæmt þessu ákvæði.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
