<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="34" year="2005" law-type="law">
  <name>Lög um græðara</name>
  <num-and-date>
    <date>2005-05-11</date>
    <num>34</num>
    <original>2005 nr. 34 11. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=131&amp;amp;mnr=246"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/131/s/0257.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 25. maí 2005. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2008.088.html"&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href="/altext/stjt/2012.034.html"&gt; L. 34/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2013). &lt;a href="/altext/stjt/2018.090.html"&gt; L. 90/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júlí 2018; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki reglugerð &lt;a href="/lagasafn/pdf/154a/i32016R0679.pdf"&gt; 2016/679 &lt;/a&gt; ). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; heilbrigðisráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; heilbrigðisráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið og gildissvið.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Markmið laga þessara er að stuðla að gæðum heilsutengdrar þjónustu græðara og öryggi þeirra sem leita eftir slíkri þjónustu eða nýta sér hana.</sen>
        <sen nr="2">Markmiði þessu skal m.a. náð með því að koma á fót frjálsu skráningarkerfi fyrir græðara.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lögin taka til skráðra græðara og eftir því sem við á annarra græðara, þótt óskráðir séu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Skilgreiningar.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <definitions>
          <definition>græðari</definition>
        </definitions>
        <sen nr="1">Með orðinu græðari í lögum þessum er átt við þá sem veita heilsutengda þjónustu utan hinnar almennu heilbrigðisþjónustu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <definitions>
          <definition>heilsutengdri þjónustu græðara</definition>
        </definitions>
        <sen nr="1">Með heilsutengdri þjónustu græðara er átt við þjónustu sem einkum tíðkast utan hinnar almennu heilbrigðisþjónustu og byggist fremur á hefð og reynslu en gagnreyndum vísindalegum niðurstöðum.</sen>
        <sen nr="2">Slík þjónusta felur í sér meðferð með það að markmiði að efla heilsu fólks, lina þjáningar, draga úr óþægindum og stuðla að heilun.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Skráningarkerfi.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Komið skal á fót frjálsu skráningarkerfi fyrir græðara.</sen>
        <sen nr="2">Skráningarkerfið skal vera í umsjá Bandalags íslenskra græðara.</sen>
        <sen nr="3">Bandalaginu er heimilt að innheimta skráningargjald sem standa skal undir kostnaði við skráningu hvers græðara og rekstri og viðhaldi skráningarkerfisins.</sen>
        <sen nr="4">Bandalagið ákveður fjárhæð skráningargjalds og skal hún staðfest af ráðherra.</sen>
        <sen nr="5">Bandalagið skal tryggja að almenningur hafi greiðan aðgang að upplýsingum um það hvaða græðarar eru skráðir á hverjum tíma og hver sé starfsgrein þeirra.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Skráðum græðara er skylt að hafa skráningarskírteini sitt á áberandi stað á starfsstöð sinni þannig að það sé örugglega sýnilegt þeim sem sækja sér þjónustu viðkomandi græðara.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Heimilt er að skrá græðara sem eru félagar í fagfélagi sem á aðild að skráningarkerfinu.</sen>
        <sen nr="2">Óski græðari sem ekki á aðild að fagfélagi eftir skráningu er skráning hans heimil að því tilskildu að hann uppfylli menntunarkröfur þess fagfélags sem hann ella ætti að tilheyra og önnur skilyrði skráningar og sæti eftirliti Bandalags íslenskra græðara.</sen>
        <sen nr="3">Uppfylli skráður græðari ekki lengur skilyrði skráningar skal Bandalag íslenskra græðara taka hann af skrá.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra ákveður að fenginni umsögn landlæknis og Bandalags íslenskra græðara hvort fagfélag fær aðild að frjálsu skráningarkerfi fyrir græðara.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra skal með reglugerð kveða á um þær kröfur sem fagfélög þurfa að uppfylla til að eiga aðild að skráningarkerfinu.</sen>
        <sen nr="2">Þar skal einnig kveðið á um fyrirkomulag skráningar, þær upplýsingar sem fram þurfa að koma um starfsgrein græðara, aðgang almennings að skrá yfir græðara, vistun skráningarkerfisins, eftirlit með viðhaldi þess og þær kröfur sem græðarar þurfa að uppfylla til að fá skráningu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Nú uppfyllir fagfélag ekki lengur þær kröfur sem reglugerð kveður á um og getur ráðherra þá ógilt aðild þess að skráningarkerfinu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/877-2006"&gt;Rg. 877/2006&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Ráðherra skal með reglugerð" after-mark="kveða á um þær kröfur sem fagfélög þurfa að uppfylla til að eiga aðild að skráningarkerfinu.$"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Ábyrgðartrygging.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Græðari ber bótaábyrgð á störfum sínum eftir almennum reglum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Skráðum græðurum er skylt að hafa í gildi ábyrgðartryggingu hjá vátryggingafélagi sem hefur starfsleyfi hér á landi vegna tjóns sem leitt getur af gáleysi í störfum þeirra.</sen>
        <sen nr="2">Í stað vátryggingar skal græðara þó heimilt að leggja fram ábyrgð sem veitt er af viðskiptabanka eða sparisjóði, eða annars konar tryggingu sem veitir sambærilega vernd að mati ráðherra.</sen>
        <sen nr="3">Ráðherra setur reglugerð um lágmark vátryggingarfjárhæðar og framkvæmd vátryggingarskyldunnar.</sen>
        <sen nr="4">Hann skal hafa samráð við Bandalag íslenskra græðara og landlækni um ákvörðun vátryggingarfjárhæðarinnar.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/876-2006"&gt;Rg. 876/2006&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð" after-mark="um lágmark vátryggingarfjárhæðar og framkvæmd vátryggingarskyldunnar.$"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Trúnaðar- og þagnarskylda.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Græðurum er skylt að gæta fyllstu þagmælsku um öll einkamál sem þeir fá vitneskju um í starfi sínu nema lög bjóði annað.</sen>
        <sen nr="2">Þagnarskylda helst þótt græðari láti af störfum og einnig þótt sá sem notið hefur þjónustu viðkomandi græðara sé fallinn frá.</sen>
        <sen nr="3">Um vitnaskyldu græðara gilda ákvæði laga um heilbrigðisstarfsmenn.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.034.html#G34" law-nr="34" law-year="2012" law-art="34" nr="1">
        <footnote-sen>L. 34/2012, 34. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" words="laga um heilbrigðisstarfsmenn" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Skráning upplýsinga um heilsutengda þjónustu græðara.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Að höfðu samráði við landlækni og Bandalag íslenskra græðara setur ráðherra með reglugerð skilyrði um skráningu og meðferð upplýsinga vegna heilsutengdrar þjónustu græðara sem veitt er utan hinnar almennu heilbrigðisþjónustu.</sen>
        <sen nr="2">Að öðru leyti fer um meðferð upplýsinga, þar á meðal öryggi þeirra, samkvæmt lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga og reglum settum með stoð í þeim.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-nr="90" law-year="2018" law-art="54" nr="1">
        <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="og vinnslu" instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Takmarkanir á heilsutengdri þjónustu græðara.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Meðferð vegna alvarlegra sjúkdóma skal einungis veitt af löggiltum heilbrigðisstarfsmönnum.</sen>
        <sen nr="2">Þetta gildir þó ekki ef sjúklingur óskar eftir þjónustu græðara eftir samráð við lækni.</sen>
        <sen nr="3">Græðari skal í slíkum tilvikum fullvissa sig um að samráð hafi átt sér stað.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Græðurum er óheimilt að gera aðgerðir eða veita meðferð sem fylgir alvarleg áhætta fyrir heilsu sjúklings.</sen>
        <sen nr="2">Sama máli gegnir um meðferð sjúkdóma sem falla undir ákvæði sóttvarnalaga um smitsjúkdóma og hafa í för með sér hættu fyrir almenning.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Græðurum er óheimilt að ráðleggja fólki að hætta lyfjameðferð eða annarri meðferð sem það hefur hafið hjá löggiltu heilbrigðisstarfsfólki.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Verði græðari þess var að skjólstæðingur sé með vandamál sem fellur utan starfssviðs græðara eða að meðferðin hafi ekki borið tilætlaðan árangur ber honum að vísa skjólstæðingi til læknis.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Heilbrigðisstofnun er heimilt að koma til móts við óskir sjúklinga sem vilja nýta sér heilsutengda þjónustu græðara þar sé það í samræmi við stefnu stofnunarinnar og ber þá að skrá það í sjúkraskrá sjúklings.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra getur með reglugerð, að höfðu samráði við Bandalag íslenskra græðara og landlækni, kveðið nánar á um þá sjúkdóma, aðgerðir og meðferð sem getið er í 1. og 2. mgr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Starfsheiti og kynning.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Einungis sá sem er skráður græðari skv. 3. gr. hefur rétt til þess að nota heitið skráður í tengslum við starfsgrein sína.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra er heimilt að setja reglugerð sem takmarkar kynningar og auglýsingar á starfsemi þeirra sem stunda heilsutengda þjónustu með hliðsjón af þeim ákvæðum laga sem gilda um heilbrigðisstéttir.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Viðurlög.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Brot gegn lögum þessum eða reglum settum samkvæmt þeim, framin af ásetningi eða vítaverðu gáleysi, varða sektum eða fangelsi allt að þremur mánuðum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum.</sen>
        <sen nr="2">Um hlutdeild fer eftir ákvæðum 22. gr. almennra hegningarlaga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1"></sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G233" law-nr="88" law-year="2008" law-art="233" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 233. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^" after-mark="$"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Endurskoðun.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi skal endurskoða eigi síðar en fimm árum eftir gildistöku þeirra.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
</law>
