<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="115" year="2011" law-type="law">
  <name>Lög um Stjórnarráð Íslands</name>
  <num-and-date>
    <date>2011-09-23</date>
    <num>115</num>
    <original>2011 nr. 115 23. september</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=139&amp;amp;mnr=674"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/139/s/1191.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 28. september 2011. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2011.173.html"&gt; L. 173/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2011). &lt;a href="/altext/stjt/2012.115.html"&gt; L. 115/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 2. nóv. 2012). &lt;a href="/altext/stjt/2015.082.html"&gt; L. 82/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 23. júlí 2015 nema síðari málsliður 1. gr. sem tók gildi 1. sept. 2015). &lt;a href="/altext/stjt/2016.130.html"&gt; L. 130/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2017). &lt;a href="/altext/stjt/2019.079.html"&gt; L. 79/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 6. júlí 2019; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í brbákv., sbr. einnig &lt;a href="/altext/stjt/2020.025.html"&gt; l. 25/2020 &lt;/a&gt; , 20. gr.). &lt;a href="/altext/stjt/2022.137.html"&gt; L. 137/2022 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. apríl 2023). &lt;a href="/altext/stjt/2023.052.html"&gt; L. 52/2023 &lt;/a&gt; (tóku gildi 28. júní 2023). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Um Stjórnarráð Íslands.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherrar í ríkisstjórn Íslands og ráðuneyti þeirra mynda Stjórnarráð Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Ráðherrar fara með og bera ábyrgð á stjórnarframkvæmdum öllum, hver á sínu málefnasviði.</sen>
          <sen nr="3">Sá ráðherra sem forseti Íslands hefur skipað til forsætis í ríkisstjórn Íslands nefnist forsætisráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherrar starfa í umboði Alþingis.</sen>
          <sen nr="2">Forsætisráðherra er skylt að biðjast lausnar fyrir sig og ráðuneyti sitt ef tillaga um vantraust á ríkisstjórn er samþykkt á Alþingi.</sen>
          <sen nr="3">Samþykki Alþingi tillögu um vantraust á einstakan ráðherra í ríkisstjórn er forsætisráðherra skylt að gera tillögu til forseta um að viðkomandi ráðherra verði leystur frá embætti.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Stjórnarráð Íslands skiptist í ráðuneyti.</sen>
          <sen nr="2">Ráðuneyti eru skrifstofur ráðherra og æðstu stjórnvöld framkvæmdarvaldsins hvert á sínu málefnasviði.</sen>
          <sen nr="3">Ákveða skal fjölda ráðuneyta og heiti þeirra með forsetaúrskurði, sbr. 15. gr. stjórnarskrárinnar, samkvæmt tillögu forsætisráðherra.</sen>
          <sen nr="4">Tillagan skal lögð fyrir Alþingi í formi þingsályktunartillögu sem komi þegar til umræðu og afgreiðslu áður en forsetaúrskurður er gefinn út.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Stjórnarráð Íslands hefur aðsetur í Reykjavík.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra kveður á um aðsetur stofnunar sem undir hann heyrir, nema á annan veg sé mælt í lögum.</sen>
          <sen nr="2">Áður en ákvörðun um flutning á aðsetri stofnunar er tekin skal ráðherra gefa Alþingi skýrslu um fyrirhugaðan flutning.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.082.html" law-nr="82" law-year="2015" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/2015, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="214">
            <start xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='2']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='2']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Um skipan og laun ráðherra og verkaskiptingu milli þeirra.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.079.html" law-nr="79" law-year="2019" law-art="6" nr="1">
        <footnote-sen>L. 79/2019, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/name[1]" string-length="0"/>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forseti Íslands skipar forsætisráðherra.</sen>
          <sen nr="2">Forseti Íslands skipar aðra ráðherra samkvæmt tillögu forsætisráðherra.</sen>
          <sen nr="3">Forseti Íslands veitir forsætisráðherra og ráðuneyti hans sem og einstökum ráðherrum lausn frá embætti samkvæmt tillögu forsætisráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Laun forsætisráðherra nema 2.021.825 kr. á mánuði en laun annarra ráðherra 1.826.273 kr. á mánuði.</sen>
          <sen nr="2">Launin skulu taka breytingum 1. júlí ár hvert.</sen>
          <sen nr="3">Hagstofa Íslands reiknar og birtir fyrir 1. júní hlutfallslega breytingu á meðaltali reglulegra launa starfsmanna ríkisins fyrir næstliðið almanaksár.</sen>
          <sen nr="4">Við mat á launabreytingum aflar Hagstofan skýrslna og gagna sem hún telur nauðsynleg og gerir jafnframt eigin kjararannsóknir eftir því sem hún telur þörf á.</sen>
          <sen nr="5">Við launaafgreiðslu fyrir júlí uppfærir Fjársýsla ríkisins krónutölufjárhæð til samræmis við tölur Hagstofunnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.079.html" law-nr="79" law-year="2019" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <footnote-sen>, sbr. einnig brbákv. í s.l.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="564">
            <start xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='5']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Stjórnarmálefni ber undir ráðuneyti eftir ákvæðum forsetaúrskurðar, sbr. 15. gr. stjórnarskrárinnar, sem kveðinn er upp samkvæmt tillögu forsætisráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við skiptingu stjórnarmálefna á milli ráðuneyta skv. 1. mgr. skal þess jafnan gætt, að teknu tilliti til skiptingar Stjórnarráðsins í ráðuneyti skv. 2. gr., að eðlislík stjórnarmálefni heyri undir sama ráðuneyti.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Heimilt er að fela sama ráðherra að fara með fleiri en eitt ráðuneyti á hverjum tíma.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Komi upp vafi eða ágreiningur um það undir hvaða ráðuneyti stjórnarmálefni heyrir sker forsætisráðherra úr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er stjórnarmálefni flutt milli ráðuneyta, sbr. 4. gr., og skal þá ljúka meðferð ólokinna stjórnsýslumála í því ráðuneyti sem við málefni tekur.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Um ríkisstjórn og samhæfingu starfa á milli ráðherra.</name>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ríkisstjórnarfundi skal halda um eftirfarandi mál:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Nýmæli í lögum, þ.e. lagafrumvörp sem ráðherrar hyggjast leggja fram á Alþingi sem stjórnarfrumvörp, og önnur málefni sem bera á upp fyrir forseta Íslands til staðfestingar, þ.m.t. tillögur til þingsályktana.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Mikilvæg stjórnarmálefni.</sen>
              <sen nr="2">Til mikilvægra stjórnarmálefna teljast t.d. reglugerðir og yfirlýsingar sem taldar eru fela í sér mikilvæga stefnumörkun eða áherslubreytingar eða ef sýnt þykir að reglugerð eða yfirlýsing geti haft áhrif á útgjöld ríkissjóðs umfram fjárheimildir eða á efnahagsmál almennt.</sen>
              <sen nr="3">Til mikilvægra stjórnarmálefna teljast jafnframt m.a. upplýsingar um fundi sem ráðherrar eiga um mikilvæg málefni með aðilum úr stjórnkerfinu eða utan þess eða þegar þeim sem fulltrúum ríkisstjórnarinnar eru veittar mikilvægar upplýsingar eða kynnt mikilsverð málefni sem ástæða er til að ætla að eigi erindi við ríkisstjórnina í heild sinni.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Önnur mál sem ráðherrar óska eftir að bera þar upp.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1"></sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Öllum málum sem ráðherrar bera upp í ríkisstjórn skal fylgja sérstakt minnisblað ráðherra til ríkisstjórnar þar sem meginatriði máls eru rakin og helstu sjónarmið sem að baki liggja.</sen>
          <sen nr="2">Ef óskað er eftir samþykki ríkisstjórnar skal setja þar fram skýrt orðaða tillögu.</sen>
          <sen nr="3">Þegar sérstaklega stendur á er heimilt með samþykki forsætisráðherra að víkja frá skyldu til að leggja mál fram skriflega.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra stýrir ríkisstjórnarfundum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.082.html" law-nr="82" law-year="2015" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/2015, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" string-length="0"/>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^" after-mark="$"/>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.115.html" law-nr="115" law-year="2012" law-art="1" nr="2">
          <footnote-sen>L. 115/2012, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="387">
            <start xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra felur starfsmanni forsætisráðuneytisins að gegna störfum ritara ríkisstjórnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í fundargerðir ríkisstjórnar skulu færðar niðurstöður, skýrt frá frásögnum og tilkynningum ráðherra auk þess sem greint skal frá umræðuefni, ef ekki er á því formleg niðurstaða, og bókuð afstaða samkvæmt sérstakri ósk ráðherra.</sen>
          <sen nr="2">Ef afgreiðsla máls byggist á öðrum sjónarmiðum en þeim sem lýst er í minnisblaði ráðherra, sbr. 3. mgr. 6. gr., eða í öðrum framlögðum gögnum skal gera grein fyrir þeim í fundargerð.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Fundargerðir skulu staðfestar af forsætisráðherra og dreift til annarra ráðherra þegar staðfesting liggur fyrir.</sen>
          <sen nr="2">Komi fram athugasemd við fundargerð frá ráðherra skal hún skráð í fundargerð næsta fundar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Dagskrá ríkisstjórnarfunda skal gerð opinber að fundi loknum, kynnt fjölmiðlum með tilkynningu og birt á vefsvæði Stjórnarráðs Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Sá ráðherra sem ber ábyrgð á dagskrármáli gerir nánari grein fyrir efnisatriðum þess samkvæmt nánari ákvörðun ríkisstjórnarinnar, að eigin frumkvæði eða samkvæmt fyrirspurnum þar um.</sen>
          <sen nr="3">Heimilt er að undanskilja dagskrármál birtingu ef þau varða málefni sem eru undanþegin upplýsingarétti almennings samkvæmt upplýsingalögum, þegar umfjöllun ríkisstjórnar er ólokið, endanleg ákvörðun í máli liggur ekki fyrir eða þegar aðrar málefnalegar ástæður réttlæta að vikið sé frá meginreglunni um birtingu að mati ríkisstjórnarinnar.</sen>
          <sen nr="4">Um aðgang að gögnum ríkisstjórnar fer samkvæmt ákvæðum upplýsingalaga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um störf ríkisstjórnar fer að öðru leyti eftir starfsreglum sem ríkisstjórnin setur sér.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.115.html" law-nr="115" law-year="2012" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2012, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='7']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" string-length="0"/>
          <location type="range" string-length="727">
            <start xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='7']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='7']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']"/>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 791/2018.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='7']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Um störf ríkisstjórnar fer að öðru leyti eftir starfsreglum" after-mark="sem ríkisstjórnin setur sér.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra ber að gæta þess að verkaskipting á milli ráðherra, sbr. 4. gr., sé eins skýr og kostur er.</sen>
          <sen nr="2">Ráðherrar skulu leitast við að samhæfa stefnu og aðgerðir ráðuneyta þegar málefni og málefnasvið skarast.</sen>
          <sen nr="3">Forsætisráðherra skal beita sér fyrir því að stefna og aðgerðir ráðherra á einstökum sviðum séu samhæfðar ef á þarf að halda.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra getur ákveðið, með samþykki ríkisstjórnar, að skipa ráðherranefndir til að fjalla um einstök mál eða málaflokka.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra stýrir fundum ráðherranefnda eða felur öðrum ráðherra að stýra fundum ráðherranefndar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þótt ráðherra hafi tekið mál upp í ráðherranefnd leysir það hann ekki undan skyldu til að bera mál upp í ríkisstjórn, sbr. 6. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Auk ráðherranefnda sem starfa á hverjum tíma samkvæmt ákvörðun forsætisráðherra, sbr. 1. mgr., skulu ávallt vera starfandi ráðherranefnd um ríkisfjármál, ráðherranefnd um efnahagsmál og ráðherranefnd um vísindi og nýsköpun.</sen>
          <sen nr="2">Forsætisráðherra og sá ráðherra sem fer með fjárreiður ríkisins eiga fast sæti í ráðherranefnd um ríkisfjármál.</sen>
          <sen nr="3">Forsætisráðherra og sá ráðherra sem fer með málefni hagstjórnar og fjármálastöðugleika eiga fast sæti í ráðherranefnd um efnahagsmál.</sen>
          <sen nr="4">Forsætisráðherra, sá ráðherra sem fer með fjárreiður ríkisins, sá ráðherra sem fer með vísindamál, málefni atvinnuþróunar og nýsköpunar og sá ráðherra sem fer með fræðslumál eiga fast sæti í ráðherranefnd um vísindi og nýsköpun.</sen>
          <sen nr="5">Að öðru leyti gilda sömu reglur um ráðherranefndir um ríkisfjármál, efnahagsmál og vísindi og nýsköpun og um aðrar ráðherranefndir skv. 1. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2022.137.html#G8" law-nr="137" law-year="2022" law-art="8" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2022, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="ráðherranefnd um efnahagsmál og ráðherranefnd um vísindi og nýsköpun" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']" string-length="0"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='5']" words="efnahagsmál og vísindi og nýsköpun" instance-num="1"/>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.082.html" law-nr="82" law-year="2015" law-art="3" nr="2">
          <footnote-sen>L. 82/2015, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="839">
            <start xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='5']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í fundargerðir ráðherranefndar skulu færðar niðurstöður, skýrt frá frásögnum og tilkynningum ráðherra auk þess sem greint skal frá umræðuefni, ef ekki er á því formleg niðurstaða, og bókuð afstaða samkvæmt sérstakri ósk ráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Fundargerðir skulu staðfestar af forsætisráðherra, eða þeim ráðherra sem forsætisráðherra hefur falið að stýra ráðherranefnd, og dreift til annarra ráðherra í ráðherranefnd þegar staðfesting liggur fyrir.</sen>
          <sen nr="2">Komi fram athugasemd við fundargerð frá ráðherra skal hún skráð í fundargerð næsta fundar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra setur reglur um störf ráðherranefnda að höfðu samráði við ríkisstjórn.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 166/2013.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='10']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Forsætisráðherra setur reglur" after-mark="um störf ráðherranefnda að höfðu samráði við ríkisstjórn.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Færa skal skrá um formleg samskipti og fundi, sem og óformleg samskipti ef þau teljast mikilvæg, milli ráðuneyta Stjórnarráðsins sem og við aðila utan þess.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra setur reglur um skráninguna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.082.html" law-nr="82" law-year="2015" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/2015, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='11']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 320/2016.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='11']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Forsætisráðherra setur reglur" after-mark="um skráninguna.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Um stjórnunar- og eftirlitsheimildir ráðherra.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra fer með yfirstjórn stjórnvalda sem hafa á hendi framkvæmd stjórnarmálefna er undir hann heyra, enda leiði ekki af lögum að stjórnvald skuli vera sjálfstætt gagnvart ráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í yfirstjórn skv. 1. mgr. felst m.a. að ráðherra getur gefið stjórnvaldi almenn og sérstök fyrirmæli um starfrækslu á verkefnum þess, fjárreiður og meðferð eigna, sbr. þó 3. mgr. 13. gr., enda mæli lög eða eðli máls því ekki í mót.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra er heimilt að láta í té óbindandi álit sem þýðingu geta haft til leiðbeiningar fyrir stjórnarframkvæmd á málefnasviði hans, enda leiði ekki af lögum eða eðli máls að honum sé það óheimilt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.082.html" law-nr="82" law-year="2015" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/2015, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='12']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="hann" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal hafa eftirlit með starfrækslu, fjárreiðum og eignum á vegum stjórnvalda sem heyra undir almennar stjórnunarheimildir hans.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal enn fremur hafa almennt eftirlit með starfrækslu, fjárreiðum og eignum þeirra sjálfstæðu stjórnvalda sem heyra stjórnarfarslega undir hann.</sen>
          <sen nr="2">Eftirlit með sjálfstæðum stjórnvöldum tekur ekki til málsmeðferðar eða ákvarðana í einstökum málum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi eign á vegum stjórnvalds verið lögð undir annan ráðherra, sbr. 4. gr., en þann sem stjórnvald heyrir stjórnarfarslega undir fer sá ráðherra með almennt eftirlit með þeirri eign, sbr. 15. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra getur krafið stjórnvald, sem heyrir undir yfirstjórn hans, um hverjar þær upplýsingar og skýringar sem honum er þörf á til að sinna yfirstjórnarhlutverki sínu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra getur krafið sjálfstæð stjórnvöld, sem heyra stjórnarfarslega undir hann, um hverjar þær upplýsingar og skýringar sem þörf er á til að sinna eftirliti skv. 13. gr. og öðrum lögmæltum skyldum ráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef nauðsynlegt reynist í þessu sambandi að afhenda ráðherra upplýsingar sem almennar eða sérstakar þagnarskyldureglur taka til eru hann og ráðuneyti hans bundin þagnarskyldu með sama hætti og í þeim reglum greinir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal hafa almennt eftirlit með þeim eignum ríkisins, þar á meðal eign í einkaréttarlegum lögaðilum, sem til viðkomandi ráðherra hafa verið lagðar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Um innra skipulag ráðuneyta og starfsmannahald.</name>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðuneytisstjórar stýra ráðuneytum undir yfirstjórn ráðherra.</sen>
          <sen nr="2">Í forföllum ráðuneytisstjóra gegnir staðgengill störfum ráðuneytisstjóra.</sen>
          <sen nr="3">Staðgengill ráðuneytisstjóra skal koma úr röðum skrifstofustjóra samkvæmt ákvörðun ráðuneytisstjóra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðuneytisstjóri forsætisráðuneytisins skal jafnframt því embætti gegna störfum ritara ríkisráðs Íslands.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Laun ráðuneytisstjóra forsætisráðuneytisins nema 1.817.643 kr. á mánuði og þar af skal greiðsla fyrir yfirvinnu og álag sem starfinu fylgir nema 478.600 kr. á mánuði.</sen>
          <sen nr="2">Laun annarra ráðuneytisstjóra nema 1.725.433 kr. á mánuði og þar af skal greiðsla fyrir yfirvinnu og álag sem starfinu fylgir nema 430.740 kr. á mánuði.</sen>
          <sen nr="3">Launin skulu taka breytingum 1. júlí ár hvert.</sen>
          <sen nr="4">Hagstofa Íslands reiknar og birtir fyrir 1. júní hlutfallslega breytingu á meðaltali reglulegra launa starfsmanna ríkisins fyrir næstliðið almanaksár.</sen>
          <sen nr="5">Við mat á launabreytingum aflar Hagstofan skýrslna og gagna sem hún telur nauðsynleg og gerir jafnframt eigin kjararannsóknir eftir því sem hún telur þörf á.</sen>
          <sen nr="6">Við launaafgreiðslu fyrir júlí uppfærir Fjársýsla ríkisins krónutölufjárhæð til samræmis við tölur Hagstofunnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.079.html" law-nr="79" law-year="2019" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2019, 7. gr.</footnote-sen>
          <footnote-sen>, sbr. einnig brbákv. í s.l.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="784">
            <start xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='16']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='16']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='6']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal skipuleggja aðalskrifstofu ráðuneytis með því að skipta henni upp í fagskrifstofur og skal hverri skrifstofu stýrt af skrifstofustjóra undir yfirstjórn ráðuneytisstjóra.</sen>
          <sen nr="2">Jafnframt er heimilt að setja á fót sérstakar starfseiningar og ráðuneytisstofnanir sem eru starfræktar sem hluti af ráðuneyti.</sen>
          <sen nr="3">Slíkum starfseiningum stýrir embættismaður, í skilningi laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, undir yfirstjórn ráðuneytisstjóra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.082.html" law-nr="82" law-year="2015" law-art="6" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/2015, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="451">
            <start xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='17']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='17']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar ráðuneytisstjóra og skrifstofustjóra að fengnu mati hæfnisnefndar, sbr. 19. gr.</sen>
          <sen nr="2">Aðrir starfsmenn eru ráðnir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra setur ráðuneytisstjóra og aðstoðarmanni ráðherra erindisbréf og ráðuneytisstjórar setja skrifstofustjórum erindisbréf, þar sem meðal annars skal kveðið á um starfssvið þeirra og starfsskyldur.</sen>
          <sen nr="2">Forsætisráðuneytið skal gefa út leiðbeinandi erindisbréf fyrir ráðuneytisstjóra, skrifstofustjóra og aðstoðarmenn ráðherra í Stjórnarráði Íslands.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við skipun í embætti ráðuneytisstjóra og skrifstofustjóra í ráðuneytum skv. 18. gr., sbr. þó 21. gr., skal ráðherra skipa þriggja manna nefnd til að meta hæfni umsækjenda um embættið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Niðurstaða hæfnisnefndar er ráðgefandi við skipun í embætti.</sen>
          <sen nr="2">Forsætisráðherra setur reglur um hæfnisnefndir þar sem m.a. er fjallað um skipun nefndar, hæfi nefndarmanna svo og verkefni og málsmeðferð.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 393/2012.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='19']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" before-mark="^Forsætisráðherra setur reglur" after-mark="um hæfnisnefndir þar sem m.a. er fjallað um skipun nefndar, hæfi nefndarmanna svo og verkefni og málsmeðferð.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal leita álits ráðuneytis til að tryggja að ákvarðanir og athafnir hans séu lögum samkvæmt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Starfsmenn ráðuneyta skulu í samræmi við stöðu sína og hlutverk veita ráðherra réttar upplýsingar og ráðgjöf sem byggist á staðreyndum og faglegu mati á valkostum þannig að hann geti sinnt lögbundnu hlutverki sínu og stefnumótun.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um heimildir ráðherra til að flytja embættismenn á milli embætta innan Stjórnarráðs Íslands fer samkvæmt lögum um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins og öðrum lögum eftir því sem við á.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Enn fremur er heimilt að starfsmenn sem ráðnir eru ótímabundið til starfa í ráðuneyti flytjist á milli ráðuneyta um afmarkaðan tíma eða varanlega enda liggi fyrir samþykki beggja ráðherra fyrir flutningnum og starfsmannsins sjálfs.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við flutning stjórnarmálefna milli ráðuneyta, sbr. 1. mgr. 4. gr., skal flytja fjárheimildir og starfsmenn milli ráðuneyta að því marki sem eðlilegt er talið að teknu tilliti til umfangs verkefna og aðstæðna.</sen>
          <sen nr="2">Viðkomandi ráðuneyti skulu gera með sér samkomulag um flutning fjárheimilda og starfsmanna milli ráðuneyta skv. 1. málsl.</sen>
          <sen nr="3">Ráðherra sem fer með fjármál ríkisins setur viðmið um fjárhæðir vegna flutnings stjórnarmálefna milli ráðuneyta.</sen>
          <sen nr="4">Takist samkomulag ekki innan tveggja vikna frá því að forsetaúrskurður skv. 1. mgr. 4. gr. er gefinn út sker forsætisráðherra úr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú flytjast stjórnarmálefni milli ráðuneyta, sbr. 4. gr., og skal þá bjóða hlutaðeigandi starfsmönnum að sinna þeim áfram í því ráðuneyti er tekur við málefninu.</sen>
          <sen nr="2">Við flutninginn verða ekki breytingar á starfskjörum starfsmanna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði um auglýsingaskyldu í lögum um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins eiga ekki við um flutning embættismanna og starfsmanna samkvæmt þessari grein.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra getur sett nánari reglur um tilhögun flutnings starfsmanna innan Stjórnarráðsins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.082.html" law-nr="82" law-year="2015" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/2015, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="571">
            <start xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='21']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='21']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherrum er heimilt að ráða til starfa í ráðuneyti sínu aðstoðarmann eða aðstoðarmenn.</sen>
          <sen nr="2">Aðstoðarmenn sem eru ráðnir til starfa í Stjórnarráði Íslands skulu á hverjum tíma ekki vera fleiri en nemur tveimur fyrir hvern ráðherra en heimilt er samkvæmt ákvörðun ríkisstjórnar að ráða þrjá til viðbótar ef þörf krefur.</sen>
          <sen nr="3">Ákvæði um auglýsingaskyldu í lögum um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins eiga ekki við um ráðningu aðstoðarmanna.</sen>
          <sen nr="4">Aðstoðarmaður ráðherra gegnir störfum fyrir ráðherra svo lengi sem ráðherra ákveður, þó ekki lengur en ráðherra sjálfur.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðstoðarmaður ráðherra heyrir beint undir ráðherra.</sen>
          <sen nr="2">Meginhlutverk aðstoðarmanns ráðherra er að vinna að stefnumótun á málefnasviði ráðuneytis undir yfirstjórn ráðherra og í samvinnu við ráðuneytisstjóra.</sen>
          <sen nr="3">Aðstoðarmanni ráðherra er óheimilt að rita undir stjórnvaldserindi fyrir hönd ráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um laun og starfskjör aðstoðarmanna ráðherra fer samkvæmt kjörum skrifstofustjóra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðstoðarmaður ráðherra á rétt á biðlaunum í þrjá mánuði eftir að hann lætur af starfi.</sen>
          <sen nr="2">Hafi aðstoðarmaður áður verið ríkisstarfsmaður á hann rétt á að hverfa aftur til fyrra starfs síns eða annars starfs eigi lakara að föstum launum í þjónustu ríkisins.</sen>
          <sen nr="3">Þiggi fyrrverandi aðstoðarmaður ráðherra laun vegna annarra starfa á því tímabili sem hann á rétt á biðlaunum vegna fyrri starfa sinna sem aðstoðarmaður skerðast biðlaunin sem þeim launum nemur.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.130.html" law-nr="130" law-year="2016" law-art="8" nr="1">
          <footnote-sen>L. 130/2016, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='22']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="kjörum skrifstofustjóra" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Um réttindi og skyldur embættismanna og starfsmanna Stjórnarráðs Íslands fer að öðru leyti samkvæmt lögum um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins og öðrum lögum eftir því sem við á.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Um siðferðileg viðmið í starfsemi Stjórnarráðs Íslands.</name>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra staðfestir siðareglur fyrir starfsmenn Stjórnarráðs Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Við undirbúning reglnanna skal hafa samráð við starfsmenn sem í hlut eiga og leita eftir tillögum frá Siðfræðistofnun Háskóla Íslands.</sen>
          <sen nr="3">Einstökum ráðuneytum er heimilt að útfæra siðareglurnar nánar með hliðsjón af sérstökum verkefnum sem þau sinna.</sen>
          <sen nr="4">Heimilt er forsætisráðherra að setja sérstakar siðareglur fyrir aðstoðarmenn ráðherra, sbr. 22. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ríkisstjórn samþykkir siðareglur fyrir ráðherra.</sen>
          <sen nr="2">Forsætisráðherra undirritar siðareglurnar fyrir hönd ríkisstjórnar og birtir þær.</sen>
          <sen nr="3">Við undirbúning þeirra skal leita eftir tillögum frá Siðfræðistofnun Háskóla Íslands.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Siðareglur skal birta almenningi á aðgengilegan hátt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#20231080" nr="1">
          <footnote-sen>Siðargl. 1080/2023</footnote-sen>
          <footnote-sen>.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='24']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Forsætisráðherra staðfestir siðareglur" after-mark="fyrir starfsmenn Stjórnarráðs Íslands.$"/>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#20231346" nr="2">
          <footnote-sen>Siðargl. 1346/2023</footnote-sen>
          <footnote-sen>.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='24']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Ríkisstjórn samþykkir siðareglur" after-mark="fyrir ráðherra.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðuneytið gefur stjórnvöldum ráð um túlkun siðareglna þegar eftir því er leitað, stendur fyrir fræðslu um þær innan Stjórnarráðsins og fylgist með að þær nái tilgangi sínum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Til þess að tryggja samræmi við störf umboðsmanns Alþingis og Ríkisendurskoðunar skal ráðuneytið hafa reglulegt samráð við þau embætti.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.082.html" law-nr="82" law-year="2015" law-art="8" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/2015, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="318">
            <start xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='25']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='25']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Málstefna.</name>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra mótar Stjórnarráðinu málstefnu í samráði við Íslenska málnefnd og eftir atvikum málnefnd um íslenskt táknmál.</sen>
          <sen nr="2">Þar skal koma fram að öll gögn liggi fyrir á íslensku svo sem kostur er og gerð grein fyrir heimilum undantekningum á þeirri reglu.</sen>
          <sen nr="3">Þar skulu settar reglur um notkun íslensks táknmáls og íslensks punktaleturs í gögnum og starfsemi Stjórnarráðsins.</sen>
          <sen nr="4">Enn fremur skal koma fram hver gögn liggja að jafnaði fyrir í erlendum málbúningi og hvaða tungumál þar er um að ræða.</sen>
          <sen nr="5">Þá skal þar setja reglur um rétt manna af erlendum uppruna til samskipta við Stjórnarráðið á annarri tungu en íslensku.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Mál það sem er notað í starfsemi Stjórnarráðsins eða á vegum þess skal vera vandað, einfalt og skýrt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Önnur ákvæði.</name>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Forsætisráðherra er heimilt með reglugerð að setja nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra sem fer með starfsmannamál ríkisins setur almennar reglur um starfskostnað og önnur starfskjör ráðherra í samráði við forsætisráðherra.</sen>
          <sen nr="2">Í reglunum skal m.a. gæta samræmis við rétt alþingismanna og formanna stjórnmálaflokka sem sæti eiga á Alþingi til greiðslu kostnaðar vegna stjórnmálalegra starfa þeirra, sbr. ákvæði laga um þingfararkaup alþingismanna og þingfararkostnað sem og reglna sem forsætisnefnd Alþingis setur á grundvelli þeirra laga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.079.html" law-nr="79" law-year="2019" law-art="8" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2019, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="456">
            <start xpath="chapter[@nr='8' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='27']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='8' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='27']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
          <sen nr="2" expiry-symbol-offset="0"></sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1"></sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.115.html" law-nr="115" law-year="2012" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2012, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='8' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='28']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^" after-mark="$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr-type="temporary-clauses" nr="t">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" roman-nr="1" number-type="roman">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 2. gr. skal ákveða fjölda ráðuneyta og heiti þeirra með forsetaúrskurði, samkvæmt tillögu forsætisráðherra, við gildistöku laga þessara án undanfarandi þingsályktunartillögu og fjöldi þeirra og heiti skulu vera óbreytt frá því sem er við gildistökuna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 2. málsl. 1. mgr. 28. gr. skal 5. gr. laga nr. 73/1969 halda gildi sínu til 1. maí 2012.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="III" roman-nr="3" number-type="roman">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 2. mgr. 3. gr. og 3. mgr. 16. gr. skulu laun forsætisráðherra, annarra ráðherra og ráðuneytisstjóra hækka um 2,5% frá og með 1. júlí 2023 í stað hækkunar samkvæmt ákvæðunum hinn 1. júlí 2023.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.052.html" law-nr="52" law-year="2023" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 52/2023, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="215">
            <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='III']/nr-title[1]"/>
            <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='III']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
