<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div class="boxbody">
  <h1 style="text-align:center; font-weight:bold; font-size:1.5em">
    <a href="/altext/stjt/2009.088.html" id="">Lög um brottfall laga um Bankasýslu ríkisins, nr. 88/2009</a>.</h1>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">1. gr.</p>
  <a href="/altext/stjt/2009.088.html" id="">Lög um Bankasýslu ríkisins, nr. 88/2009</a>, falla úr gildi 1. janúar 2025.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">2. gr.</p>      Lög þessi öðlast þegar gildi.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">3. gr.</p>      Við gildistöku laga þessara verða eftirfarandi breytingar á öðrum lögum: 
<ol type="1">
    <li value="1">
      <i>
        <a href="/altext/stjt/2019.092.html" id="">Lög um Seðlabanka Íslands, nr. 92/2019</a>:</i> 3. málsl. 2. mgr. ákvæðis til bráðabirgða V í lögunum fellur brott.<br/>
    </li>
    <li value="2">
      <i>
        <a href="/altext/stjt/2009.075.html" id="">Lög um stofnun opinbers hlutafélags til að stuðla að endurskipulagningu rekstrarhæfra atvinnufyrirtækja, nr. 75/2009</a>:</i> 2. málsl. 3. mgr. 2. gr. laganna fellur brott.<br/>
    </li>
    <li value="3">
      <i>
        <a href="/altext/stjt/2002.161.html" id="">Lög um fjármálafyrirtæki, nr. 161/2002</a>:</i> Í stað orðanna „<a href="/altext/stjt/2009.088.html" id="">7. gr. laga um Bankasýslu ríkisins, nr. 88/2009</a>“ í 7. mgr. 53. gr. laganna kemur: <a href="/altext/stjt/2015.123.html" id="">44. gr. a laga um opinber fjármál, nr. 123/2015</a>.<br/>
    </li>
    <li value="4">
      <i>
        <a href="/altext/stjt/2015.123.html" id="">Lög um opinber fjármál, nr. 123/2015</a>:</i> Á eftir 44. gr. laganna kemur ný grein, 44. gr. a, ásamt fyrirsögn, svohljóðandi:<br/>
    </li>
    <center>
      <em>Valnefnd.</em>
    </center>      Ráðherra skipar þriggja manna valnefnd, eina eða fleiri, til þriggja ára í senn. Valnefnd skal skipuð einstaklingum með viðeigandi menntun og þekkingu. Hlutverk valnefndar er að gera tillögur til ráðherra um einstaklinga sem til greina koma til setu fyrir hönd ríkisins í annars vegar bankaráðum og stjórnum fjármálafyrirtækja og hins vegar stjórnum stærri opinberra hlutafélaga og sameignarfyrirtækja. Nánar skal kveðið á um starfsreglur valnefndar og fyrirkomulag tilnefninga í eigandastefnu ríkisins sem ráðherra setur skv. 44. gr.
 <br/>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <center>
    <b>Ákvæði til bráðabirgða.</b>
  </center>     Embætti forstjóra og önnur störf hjá Bankasýslu ríkisins skulu lögð niður frá og með 1. janúar 2025. Um réttindi og skyldur starfsmanna, þ.m.t. um biðlaunarétt, fer samkvæmt 
<a href="/altext/stjt/1996.070.html" id="">lögum um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996</a>.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">
    <em>Samþykkt á Alþingi 15. nóvember 2024.</em>
  </p>
</div>
