<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div class="boxbody">
  <h1 style="text-align:center; font-weight:bold; font-size:1.5em">Lög um breytingu á ýmsum lögum vegna fjárlaga fyrir árið 2025.</h1>
  <br/>
  <center>
    <b>I. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1995.096.html" id="">lögum um gjald af áfengi og tóbaki, nr. 96/1995</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">1. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 1. mgr. 3. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „147,15 kr.“ í 1. tölul. kemur: 150,85 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „134,05 kr.“ í 2. tölul. kemur: 137,40 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „181,40 kr.“ í 3. tölul. kemur: 185,95 kr.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">2. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 2. mgr. 9. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „604,25 kr.“ í 1. tölul. kemur: 619,35 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „33,60 kr.“ í 2. tölul. kemur: 34,45 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „33,60 kr.“ í 3. tölul. kemur: 34,45 kr.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">3. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 1. mgr. 10. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „758,95 kr.“ í 1. tölul. kemur: 777,90 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „42,10 kr.“ í 2. tölul. kemur: 43,15 kr.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <center>
    <b>II. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjtnr.html#1988039" id="">lögum um bifreiðagjald, nr. 39/1988</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">4. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 2. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „20.000 kr.“ og „176 kr.“ í 1. málsl. 2. mgr. kemur: 20.500 kr.; og: 181 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „20.000 kr.“ og „145 kr.“ í 2. málsl. 2. mgr. kemur: 20.500 kr.; og: 149 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „20.000 kr.“ og „145 kr.“ í 3. málsl. 2. mgr. kemur: 20.500 kr.; og: 149 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „69.425 kr.“, „2,91 kr.“ og „108.625 kr.“ í 4. mgr. kemur: 71.160 kr.; 2,99 kr.; og: 111.340 kr.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <center>
    <b>III. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1999.099.html" id="">lögum um greiðslu kostnaðar við opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi og skilavald, nr. 99/1999</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">5. gr.</p>      Orðin „og greiðslur fyrir sértækar aðgerðir samkvæmt lögum þessum“ í 3. mgr. 1. gr. laganna falla brott.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">6. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 5. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „4.500.000 kr.“ í 1. tölul. 1. mgr. kemur: 4.770.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „0,03290%“ í a-lið 1. tölul. 1. mgr. kemur: 0,03250%.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „0,3670%“ og „4.500.000 kr.“ í 2. tölul. 1. mgr. kemur: 0,3500%; og: 4.770.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „1.000.000 kr.“ í 3. tölul. 1. mgr. kemur: 1.060.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „2.500.000 kr.“ í 4. tölul. 1. mgr. kemur: 2.650.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „2.500.000 kr.“ í 6. tölul. 1. mgr. kemur: 2.650.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „4.500.000 kr.“ í 7. tölul. 1. mgr. kemur: 4.770.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „4.500.000 kr.“ í 8. tölul. 1. mgr. kemur: 4.770.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „0,0061%“, „4.510.000 kr.“, „6.000.000 kr.“, „10.230.000 kr.“, „13.200.000 kr.“ og „16.500.000 kr.“ í 9. tölul. 1. mgr. kemur: 0,0059%; 4.780.000 kr.; 6.360.000 kr.; 10.844.000 kr.; 13.992.000 kr.; og: 17.490.000 kr. <br/>
    </li>
    <li>Í stað „4.500.000 kr.“ í 12. tölul. 1. mgr. kemur: 4.770.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „1.000.000 kr.“ í 13. tölul. 1. mgr. kemur: 1.060.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „1.000.000 kr.“ í 14. tölul. 1. mgr. kemur: 1.060.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „1.500.000 kr.“ í 15. tölul. 1. mgr. kemur: 1.590.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „1.000.000 kr.“ í 2. mgr. kemur: 1.060.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „2.035.000 kr.“ í 5. mgr. kemur: 2.157.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „545.000 kr.“, „1.452.000 kr.“, „4.356.000 kr.“, „7.986.000 kr.“ og „11.495.000 kr.“ í 6. mgr. kemur: 567.000 kr.; 1.510.000 kr.; 4.530.000 kr.; 8.305.000 kr.; og: 11.955.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „182.000 kr.“, „305.000 kr.“, „670.000 kr.“, „1.090.000 kr.“, „1.575.000 kr.“ og „1.815.000 kr.“ í 7. mgr. kemur: 189.000 kr.; 317.000 kr.; 697.000 kr.; 1.134.000 kr.; 1.638.000 kr.; og: 1.888.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „1.000.000 kr.“ í 9. mgr. kemur: 1.060.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „1.000.000 kr.“ í 10. mgr. kemur: 1.060.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „1.000.000 kr.“ í 11. mgr. kemur: 1.060.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „0,00183%“ í 13. mgr. kemur: 0,00174%.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „0,00183%“ í 14. mgr. kemur: 0,00174%.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „485.000 kr.“ í 15. mgr. kemur: 514.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „485.000 kr.“ í 16. mgr. kemur: 514.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „726.000 kr.“ í 1. og 2. málsl. 17. mgr. kemur: 770.000 kr.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">7. gr.</p>      Við 3. málsl. 2. mgr. 6. gr. laganna bætist: eða á næsta gjalddaga skv. 2. málsl. ef aðili hefur starfsemi eða fer undir yfirráð slitastjórnar eða bráðabirgðastjórnar eftir 1. febrúar, sbr. 3. mgr.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">8. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 7. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „2.500.000 kr.“ í 1. tölul. 2. mgr. kemur: 3.200.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „1.000.000 kr.“ í 2. tölul. 2. mgr. kemur: 1.280.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „300.000 kr.“ í 3. tölul. 2. mgr. kemur: 330.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „300.000 kr.“ í 3. mgr. kemur: 330.000 kr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „1.500.000 kr.“ í 4. mgr. kemur: 1.800.000 kr.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <center>
    <b>IV. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2011.166.html" id="">lögum um greiðslu kostnaðar við rekstur umboðsmanns skuldara, nr. 166/2011</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">9. gr.</p>      Í stað „0,006436%“ í 1. mgr. 5. gr. laganna kemur: 0,007%.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>V. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1999.125.html" id="">lögum um málefni aldraðra, nr. 125/1999</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">10. gr.</p>      Í stað „13.749 kr.“ í 3. málsl. 1. mgr. 10. gr. laganna kemur: 14.093 kr.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">11. gr.</p>      Í stað „og 2024“ í ákvæði til bráðabirgða VII í lögunum kemur: 2024 og 2025.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">12. gr.</p>      Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:
<br/>      Vegna útreiknings á dvalarframlagi skv. 21. gr. er á tímabilinu 1. janúar 2025 til og með 31. desember 2025 unnt að óska eftir því að Tryggingastofnun ríkisins beri saman útreikning dvalarframlags fyrir og eftir gildistöku 
<a href="/altext/stjt/2006.166.html" id="">laga um breytingu á lögum um almannatryggingar og lögum um málefni aldraðra, nr. 166/2006</a>, og laga um breytingu á lögum um almannatryggingar, lögum um félagslega aðstoð, lögum um Ábyrgðasjóð launa, lögum um fæðingar- og foreldraorlof, 
<a href="/altext/stjt/2009.120.html" id="">lögum um málefni aldraðra og lögum um húsnæðismál, nr. 120/2009</a>. Ef samanburðurinn sýnir aukna kostnaðarþátttöku heimilismanns frá því sem var fyrir gildistöku þeirra laga skal leiðrétta dvalarframlag vegna framangreinds tímabils til samræmis við það.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>VI. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjtnr.html#2007100" id="">lögum um almannatryggingar, nr. 100/2007</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">13. gr.</p>      Í stað „300.000 kr.“ í 1. málsl. 3. mgr. 22. gr. laganna kemur: 438.000 kr.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">14. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á ákvæði til bráðabirgða í lögunum: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „2024 til og með 31. desember 2024“ í 1. tölul. og 1. málsl. 3. tölul. kemur: 2025 til og með 31. ágúst 2025.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „á árinu 2024“ í 1. málsl. 3. tölul. kemur: 1. janúar 2025 til og með 31. ágúst 2025.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „83,83%“ í 1. málsl. 3. tölul. kemur: 93,01%.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <center>
    <b>VII. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjtnr.html#2007099" id="">lögum um félagslega aðstoð, nr. 99/2007</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">15. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 1. málsl. ákvæðis til bráðabirgða í lögunum: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „1. janúar 2024“ kemur: 1. janúar 2025.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „31. desember 2024“ kemur: 31. ágúst 2025.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „á árinu 2024“ kemur: 1. janúar 2025 til og með 31. ágúst 2025.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „83,83%“ kemur: 93,01%.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <center>
    <b>VIII. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1997.129.html" id="">lögum um skyldutryggingu lífeyrisréttinda og starfsemi lífeyrissjóða, nr. 129/1997</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">16. gr.</p>      Við 51. gr. laganna bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Þá eru lífeyrissjóðir sem njóta bakábyrgðar ríkis og sveitarfélaga undanþegnir ákvæði 3. mgr. 36. gr. d.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">17. gr.</p>      Í stað „1. janúar 2024 til 31. desember 2024“ í ákvæði til bráðabirgða XI í lögunum kemur: 1. janúar 2025 til og með 31. ágúst 2025.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">18. gr.</p>      Í stað „og 2024“ í ákvæði til bráðabirgða XV í lögunum kemur: 2024 og 2025.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">19. gr.</p>      Í stað „2024“ í 1. málsl. 1. mgr. ákvæðis til bráðabirgða XVI í lögunum kemur: 2025.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">20. gr.</p>      Í stað „2024“ tvívegis í 1. málsl. 1. mgr. og í 3. málsl. 2. mgr. ákvæðis til bráðabirgða XVII í lögunum kemur: 2025.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>IX. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á lögum um sóknargjöld o.<a href="/altext/stjtnr.html#1987091" id="">fl., nr. 91/1987</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">21. gr.</p>      Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:
<br/>      Þrátt fyrir ákvæði 2. gr. skal gjald sem rennur til þjóðkirkjusafnaða, skráðra trúfélaga og lífsskoðunarfélaga vera 1.221 kr. á mánuði árið 2025 fyrir hvern einstakling 16 ára og eldri í lok næstliðins árs á undan gjaldári.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>X. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2023.096.html" id="">lögum um viðskiptakerfi ESB með losunarheimildir, nr. 96/2023</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">22. gr.</p>      Við 4. mgr. 20. gr. laganna bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Fjárhæð losunargjalds skv. 2. mgr. vegna gjaldskyldrar losunar sem á sér stað árið 2025 skal vera 10.511 kr. fyrir hvert tonn.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XI. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á lögum um Ríkisútvarpið, fjölmiðil í almannaþágu, nr. 23/2013.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">23. gr.</p>      Í stað „20.900 kr.“ í 4. málsl. 1. mgr. 14. gr. laganna kemur: 21.400 kr.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XII. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1990.113.html" id="">lögum um tryggingagjald, nr. 113/1990</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">24. gr.</p>      Ákvæði til bráðabirgða III í lögunum orðast svo:
<br/>      Þrátt fyrir ákvæði 4. tölul. 2. mgr. 3. gr. og 18. gr. skal ráðstöfun hluta tryggingagjalds til jöfnunar örorkubyrði lífeyrissjóða, sbr. VI. kafla, vera 0,193% af gjaldstofni skv. III. kafla á árinu 2024.
<br/>      Þrátt fyrir ákvæði 17., 18. og 19. gr. skal fjárframlag til jöfnunar örorkubyrði lífeyrissjóða á árinu 2025 eingöngu renna til lífeyrissjóða þar sem hlutfall örorkuskuldbindingar af framtíðarskuldbindingu er tveimur prósentustigum hærra en meðaltal örorkuskuldbindingar sjóðanna, miðað við næstliðið ár. Hjá lífeyrissjóðum sem veita lágmarkstryggingavernd með blöndu af samtryggingu og séreign skal framtíðarverðmæti iðgjalda til bundinnar séreignar talið með skuldbindingum. Fyrir lífeyrissjóð sem öðlast rétt til jöfnunar örorkubyrði skal reikna örorkuskuldbindingu sjóðsins umfram meðaltalið og ákvarðar sú stærð hluta lífeyrissjóðsins í framlagi ársins.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">25. gr.</p>      Í stað „og 2024“ í ákvæði til bráðabirgða IV í lögunum kemur: 2024 og 2025.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XIII. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2012.060.html" id="">lögum um atvinnutengda starfsendurhæfingu og starfsemi starfsendurhæfingarsjóða, nr. 60/2012</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">26. gr.</p>      Í stað „2024“ í ákvæði til bráðabirgða III í lögunum kemur: 2025.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XIV. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjtnr.html#2003090" id="">lögum um tekjuskatt, nr. 90/2003</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">27. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á ákvæði til bráðabirgða XLI í lögunum: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „og 2024“ í 1.–5. mgr. kemur: 2024 og 2025.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „og 2023“ í 1.–5. mgr. kemur: 2023 og 2024.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">28. gr.</p>      Í stað „2024“ í 1. og 2. mgr. ákvæðis til bráðabirgða LV í lögunum kemur: 2025.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">29. gr.</p>      Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:
<br/>      Þrátt fyrir ákvæði 4. mgr. A-liðar 68. gr. skal ákvarða og greiða barnabætur við álagningu opinberra gjalda á árinu 2025 á eftirfarandi hátt:
<br/>      Greiða skal tekjutengdar barnabætur með hverju barni innan 18 ára aldurs á tekjuárinu sem árlega skulu nema 345.000 kr. Tekjutengdar barnabætur með hverju barni einstæðra foreldra skulu vera 514.500 kr. Barnabætur samkvæmt þessari málsgrein skerðast í jöfnu hlutfalli við tekjuskattsstofn umfram 11.688.000 kr. hjá hjónum og umfram 5.844.000 kr. hjá einstæðu foreldri. Með tekjuskattsstofni í þessu sambandi er átt við tekjur skv. II. kafla að teknu tilliti til frádráttar skv. 1., 3., 4., 5. og 7. tölul. A-liðar 1. mgr. og 2. mgr. 30. gr. og frádráttar skv. 31. gr. Skerðingarhlutfallið skal vera 4% með öllum börnum óháð fjölda þeirra. Til viðbótar barnabótum samkvæmt þessari málsgrein skal greiða tekjutengdar barnabætur með hverju barni yngra en sjö ára á tekjuárinu. Skulu þær árlega nema 130.000 kr. og skal skerðingarhlutfall þeirra vera 4% með hverju barni af tekjuskattsstofni umfram 11.688.000 kr. hjá hjónum og umfram 5.844.000 kr. hjá einstæðu foreldri.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XV. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2002.162.html" id="">lögum um úrvinnslugjald, nr. 162/2002</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">30. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 1. málsl. 1. mgr. 7. gr. a laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „42 kr./kg“ kemur: 65 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „10 kr./kg“ kemur: 15 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „82 kr./kg“ kemur: 65 kr./kg.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">31. gr.</p>      Í stað „82 kr./kg“ í viðauka I við lögin kemur: 65 kr./kg.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">32. gr.</p>      Í stað „70 kr./kg“ í viðauka IV við lögin kemur hvarvetna: 73 kr./kg.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">33. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á viðauka V við lögin: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „26 kr./kg“ kemur hvarvetna: 15 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „150 kr./kg“ kemur hvarvetna: 75 kr./kg.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">34. gr.</p>      Í stað „8 kr./kg“ í viðauka VII við lögin kemur hvarvetna: 5 kr./kg.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">35. gr.</p>      Í stað „50 kr./kg“ í viðauka VIII við lögin kemur hvarvetna: 45 kr./kg.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">36. gr.</p>      Viðauki IX við lögin orðast svo:
<br/>
  <center>
    <b>Prentlitir.</b>
  </center>      Á prentliti sem flokkast undir neðangreind tollskrárnúmer skal leggja úrvinnslugjald sem hér segir: 
<table width="100%">
    <tbody>
      <tr>
        <td align="">3212.1000</td>
        <td align="">25 kr./kg.</td>
      </tr>
      <tr>
        <td align="">3215.1110</td>
        <td align=""> 5 kr./kg.</td>
      </tr>
      <tr>
        <td align="">3215.1190</td>
        <td align="">25 kr./kg.</td>
      </tr>
      <tr>
        <td align="">3215.1910</td>
        <td align=""> 5 kr./kg.</td>
      </tr>
      <tr>
        <td align="">3215.1990</td>
        <td align="">25 kr./kg.</td>
      </tr>
      <tr>
        <td align="">3215.9000</td>
        <td align="">25 kr./kg.</td>
      </tr>
    </tbody>
  </table>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">37. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á viðauka X við lögin: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „8 kr./kg“ undir tollskrárnúmerinu 8507.2021 kemur: 7 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „8 kr./stk.“ undir tollskrárnúmerinu 8506.1010 kemur: 7 kr./stk.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „11 kr./kg“ undir tollskrárnúmerinu 8507.2022 kemur: 9 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „130 kr./kg“ kemur hvarvetna: 110 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „245 kr./kg“ undir tollskrárnúmerinu 8506.5000 kemur: 208 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „289 kr./kg“ kemur hvarvetna: 246 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „800 kr./kg“ þrívegis kemur: 680 kr./kg.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">38. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á viðauka XI við lögin: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „8 kr./kg“ þrívegis kemur: 6 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „11 kr./kg“ undir tollskrárnúmerinu 8507.1009 kemur: 8 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „44 kr./tæki“ kemur hvarvetna: 33 kr./tæki.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „133 kr./tæki“ kemur hvarvetna: 100 kr./tæki.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „177 kr./tæki“ kemur hvarvetna: 133 kr./tæki.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „265 kr./tæki“ þrívegis kemur: 199 kr./tæki.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „354 kr./tæki“ kemur hvarvetna: 266 kr./tæki.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „707 kr./tæki“ kemur hvarvetna: 530 kr./tæki.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">39. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á viðauka XI A við lögin: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „8 kr./kg“ kemur hvarvetna: 4 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Eftirfarandi tollskrárnúmer og samsvarandi upphæð úrvinnslugjalds fellur brott:<br/>
    </li>
    <ol type="1">
      <li value="1">8507.2031 8 kr./kg.<br/>
      </li>
      <li value="2">8507.2032 11 kr./kg.<br/>
      </li>
    </ol>
    <li>Við bætast tvö ný tollskrárnúmer og samsvarandi upphæð úrvinnslugjalds, svohljóðandi:<br/>
    </li>
    <ol type="1">
      <li value="1">8507.2091 4 kr./kg.<br/>
      </li>
      <li value="2"> 8507.2092 6 kr./kg.<br/>
      </li>
    </ol>
    <li>Í stað „11 kr./kg“ undir tollskrárnúmerinu 8507.9001 kemur: 6 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „20 kr./kg“ kemur hvarvetna: 10 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „130 kr./kg“ kemur hvarvetna: 65 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „289 kr./kg“ undir tollskrárnúmerinu 8507.3090 kemur: 145 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „500 kr./tæki“ kemur hvarvetna: 250 kr./tæki.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">40. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á viðauka XVI við lögin: 
<ol type="a">
    <li value="1">Eftirfarandi tollskrárnúmer og samsvarandi upphæð úrvinnslugjalds fellur brott:8716.3101 3.900 kr./tæki.<br/>
    </li>
    <li>Við bætast fjögur ný tollskrárnúmer og samsvarandi upphæð úrvinnslugjalds, svohljóðandi:<br/>
    </li>
    <ol type="1">
      <li value="1">8716.3111 2.600 kr./tæki.<br/>
      </li>
      <li value="2">8716.3112 3.900 kr./tæki.<br/>
      </li>
      <li value="3">8716.3121 2.600 kr./tæki.<br/>
      </li>
      <li value="4">8716.3122 3.900 kr./tæki.<br/>
      </li>
    </ol>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">41. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á viðauka XIX við lögin: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað „30 kr./kg“ kemur hvarvetna: 24 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „47 kr./kg“ kemur hvarvetna: 38 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Í stað „70 kr./kg“ kemur hvarvetna: 56 kr./kg.<br/>
    </li>
    <li>Við bætast tvö ný tollskrárnúmer og samsvarandi upphæð úrvinnslugjalds, svohljóðandi:<br/>
    </li>
    <ol type="1">
      <li value="1">8541.4200 5 kr./tæki.<br/>
      </li>
      <li value="2">8541.4300 5 kr./tæki.<br/>
      </li>
    </ol>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XVI. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1997.049.html" id="">lögum um varnir gegn snjóflóðum og skriðuföllum, nr. 49/1997</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">42. gr.</p>      Í stað „2024“ í ákvæði til bráðabirgða II í lögunum kemur: 2025.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XVII. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1989.052.html" id="">lögum um ráðstafanir gegn umhverfismengun af völdum einnota umbúða fyrir drykkjarvörur, nr. 52/1989</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">43. gr.</p>      Í stað „18,02“ í 2. málsl. 2. mgr. 1. gr. laganna kemur: 19,82.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XVIII. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1992.055.html" id="">lögum um Náttúruhamfaratryggingu Íslands, nr. 55/1992</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">44. gr.</p>      Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:
<br/>      Þrátt fyrir 2. mgr. 11. gr. er stjórn stofnunarinnar heimilt til 1. janúar 2035 að innheimta iðgjöld vegna eigna skv. 1. og 2. mgr. 5. gr. með allt að 50% álagi fari hrein eign niður fyrir 4‰ af áætluðum vátryggingarfjárhæðum í lok almanaksárs þar til 4‰-markinu er náð. Um innheimtu álagsins fer skv. 11. gr.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XIX. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Brottfall <a href="/altext/stjt/1995.051.html" id="">laga um greiðslur Atvinnuleysistryggingasjóðs vegna fiskvinnslufólks, nr. 51/1995</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">45. gr.</p>
  <a href="/altext/stjt/1995.051.html" id="">Lög um greiðslur Atvinnuleysistryggingasjóðs vegna fiskvinnslufólks, nr. 51/1995</a>, falla úr gildi.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XX. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2006.054.html" id="">lögum um atvinnuleysistryggingar, nr. 54/2006</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">46. gr.</p>      2. mgr. 13. gr. laganna fellur brott.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XXI. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á lögum um tekjustofna <a href="/altext/stjtnr.html#1995004" id="">sveitarfélaga, nr. 4/1995</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">47. gr.</p>      Í stað „2024“ í 1. mgr. ákvæðis til bráðabirgða XXV í lögunum kemur: 2025.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XXII. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2003.061.html" id="">hafnalögum, nr. 61/2003</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">48. gr.</p>      Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:
<br/>      Þrátt fyrir ákvæði 1. tölul. 3. mgr. 26. gr. laganna er Hafnabótasjóði heimilt, fram til 1. janúar 2026, að fjármagna framkvæmdir ríkisins án þess að þær séu tilgreindar í gildandi samgönguáætlun.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XXIII. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á lögum um umhverfis- og auðlindaskatta, nr. 129/2009.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">49. gr.</p>      Í stað „13,45 kr.“, „11,70 kr.“, „16,50 kr.“ og „14,65 kr.“ í 2. mgr. 1. gr. laganna kemur: 21,40 kr.; 18,60 kr.; 26,20 kr.; og: 23,25 kr.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">50. gr.</p>      Við 1. mgr. 5. gr. laganna bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Skattinn skal þó ekki greiða af heitu vatni frá kyntum hitaveitum.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XXIV. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á lögum um vörugjald af ökutækjum, eldsneyti o.<a href="/altext/stjt/1993.029.html" id="">fl., nr. 29/1993</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">51. gr.</p>      Í stað „33,70 kr.“ í 14. gr. laganna kemur: 34,55 kr.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">52. gr.</p>      Í stað „54,30 kr.“ og „57,50 kr.“ í 2. málsl. 1. mgr. 15. gr. laganna kemur: 55,65 kr.; og: 58,95 kr.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XXV. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2004.087.html" id="">lögum um olíugjald og kílómetragjald, nr. 87/2004</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">53. gr.</p>      Í stað „75,40 kr.“ í 4. mgr. 1. gr. laganna kemur: 77,30 kr.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">54. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 13. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">4. mgr. orðast svo:<br/>
    </li>      Kílómetragjald af gjaldskyldum bifreiðum skv. 1. tölul. 1. mgr., sbr. 3. tölul., skal vera sem hér segir: 
 <table width="100%">
      <tbody>
        <tr>
          <td align="">
            <i>Leyfð heildarþyngd ökutækis, kg</i>
          </td>
          <td align="">
            <i>Kílómetragjald, kr.</i>
          </td>
          <td align="">
            <i>Leyfð heildarþyngd ökutækis, kg</i>
          </td>
          <td align="">
            <i>Kílómetragjald, kr.</i>
          </td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">10.000–11.000</td>
          <td align="">0,40</td>
          <td align="">21.001–22.000</td>
          <td align="">9,52</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">11.001–12.000</td>
          <td align="">1,22</td>
          <td align="">22.001–23.000</td>
          <td align="">10,38</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">12.001–13.000</td>
          <td align="">2,05</td>
          <td align="">23.001–24.000</td>
          <td align="">11,19</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">13.001–14.000</td>
          <td align="">2,91</td>
          <td align="">24.001–25.000</td>
          <td align="">12,03</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">14.001–15.000</td>
          <td align="">3,73</td>
          <td align="">25.001–26.000</td>
          <td align="">12,84</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">15.001–16.000</td>
          <td align="">4,57</td>
          <td align="">26.001–27.000</td>
          <td align="">13,69</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">16.001–17.000</td>
          <td align="">5,39</td>
          <td align="">27.001–28.000</td>
          <td align="">14,54</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">17.001–18.000</td>
          <td align="">6,22</td>
          <td align="">28.001–29.000</td>
          <td align="">15,38</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">18.001–19.000</td>
          <td align="">7,05</td>
          <td align="">29.001–30.000</td>
          <td align="">16,18</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">19.001–20.000</td>
          <td align="">7,86</td>
          <td align="">30.001–31.000</td>
          <td align="">17,02</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">20.001–21.000</td>
          <td align="">8,73</td>
          <td align="">31.001 og yfir</td>
          <td align="">17,84</td>
        </tr>
      </tbody>
    </table>
    <br/>
    <li>6. mgr. orðast svo:<br/>
    </li>     Sérstakt kílómetragjald af gjaldskyldum ökutækjum skv. 2. mgr. skal vera sem hér segir: 
 <table width="100%">
      <tbody>
        <tr>
          <td align="">
            <i>Leyfð heildarþyngd ökutækis, kg</i>
          </td>
          <td align="">
            <i>Kílómetragjald, kr.</i>
          </td>
          <td align="">
            <i>Leyfð heildarþyngd ökutækis, kg</i>
          </td>
          <td align="">
            <i>Kílómetragjald, kr.</i>
          </td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">5.000–6.000</td>
          <td align="">11,71</td>
          <td align="">18.001–19.000</td>
          <td align="">30,89</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">6.001–7.000</td>
          <td align="">12,66</td>
          <td align="">19.001–20.000</td>
          <td align="">32,30</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">7.001–8.000</td>
          <td align="">13,63</td>
          <td align="">20.001–21.000</td>
          <td align="">33,71</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">8.001–9.000</td>
          <td align="">14,60</td>
          <td align="">21.001–22.000</td>
          <td align="">35,13</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">9.001–10.000</td>
          <td align="">15,54</td>
          <td align="">22.001–23.000</td>
          <td align="">36,49</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">10.001–11.000</td>
          <td align="">16,92</td>
          <td align="">23.001–24.000</td>
          <td align="">37,89</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">11.001–12.000</td>
          <td align="">18,74</td>
          <td align="">24.001–25.000</td>
          <td align="">39,31</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">12.001–13.000</td>
          <td align="">20,54</td>
          <td align="">25.001–26.000</td>
          <td align="">40,70</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">13.001–14.000</td>
          <td align="">22,31</td>
          <td align="">26.001–27.000</td>
          <td align="">42,10</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">14.001–15.000</td>
          <td align="">24,14</td>
          <td align="">27.001–28.000</td>
          <td align="">43,51</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">15.001–16.000</td>
          <td align="">25,90</td>
          <td align="">28.001–29.000</td>
          <td align="">44,92</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">16.001–17.000</td>
          <td align="">27,70</td>
          <td align="">29.001–30.000</td>
          <td align="">46,31</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align="">17.001–18.000</td>
          <td align="">29,51</td>
          <td align="">30.001–31.000</td>
          <td align="">47,67</td>
        </tr>
        <tr>
          <td align=""/>
          <td align=""/>
          <td align="">31.001 og yfir</td>
          <td align="">49,10</td>
        </tr>
      </tbody>
    </table>
    <br/>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XXVI. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á lögum um kílómetragjald vegna notkunar hreinorku- og tengiltvinnbifreiða, nr. 101/2023.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">55. gr.</p>      Ákvæði til bráðabirgða VII í lögunum fellur brott.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XXVII. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2020.074.html" id="">lögum um félagslegan viðbótarstuðning við aldraða, nr. 74/2020</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">56. gr.</p>      Í stað „25.000 kr.“ í 1. mgr. 5. gr. laganna kemur: 36.500 kr.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XXVIII. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2024.015.html" id="">lögum um tímabundinn rekstrarstuðning vegna náttúruhamfara í Grindavíkurbæ, nr. 15/2024</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">57. gr.</p>      Í stað orðanna „desember 2024“ í inngangsmálslið 4. gr. laganna kemur: mars 2025.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">58. gr.</p>      Í stað dagsetningarinnar „31. mars 2025“ í 6. gr. laganna kemur: 30. júní 2025.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">59. gr.</p>      Við 2. mgr. 9. gr. laganna bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Ef aðili sem fengið hefur rekstrarstuðning samkvæmt lögum þessum vegna almanaksmánaðar frá janúar til og með mars 2025 greiðir út arð, kaupir eigin hlutabréf eða ráðstafar með öðrum hætti fé til eigenda sinna, öðruvísi en í formi launa eða til samræmis við skuldbindingu sem stofnað var til fyrir 13. nóvember 2024, fyrir 1. apríl 2026 skal hann endurgreiða þann rekstrarstuðning sem hann hefur fengið.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>XXIX. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2024.016.html" id="">lögum um kaup á íbúðarhúsnæði í Grindavík, nr. 16/2024</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">60. gr.</p>      Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:
<br/>      Þrátt fyrir ákvæði 5. mgr. 3. gr. getur beiðni um kaup á íbúðarhúsnæði borist eigi síðar en 1. apríl 2025, enda liggi fyrir samþykki lánveitenda þar um. Í tilviki umsókna sem berast á tímabilinu 1. janúar 2025 til 1. apríl 2025 skal kaupverð miðast við brunabótamat eins og það er skráð 31. desember 2024.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">61. gr.</p>      Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 2025.
<br/>      Þrátt fyrir 1. mgr. öðlast 44. gr. þegar gildi.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">
    <em>Samþykkt á Alþingi 18. nóvember 2024.</em>
  </p>
</div>
