<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div class="boxbody">
  <h1 style="text-align:center; font-weight:bold; font-size:1.5em">Lög um breytingu á lögum um landamæri, lögreglulögum og tollalögum (farþegaupplýsingar fyrir lögreglu og tollyfirvöld).</h1>
  <br/>
  <center>
    <b>I. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2022.136.html" id="">lögum um landamæri, nr. 136/2022</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">1. gr.</p>      Á eftir 16. tölul. 3. gr. laganna kemur nýr töluliður, svohljóðandi: 
<i>Upplýsingar um farþega og áhöfn: </i> Upplýsingar sem finna má í farþegabókunargögnum og ferðaskilríkjum farþega og áhafnar.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">2. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 17. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað orðsins „lögreglu“ í 2. mgr. kemur: farþegaupplýsingadeild lögreglu og tollyfirvalda.<br/>
    </li>
    <li>3. mgr. orðast svo:<br/>
    </li>     Farþegaupplýsingadeild lögreglu og tollyfirvalda er heimilt að vinna og miðla upplýsingum um farþega og áhöfn til annarra lögregluembætta, tollyfirvalda, Landhelgisgæslu Íslands og annarra stjórnvalda í þágu landamæravörslu, í löggæslutilgangi eða til að viðkomandi stjórnvald geti sinnt lögbundnu hlutverki sínu.
 <br/>
    <li>Við bætist ný málsgrein, svohljóðandi:<br/>
    </li>     Vinnsla og miðlun upplýsinga um farþega og áhöfn í farþegabókunargögnum loftfara er aðeins heimil í því skyni að koma í veg fyrir, koma upp um, rannsaka eða saksækja fyrir refsiverð brot sem varða a.m.k. þriggja ára fangelsi.
 <br/>
    <li>Fyrirsögn greinarinnar orðast svo: <i>Skyldur flutningsaðila og heimild lögreglu og tollyfirvalda til að safna og skiptast á upplýsingum um farþega og áhöfn.</i>
      <br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">3. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 23. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Við 1. mgr. bætist nýr stafliður, svohljóðandi: upplýsingaskyldu skv. 2. mgr. 17. gr. og söfnun, vinnslu, miðlun, þar á meðal til erlendra yfirvalda, og varðveislu upplýsinga um farþega og áhöfn, einkum upplýsinga í farþegabókunargögnum loftfara, sbr. 3. og 4. mgr. sömu greinar, en um miðlun fer að öðru leyti eftir ákvæðum <a href="/altext/stjt/2019.075.html" id="">III</a>. kafla <a href="/altext/stjt/2019.075.html" id="">laga um vinnslu persónuupplýsinga í löggæslutilgangi, nr. 75/2019</a>.<br/>
    </li>
    <li>H- og i-liður 2. mgr. falla brott.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <center>
    <b>II. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1996.090.html" id="">lögreglulögum, nr. 90/1996</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">4. gr.</p>      Við 2. mgr. 5. gr. laganna bætist nýr stafliður, svohljóðandi: að starfrækja farþegaupplýsingadeild í samstarfi við tollyfirvöld og önnur viðeigandi stjórnvöld sem annast móttöku, vinnslu og miðlun upplýsinga um farþega og áhöfn.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">5. gr.</p>      42. gr. laganna orðast svo:
<br/>      Lögreglu er heimil vinnsla og miðlun upplýsinga um farþega og áhöfn í samræmi við lög um landamæri og reglur sem settar eru á grundvelli þeirra.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>III. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2005.088.html" id="">tollalögum, nr. 88/2005</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">6. gr.</p>      Á eftir 3. tölul. 40. gr. laganna kemur nýr töluliður, svohljóðandi: Starfræksla farþegaupplýsingadeildar í samstarfi við lögreglu og önnur viðeigandi stjórnvöld sem annast móttöku, vinnslu og miðlun upplýsinga um farþega og áhöfn.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">7. gr.</p>      51. gr. a laganna orðast svo:
<br/>      Fyrirtækjum sem annast flutning farþega og vöru til og frá landinu er skylt að afhenda farþegaupplýsingadeild lögreglu og tollyfirvalda upplýsingar um farþega og áhöfn. Sama skylda hvílir á stjórnendum, eigendum eða umráðamönnum fara sem ferðast til og frá landinu, þar á meðal einkaflugfara og seglskipa.
<br/>      Tollyfirvöldum er heimil vinnsla og miðlun upplýsinga um farþega og áhöfn í samræmi við lög um landamæri og reglur sem settar eru á grundvelli þeirra.
<br/>      Ráðherra kveður nánar á um umfang upplýsingaskyldunnar og afhendingu upplýsinga til farþegaupplýsingadeildar lögreglu og tollyfirvalda, þar á meðal um form og tímasetningu.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">8. gr.</p>      Í stað orðsins „tveimur“ í 1. málsl. 1. mgr. 170. gr., 1. mgr. 171. gr., 1. mgr. 173. gr., 1. mgr. 175. gr., 1. mgr. 176. gr., 1. mgr. 177. gr., 1. málsl. 1. mgr. 178. gr. og 179. gr. laganna kemur: þremur.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">9. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 180. gr. a laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Tilvísunin „1. málsl.“ í 1. mgr. fellur brott. <br/>
    </li>
    <li>Eftirfarandi breytingar verða á 4. mgr.:<br/>
    </li>
    <ol type="1">
      <li value="1">Í stað „10.000 kr. til 100.000 kr.“ kemur: 100.000 kr. til 4.000.000 kr.<br/>
      </li>
      <li value="2">Í stað „2.000.000 kr.“ kemur: 10.000.000 kr.<br/>
      </li>
    </ol>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">10. gr.</p>      Lög þessi öðlast þegar gildi.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">
    <em>Samþykkt á Alþingi 6. júní 2025.</em>
  </p>
</div>
