<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div class="boxbody">
  <h1 style="text-align:center; font-weight:bold; font-size:1.5em">Lög um breytingu á lögum um þjónustu- og þekkingarmiðstöð fyrir blinda, sjónskerta og einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu, nr. 160/2008 (heiti stofnunar).</h1>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">1. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 1. mgr. 1. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað orðanna „þjónustu- og þekkingarmiðstöð fyrir“ í 1. málsl. kemur: stofnun sem þjónustar.<br/>
    </li>
    <li>Á eftir 1. málsl. kemur nýr málsliður, svohljóðandi: Heiti stofnunarinnar skal vera Sjónstöðin.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">2. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 8. gr. a laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Í stað orðanna „Þjónustu- og þekkingarmiðstöð“ í 2. málsl. 1. mgr. kemur: Sjónstöðin.<br/>
    </li>
    <li>Í stað orðsins „Miðstöðin“ í 1. málsl. 2. mgr. kemur: Stofnunin.<br/>
    </li>
    <li>Í stað orðsins „miðstöðvarinnar“ í 3. mgr. kemur: stofnunarinnar.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">3. gr.</p>      Heiti laganna verður: 
<b>Lög um Sjónstöðina.</b>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">4. gr.</p>      Lög þessi öðlast þegar gildi.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">5. gr.</p>      Við gildistöku laga þessara verða eftirfarandi breytingar á öðrum lögum: 
<ol type="1">
    <li value="1">
      <i>Lög um Gæða- og eftirlitsstofnun velferðarmála, nr. 88/2021:</i> Í stað tilvísunarinnar „laga um þjónustu- og þekkingarmiðstöð fyrir blinda, sjónskerta og einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu“ í 2. mgr. 1. gr. laganna kemur: laga um Sjónstöðina.<br/>
    </li>
    <li value="2">
      <i>Lög um Barna- og fjölskyldustofu, nr. 87/2021:</i>
      <br/>
    </li>
    <ol type="a">
      <li value="1">Í stað tilvísunarinnar „laga um þjónustu- og þekkingarmiðstöð fyrir blinda, sjónskerta og einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu“ í 2. mgr. 1. gr. laganna kemur: laga um Sjónstöðina.<br/>
      </li>
      <li>Í stað orðanna „Þjónustu- og þekkingarmiðstöð fyrir blinda, sjónskerta og einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu“ í 1. málsl. 3. mgr. 3. gr. laganna kemur: Sjónstöðina.<br/>
      </li>
    </ol>
    <li value="3">
      <i>
        <a href="/altext/stjt/2012.150.html" id="">Bókasafnalög, nr. 150/2012</a>:</i>
      <br/>
    </li>
    <ol type="a">
      <li value="1">Í stað orðanna „Þjónustu- og þekkingarmiðstöð fyrir blinda, sjónskerta og einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu“ í 3. málsl. 4. mgr. 15. gr. laganna kemur: Sjónstöðinni.<br/>
      </li>
      <li>Í stað orðanna „Þjónustu- og þekkingarmiðstöð fyrir blinda, sjónskerta og einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu“ í 2. málsl. 1. mgr. 17. gr. laganna kemur: Sjónstöðinni.<br/>
      </li>
    </ol>
    <li value="4">
      <i>
        <a href="/altext/stjt/1990.129.html" id="">Lög um Samskiptastöð heyrnarlausra og heyrnarskertra, nr. 129/1990</a>:</i> Í stað orðanna „Þjónustu- og þekkingarmiðstöð fyrir blinda, sjónskerta og einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu“ í 2. mgr. 2. gr. a laganna kemur: Sjónstöðinni.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">
    <em>Samþykkt á Alþingi 2. júní 2025.</em>
  </p>
</div>
