<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div class="boxbody">
  <h1 style="text-align:center; font-weight:bold; font-size:1.5em">Lög um breytingu á lögum um viðskiptakerfi ESB með losunarheimildir og lögum um hollustuhætti og mengunarvarnir (ETS-kerfið).</h1>
  <br/>
  <center>
    <b>I. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2023.096.html" id="">lögum um viðskiptakerfi ESB með losunarheimildir, nr. 96/2023</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">1. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 2. gr. laganna:
<br/>
  <ol type="a">
    <li value="1">4. tölul. orðast svo: <i>Losun:</i> Losun gróðurhúsalofttegunda frá upptökum í stöð eða losun frá loftfari í flugstarfsemi, sem tilgreind er í I. viðauka, eða frá skipum sem stunda sjóflutningastarfsemi, sem tilgreind er í I. viðauka, á lofttegundum sem eru tilgreindar í tengslum við viðkomandi starfsemi.<br/>
    </li>
    <li>Orðin „hefur starfsleyfi samkvæmt lögum um hollustuhætti og mengunarvarnir og“ í 6. tölul. falla brott. <br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">2. gr.</p>      Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 1. málsl. 3. gr. laganna og sama orðs hvarvetna annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beygingarmynd: Umhverfis- og orkustofnun.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">3. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 7. mgr. 10. gr. laganna:
<br/>
  <ol type="a">
    <li value="1">Á eftir orðunum „um úthlutun losunarheimilda“ kemur: og takmarkanir þar á.<br/>
    </li>
    <li>Á eftir orðinu „orkuúttekt“ kemur: eða gert sambærilegar ráðstafanir. <br/>
    </li>
    <li>Við bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Í reglugerðinni skal jafnframt kveðið á um form og efni kolefnishlutleysisáætlunar og hvenær skerða skal úthlutun ef skilyrði er varða kolefnishlutleysisáætlun eru ekki uppfyllt.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">4. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 11. gr. laganna:
<br/>
  <ol type="a">
    <li value="1">Í stað orðanna „er heimilt að“ í 1. málsl. 2. mgr. kemur: skal.<br/>
    </li>
    <li>Á eftir orðunum „framkvæmd orkuúttektar“ í 1. málsl. 4. mgr. kemur: eða sambærilegra ráðstafana.<br/>
    </li>
    <li>Á eftir orðunum „skv. I. viðauka, einnig“ í 1. málsl. 4. mgr. kemur: áætlun um losun ef upplýsingar skortir, sem og.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">5. gr. </p>      Eftirfarandi breytingar verða á 12. gr. laganna:
<br/>
  <ol type="a">
    <li value="1">Orðin „samkvæmt nánari reglum í reglugerð sem ráðherra setur skv. 4. mgr. 11. gr.“ í 2. mgr. falla brott.<br/>
    </li>
    <li>Við 2. mgr. bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Ráðherra er þó heimilt að kveða á um það í reglugerð að víkja megi frá skyldu til að skila losunarheimildum að öllu leyti eða að hluta ef um er að ræða losun frá skipi í ísflokki eða frá skipi í tengslum við siglingu milli hafnar innan EES og hafnar utan EES, milli hafnar í EES-ríki og eyju eða ysta svæðis innan sama ríkis, eða milli landa þegar siglingin er liður í opinberri þjónustu.<br/>
    </li>
    <li>Á eftir 3. mgr. kemur ný málsgrein, svohljóðandi: <br/>
    </li>     Skylda til að skila inn losunarheimildum myndast hvorki vegna losunar sem staðfest er að hafi verið fönguð og flutt til varanlegrar geymslu í stöð sem hefur gildandi leyfi samkvæmt lögum um hollustuhætti og mengunarvarnir né vegna losunar sem litið er svo á að hafi verið fönguð og notuð á þann hátt að hún sé orðin varanlega bundin með efnatengjum í vörum þannig að hún fari ekki út í andrúmsloftið við venjulega notkun, þ.m.t. við alla venjulega starfsemi sem á sér stað eftir að líftíma vörunnar lýkur. Ráðherra skal setja í reglugerð nánari ákvæði um þær kröfur sem skal uppfylla svo að líta megi á að gróðurhúsalofttegundir séu orðnar varanlega bundnar með efnatengjum.
 <br/>
    <li>Orðin „og um heimild skipa með ísflokk til að standa skil á færri losunarheimildum“ í 6. mgr. falla brott.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">6. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 1. mgr. 26. gr. laganna:
<br/>
  <ol type="a">
    <li value="1">Í stað orðanna „flugrekenda og skipafélaga“ í 10. tölul. kemur: og flugrekenda. <br/>
    </li>
    <li>Á eftir 15. tölul. koma tveir nýir töluliðir, svohljóðandi:<br/>
    </li>
    <ol type="1">
      <li value="16">Samþykkt vöktunaráætlana vegna losunar frá starfsemi rekstraraðila, sbr. 1. mgr. 11. gr. <br/>
      </li>
      <li>Yfirferð og umsýslu vegna úthlutunar endurgjaldslausra losunarheimilda til rekstraraðila. <br/>
      </li>
    </ol>
  </ol>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">7. gr.</p>      Á eftir orðunum „upphæð stjórnvaldssekta“ í 1. málsl. 8. mgr. 30. gr. laganna kemur: skv. 5. mgr.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">8. gr.</p>      Við 33. gr. laganna bætist ný málsgrein, svohljóðandi:
<br/>      Með lögum þessum er ríkisstjórninni heimilað að staðfesta fyrir Íslands hönd ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 183/2025 frá 11. júlí 2025.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">9. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á ákvæði til bráðabirgða II í lögunum:
<br/>
  <ol type="a">
    <li value="1">1. málsl. 4. mgr. orðast svo: Viðbótarúthlutun endurgjaldslausra losunarheimilda til flugrekenda skv. 2. mgr. er háð skilyrði um skil flugrekenda á kolefnishlutleysisáætlun í samræmi við reglugerð ESB um efnisinnihald og uppsetningu kolefnishlutleysisáætlunar sem þörf er á vegna úthlutunar endurgjaldslausra losunarheimilda, sbr. 7. mgr. 10. gr., til Umhverfis- og orkustofnunar.<br/>
    </li>
    <li>Í stað orðsins „skýrslu“ í 6. mgr. kemur: áætlunar.<br/>
    </li>
    <li>Við 7. mgr. bætist: og ákvæði er varða kolefnishlutleysisáætlun skv. 4. mgr.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">10. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á töflu í I. viðauka laganna:
<br/>
  <ol type="a">
    <li value="1">Í stað tilvísunarinnar „12. gr.“ í 2. mgr. kemur: 11. gr.<br/>
    </li>
    <li>2. mgr. undir starfseminni „Flug“ flyst og verður 3. mgr.<br/>
    </li>
    <li>Í stað tilvísunarinnar „l-lið“ í 2. málsl. j-liðar og k-lið 3. mgr. undir starfseminni „Flug“ kemur: l- og m-lið. <br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <center>
    <b>II. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1998.007.html" id="">lögum um hollustuhætti og mengunarvarnir, nr. 7/1998</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">11. gr.</p>      Í stað orðsins „loftslagsmál“ í 3. mgr. 33. gr. f laganna kemur: viðskiptakerfi ESB með losunarheimildir.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">12. gr.</p>      Í stað orðsins „loftslagsmál“ í 1., 2. og 4. mgr. 37. gr. laganna kemur: viðskiptakerfi ESB með losunarheimildir.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">13. gr.</p>      Lög þessi öðlast þegar gildi.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">
    <em>Samþykkt á Alþingi 17. desember 2025.</em>
  </p>
</div>
