<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div class="boxbody">
  <h1 style="text-align:center; font-weight:bold; font-size:1.5em">Lög um breytingu á lögum um rekstraraðila sérhæfðra sjóða og lögum um verðbréfasjóði (stjórnvaldsfyrirmæli).</h1>
  <br/>
  <center>
    <b>I. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2020.045.html" id="">lögum um rekstraraðila sérhæfðra sjóða, nr. 45/2020</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">1. gr.</p>      Fyrirsögn VIII. kafla laganna verður:
<b>Starfsemi yfir landamæri.</b>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">2. gr.</p>      9. tölul. 2. mgr. 117. gr. laganna orðast svo: Form og efni tilkynninga og staðfestinga og form og aðferðir við sendingar vegna starfsemi rekstraraðila sérhæfðra sjóða yfir landamæri og markaðssetningar sérhæfðra sjóða yfir landamæri skv. VIII. kafla.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>II. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2021.116.html" id="">lögum um verðbréfasjóði, nr. 116/2021</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">3. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 26. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">Við 2. mgr. bætist: skv. 107. gr.<br/>
    </li>
    <li>5. mgr. fellur brott.<br/>
    </li>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">4. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 100. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">12. mgr. orðast svo: <br/>
    </li>     Ráðherra er heimilt að setja reglugerð um framkvæmd þessa ákvæðis, svo sem um aðgengi lögbærra yfirvalda í gistiríki að upplýsingum og gögnum samkvæmt ákvæði þessu.
 <br/>
    <li>Við bætist ný málsgrein, svohljóðandi: <br/>
    </li>     Seðlabanki Íslands skal setja reglur um form og efni staðlaðrar tilkynningar til notkunar fyrir verðbréfasjóði vegna tilkynningar samkvæmt ákvæði þessu, þar á meðal hvaða skjöl þurfi að þýða á önnur tungumál, form og efni staðfestingar Fjármálaeftirlits skv. 4. og 5. mgr. og verklag við upplýsingaskipti og notkun rafrænna samskipta á milli lögbærra yfirvalda vegna tilkynningar samkvæmt ákvæði þessu.
 <br/>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">5. gr.</p>      Í stað orðanna „Ráðherra er heimilt að setja reglugerð“ í 9. mgr. 127. gr., 3. mgr. 128. gr. og 5. mgr. 129. gr. laganna kemur: Seðlabanki Íslands skal setja reglur.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">6. gr.</p>      Eftirfarandi breytingar verða á 134. gr. laganna: 
<ol type="a">
    <li value="1">8. tölul. 1. mgr. fellur brott.<br/>
    </li>
    <li>29. tölul. 1. mgr. orðast svo: Framkvæmd 100. gr., svo sem um aðgengi lögbærra yfirvalda í gistiríki að upplýsingum og gögnum samkvæmt ákvæðinu.<br/>
    </li>
    <li>31.–33. tölul. 1. mgr. falla brott.<br/>
    </li>
    <li>Á eftir 13. tölul. 2. mgr. kemur nýr töluliður, svohljóðandi: Form og efni staðlaðrar tilkynningar til notkunar fyrir verðbréfasjóði vegna tilkynningar skv. 100. gr., þar á meðal hvaða skjöl þurfi að þýða á önnur tungumál, form og efni staðfestingar Fjármálaeftirlits skv. 4. og 5. mgr. 100. gr., verklag við upplýsingaskipti og notkun rafrænna samskipta á milli lögbærra yfirvalda vegna tilkynningar skv. 100. gr.<br/>
    </li>
    <li>Við 2. mgr. bætast þrír nýir töluliðir, svohljóðandi:<br/>
    </li>
    <ol type="1">
      <li value="19">Upplýsingaskipti milli lögbærra yfirvalda og milli Fjármálaeftirlitsins og ESMA, sbr. 127. gr.<br/>
      </li>
      <li>Ferla við samstarf lögbærra yfirvalda um vettvangsathuganir eða rannsóknir, sbr. 128. gr.<br/>
      </li>
      <li>Upplýsingaskipti milli lögbærra yfirvalda og milli Fjármálaeftirlitsins og ESMA, sbr. 129. gr.<br/>
      </li>
    </ol>
  </ol>
  <br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">7. gr.</p>      Lög þessi öðlast þegar gildi.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">
    <em>Samþykkt á Alþingi 26. maí 2025.</em>
  </p>
</div>
