<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div class="boxbody">
  <h1 style="text-align:center; font-weight:bold; font-size:1.5em">Lög um breytingu á lögum um heilbrigðisþjónustu og lögum um málefni aldraðra (ábyrgðarskipting á uppbyggingu hjúkrunarheimila).</h1>
  <br/>
  <center>
    <b>I. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/2007.040.html" id="">lögum um heilbrigðisþjónustu, nr. 40/2007</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">1. gr.</p>      32. gr. laganna orðast svo:
<br/>      Kostnaður við öflun húsnæðis vegna sjúkrahúsa, heilsugæslustöðva og hjúkrunarheimila greiðist úr ríkissjóði.
<br/>      Sveitarfélög láta í té lóðir undir húsnæði skv. 1. mgr., þ.m.t. íbúðarhúsnæði sem ætlað er starfsmönnum, án gjalda og kvaða. Sveitarfélögum er þó heimilt að innheimta gatnagerðargjald af lóðum undir hjúkrunarheimili.
<br/>      Hvorugur aðili á kröfu á hinn um leigu vegna eignar eða eignarhluta vegna eigna skv. 1. mgr. sem eru í sameiginlegri eigu ríkis og sveitarfélaga.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">2. gr.</p>      Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:
<br/>      Samhliða breytingum á ábyrgðarskiptingu vegna uppbyggingar hjúkrunarheimila skal afskrifa og yfirfæra eignarhlut sveitarfélaga í fasteignum hjúkrunarheimila til ríkisins sem mun alfarið annast og kosta viðhald og endurbætur á viðkomandi fasteign.
<br/>      Yfirfærsla á eignarhlut sveitarfélaga skv. 1 mgr. nær aðeins til hjúkrunarheimila sem eru í rekstri og sameiginlegri eigu ríkis og sveitarfélaga og skal lokið eigi síðar en 1. janúar 2026.
<br/>
  <br/>
  <center>
    <b>II. KAFLI</b>
  </center>
  <center>
    <b>Breyting á <a href="/altext/stjt/1999.125.html" id="">lögum um málefni aldraðra, nr. 125/1999</a>.</b>
  </center>
  <p style="text-align:center; margin:0px">3. gr.</p>      1.–3. málsl. 5. mgr. 9. gr. laganna falla brott.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">4. gr.</p>      Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 2025.
<br/>      Þrátt fyrir 1. mgr. fela breytingar á ábyrgðarskiptingu vegna uppbyggingar hjúkrunarheimila skv. 1. gr. ekki í sér yfirtöku ríkisins á kostnaðarþátttöku sveitarfélaga vegna hjúkrunarheimila sem voru í byggingu fyrir gildistöku laga þessara.
<br/>
  <br/>
  <p style="text-align:center; margin:0px">
    <em>Samþykkt á Alþingi 16. júní 2025.</em>
  </p>
</div>
