<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="165" year="2019" law-type="law">
  <name>Lög um sviðslistir</name>
  <num-and-date>
    <date>2019-12-23</date>
    <num>165</num>
    <original>2019 nr. 165 23. desember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=150&amp;amp;mnr=276"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/150/s/0305.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 2020. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2025.050.html"&gt; L. 50/2025 &lt;/a&gt; (tóku gildi 22. júlí 2025). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; menningar-, nýsköpunar- og háskólaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; menningar-, nýsköpunar- og háskólaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið og yfirstjórn.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Markmið laga þessara er að efla sviðslistir á landinu öllu, marka heildarramma fyrir málefni sviðslista og búa þeim hagstæð skilyrði.</sen>
          <sen nr="2">Með sviðslistum er átt við leiklist, danslist, óperuflutning, brúðuleik og skylda liststarfsemi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra fer með yfirstjórn sviðslistamála samkvæmt lögum þessum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Þjóðleikhús.</name>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðleikhúsið er eign íslensku þjóðarinnar.</sen>
          <sen nr="2">Í því skal iðka leiklist og aðrar sviðslistir.</sen>
          <sen nr="3">Þjóðleikhúsið skal stuðla að þróun sviðslista og nýsköpunar, efla íslenska leikritun, leitast við að glæða áhuga landsmanna á sviðslistum og vera til fyrirmyndar um listrænan flutning viðfangsefna á íslensku.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Helstu verkefni.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðalverkefni Þjóðleikhússins er flutningur íslenskra og erlendra leikverka, jafnt eldri verka sem nýrra, og að stuðla að frumsköpun í íslenskum sviðslistum.</sen>
          <sen nr="2">Verkefnaval skal vera fjölbreytt og tryggt skal að á hverju leikári séu frumflutt íslensk leikverk og sett upp verk ætluð börnum og ungu fólki.</sen>
          <sen nr="3">Leikhúsið annast einnig fræðslu- og kynningarstarf og stendur að leikferðum innan lands og til annarra landa og því að fengnir séu til Íslands erlendir listamenn, eftir því sem aðstæður leyfa.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Þjóðleikhússtjóri.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar þjóðleikhússtjóra til fimm ára í senn að fenginni umsögn þjóðleikhúsráðs.</sen>
          <sen nr="2">Þjóðleikhússtjóri skal hafa háskólamenntun og staðgóða reynslu og þekkingu á sviðslistum og starfssviði leikhúss.</sen>
          <sen nr="3">Skipa má þjóðleikhússtjóra að nýju til fimm ára en eigi oftar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðleikhússtjóri stýrir starfsemi og rekstri Þjóðleikhússins og markar listræna stefnu þess.</sen>
          <sen nr="2">Hann ræður aðra starfsmenn leikhússins og er í fyrirsvari fyrir það.</sen>
          <sen nr="3">Þjóðleikhússtjóri situr að jafnaði fundi þjóðleikhúsráðs.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Þjóðleikhúsráð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar sjö fulltrúa í þjóðleikhúsráð til fimm ára í senn.</sen>
          <sen nr="2">Fagfélög innan Sviðslistasambands Íslands tilnefna þrjá fulltrúa og Klassís, fagfélag klassískra söngvara á Íslandi, einn fulltrúa.</sen>
          <sen nr="3">Ráðherra skipar þrjá fulltrúa án tilnefningar og skal einn þeirra vera formaður.</sen>
          <sen nr="4">Varamenn skulu skipaðir á sama hátt.</sen>
          <sen nr="5">Að jafnaði skal ekki skipa sama aðalmann í þjóðleikhúsráð lengur en tvö samfelld starfstímabil.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðleikhúsráð er stjórnarnefnd Þjóðleikhússins og skulu allar meiri háttar ákvarðanir um rekstur Þjóðleikhússins og óperunnar kynntar fyrir ráðinu.</sen>
          <sen nr="2">Ráðið setur sér starfsreglur þar sem nánar er kveðið á um framkvæmd starfa þess.</sen>
          <sen nr="3">Þjóðleikhúsráð vinnur með þjóðleikhússtjóra að langtímaáætlun um starfsemi Þjóðleikhússins.</sen>
          <sen nr="4">Stefna Þjóðleikhússins til þriggja ára og ársáætlun skulu lagðar fyrir þjóðleikhúsráð og ber ráðið ábyrgð á eftirliti með framkvæmd þeirra gagnvart ráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2025.050.html" law-nr="50" law-year="2025" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2025, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="409">
            <start xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='5']"/>
          </location>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="rekstur Þjóðleikhússins og óperunnar" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Samstarf.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þjóðleikhúsið skal kosta kapps um samstarf við stofnanir, félög og aðra sem sinna sviðslistum með listrænan ávinning og fjölbreytni að markmiði.</sen>
          <sen nr="2">Leikhúsið auglýsir eftir samstarfsaðilum ár hvert og gerir formlega samstarfssamninga berist umsókn um samstarf sem er til þess fallið að ná markmiðum ákvæðisins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leikhúsið skal eftir föngum veita leikfélögum áhugamanna lið og gera sviðslistanemendum kleift að fylgjast með leikhússtarfinu.</sen>
          <sen nr="2">Leikhúsið stuðlar einnig að listuppeldi og fræðslustarfi í samvinnu við menntastofnanir og gerir nemendum og almenningi kleift að kynna sér starfsemi leikhússins eftir því sem við verður komið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Nýting húsnæðis Þjóðleikhússins.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Húsnæði Þjóðleikhússins má nota til hvers konar menningarstarfsemi þegar það er ekki notað til reglubundinnar starfsemi leikhússins samkvæmt lögum þessum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Fjárhagur og gjaldtaka.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Kostnaður af þjóðleikhúsráði og rekstri Þjóðleikhússins greiðist úr ríkissjóði.</sen>
          <sen nr="2">Þjóðleikhúsinu er heimilt að hafa tekjur af eigin starfsemi og taka aðgangseyri.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2a" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli A.</nr-title>
    <name>Óperan.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2025.050.html" law-nr="50" law-year="2025" law-art="2" nr="1">
        <footnote-sen>L. 50/2025, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="20">
          <start xpath="chapter[@nr='2a' and @chapter-type='kafli']/nr-title[1]"/>
          <end xpath="chapter[@nr='2a' and @chapter-type='kafli']/name[1]"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="8a">
      <nr-title>8. gr. a.</nr-title>
      <name>Hlutverk og helstu verkefni.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hlutverk óperunnar er að sviðsetja óperuverk af háum listrænum gæðum, sinna sögulegri arfleifð óperulista, vera vettvangur framþróunar og nýsköpunar í óperulistum á Íslandi og glæða áhuga landsmanna á þeim.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Verkefnaval skal vera fjölbreytt og viðburðir aðgengilegir.</sen>
          <sen nr="2">Miða skal við að árlega sé á dagskrá flutningur á íslensku verki eftir því sem aðstæður leyfa.</sen>
          <sen nr="3">Óperan annast einnig fræðslu- og kynningarstarf og stendur fyrir samstarfsverkefnum í öllum landshlutum.</sen>
          <sen nr="4">Óperunni er heimilt að taka þátt í alþjóðlegu samstarfi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2025.050.html" law-nr="50" law-year="2025" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2025, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="557">
            <start xpath="chapter[@nr='2a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8a']/nr-title[1]"/>
            <end xpath="chapter[@nr='2a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8a']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8b">
      <nr-title>8. gr. b.</nr-title>
      <name>Óperustjóri.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar óperustjóra til fimm ára í senn samkvæmt tillögu hæfnisnefndar, sbr. 3. mgr.</sen>
          <sen nr="2">Óperustjóri skal hafa háskólamenntun í listum eða sambærilega menntun og staðgóða reynslu og þekkingu af vettvangi óperulista.</sen>
          <sen nr="3">Skipa má óperustjóra að nýju til fimm ára en eigi oftar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óperustjóri stýrir óperunni, er í fyrirsvari fyrir hana, markar listræna stefnu hennar og ákveður listrænt teymi fyrir hverja uppfærslu.</sen>
          <sen nr="2">Óperustjóri heyrir undir þjóðleikhússtjóra í skipuriti og skal eiga samráð við hann um gerð fjárhagsáætlana og meiri háttar ákvarðanir er varða rekstur óperunnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hæfnisnefnd skv. 1. mgr. er fimm manna nefnd sem skal sérstaklega skipuð í hvert sinn sem skipa á nýjan óperustjóra.</sen>
          <sen nr="2">Hana skipa þjóðleikhússtjóri, formaður þjóðleikhúsráðs, sá fulltrúi þjóðleikhúsráðs sem tilnefndur er af Klassís, fagfélagi klassískra söngvara á Íslandi, annar fulltrúi þjóðleikhúsráðs sem ráðherra skipar án tilnefningar auk eins fulltrúa sem ráðherra skipar sérstaklega til setu í nefndinni og skal sá jafnframt hafa staðgóða þekkingu af vettvangi óperulista.</sen>
          <sen nr="3">Ráðherra tilnefnir formann nefndarinnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2025.050.html" law-nr="50" law-year="2025" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2025, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="1111">
            <start xpath="chapter[@nr='2a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8b']/nr-title[1]"/>
            <end xpath="chapter[@nr='2a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8b']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8c">
      <nr-title>8. gr. c.</nr-title>
      <name>Samstarf og rekstur.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óperan er hluti af Þjóðleikhúsinu og nýtur samstarfs við það og stuðnings af starfsemi þess.</sen>
          <sen nr="2">Þjóðleikhúsráð hefur eftirlit með starfsemi óperunnar og skal rekstur hennar sérstaklega kynntur ráðinu.</sen>
          <sen nr="3">Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði um samrekstur Þjóðleikhússins og óperunnar í reglugerð, sbr. 20. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óperan skal kosta kapps um samstarf við stofnanir, félög og aðra sem starfa að sömu markmiðum.</sen>
          <sen nr="2">Í því skyni skal m.a. gera hópum á sviði óperulista kleift að taka þátt í starfi óperunnar.</sen>
          <sen nr="3">Óperan stuðlar jafnframt að fræðslu- og kynningarstarfi í samvinnu við skóla og menntastofnanir og gerir nemendum og almenningi kleift að kynnast starfsemi hennar.</sen>
          <sen nr="4">Óperan tekur þátt í alþjóðlegu samstarfi eftir því sem við verður komið, sbr. 8. gr. a.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2025.050.html" law-nr="50" law-year="2025" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2025, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="772">
            <start xpath="chapter[@nr='2a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8c']/nr-title[1]"/>
            <end xpath="chapter[@nr='2a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8c']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8d">
      <nr-title>8. gr. d.</nr-title>
      <name>Fjárhagur og gjaldtaka.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Kostnaður af rekstri óperunnar greiðist úr ríkissjóði samkvæmt sérstöku framlagi í fjárlögum.</sen>
          <sen nr="2">Óperunni er heimilt að hafa tekjur af eigin starfsemi og taka aðgangseyri.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2025.050.html" law-nr="50" law-year="2025" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2025, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="200">
            <start xpath="chapter[@nr='2a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8d']/nr-title[1]"/>
            <end xpath="chapter[@nr='2a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8d']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Íslenski dansflokkurinn.</name>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hlutverk Íslenska dansflokksins er að sýna dansverk, vera vettvangur fyrir framþróun og nýsköpun danslistar á Íslandi og glæða áhuga landsmanna á danslist.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Helstu verkefni.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðalverkefni Íslenska dansflokksins eru sýningar á íslenskum og erlendum dansverkum.</sen>
          <sen nr="2">Verkefnaval skal vera fjölbreytt og tryggt skal að á dagskrá hvers starfsárs séu íslensk dansverk.</sen>
          <sen nr="3">Dansflokkurinn annast einnig fræðslu- og kynningarstarf og stendur að sýningarferðum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Listdansstjóri.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar listdansstjóra til fimm ára í senn að fenginni umsögn listdansráðs.</sen>
          <sen nr="2">Listdansstjóri skal hafa háskólamenntun og staðgóða reynslu og þekkingu á danslist og starfssviði dansflokks.</sen>
          <sen nr="3">Skipa má listdansstjóra að nýju til fimm ára en eigi oftar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Listdansstjóri stýrir starfsemi og rekstri Íslenska dansflokksins og markar listræna stefnu hans.</sen>
          <sen nr="2">Hann ræður aðra starfsmenn flokksins og er í fyrirsvari fyrir hann.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Listdansráð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar þriggja manna listdansráð Íslenska dansflokksins til fimm ára í senn.</sen>
          <sen nr="2">Fagfélög innan Sviðslistasambands Íslands tilnefna tvo fulltrúa en ráðherra skipar einn án tilnefningar og skal hann vera formaður.</sen>
          <sen nr="3">Varamenn skulu skipaðir á sama hátt.</sen>
          <sen nr="4">Ekki er heimilt að skipa sama aðalmann í ráðið lengur en tvö samfelld starfstímabil.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Listdansráð hefur eftirlit með starfsemi Íslenska dansflokksins og veitir ráðherra reglulega umsögn um stefnu og áætlun hans.</sen>
          <sen nr="2">Ráðið setur sér starfsreglur.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Samstarf.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Íslenski dansflokkurinn skal kosta kapps um samstarf við stofnanir, félög og aðra sem sinna danslist með listrænan ávinning og fjölbreytni að markmiði.</sen>
          <sen nr="2">Dansflokkurinn auglýsir eftir samstarfsaðilum ár hvert og gerir formlega samstarfssamninga berist umsókn um samstarf sem er til þess fallið að ná markmiðum ákvæðisins.</sen>
          <sen nr="3">Dansflokkurinn stuðlar að listuppeldi og fræðslustarfi í samvinnu við menntastofnanir og gerir nemendum og almenningi kleift að kynna sér starfsemi dansflokksins eftir því sem við verður komið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Fjárhagur og gjaldtaka.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Kostnaður af listdansráði og rekstri Íslenska dansflokksins greiðist úr ríkissjóði.</sen>
          <sen nr="2">Íslenska dansflokknum er heimilt að hafa tekjur af eigin starfsemi og taka aðgangseyri.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Önnur sviðslistastarfsemi.</name>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Sviðslistaráð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar þriggja manna sviðslistaráð til þriggja ára í senn.</sen>
          <sen nr="2">Fagfélög innan Sviðslistasambands Íslands tilnefna tvo fulltrúa í ráðið en ráðherra skipar einn fulltrúa án tilnefningar og skal hann vera formaður.</sen>
          <sen nr="3">Varamenn skulu skipaðir á sama hátt.</sen>
          <sen nr="4">Óheimilt er að skipa sama aðalmann í sviðslistaráð lengur en tvö samfelld starfstímabil.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hlutverk sitt rækir sviðslistaráð m.a. með því að:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">veita umsögn um þau mál sem ráðherra vísar til þess,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gera tillögu til ráðherra um stefnu og helstu áherslur í starfi sviðslistasjóðs til þriggja ára í senn,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gera tillögu til ráðherra um úthlutunarreglur sviðslistasjóðs, og</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">úthluta árlega styrkjum úr sviðslistasjóði.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Sviðslistasjóður.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hlutverk sviðslistasjóðs er að efla íslenskar sviðslistir og standa straum af öðrum verkefnum sem falla undir hlutverk og starfsemi á sviði sviðslista með úthlutun fjár úr sjóðnum til atvinnuhópa.</sen>
          <sen nr="2">Sviðslistaráð gerir tillögur til ráðherra um stefnu og helstu áherslur í starfi sjóðsins til þriggja ára.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra setur sviðslistasjóði reglur um auglýsingar, meðferð umsókna og afgreiðslu þeirra.</sen>
          <sen nr="2">Við mat á umsóknum úr sviðslistasjóði er sviðslistaráði heimilt að leita umsagnar fagaðila.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þóknun fulltrúa í sviðslistaráði og annar kostnaður af starfsemi ráðsins greiðist úr ríkissjóði.</sen>
          <sen nr="2">Ákvarðanir sviðslistaráðs eru endanlegar á stjórnsýslustigi og sæta ekki kæru til ráðherra.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 720/2024.</footnote-sen>
          <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='17']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Ráðherra setur sviðslistasjóði reglur" after-mark="um auglýsingar, meðferð umsókna og afgreiðslu þeirra.$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Kynningarmiðstöð sviðslista.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal setja á fót kynningarmiðstöð sviðslista til að kynna íslenskar sviðslistir hér á landi og erlendis og efla alþjóðlegt samstarf íslenskra sviðslistamanna og stofnana.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2025.050.html" law-nr="50" law-year="2025" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2025, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='19']/nr-title[1]" before-mark="^19. gr." after-mark="$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerðarheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði um framkvæmd þessara laga í reglugerð, þ.m.t. um eftirtalda þætti:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Starfsemi Þjóðleikhússins, sbr. II. kafla, m.a. um nýtingu húsnæðis þess, sbr. 7. gr.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Starfsemi óperunnar, sbr. II. kafla A, m.a. um hlutverk hennar í þróun og frumflutningi nýrra íslenskra verka, sbr. 8. gr. a, og um samstarf hennar við aðra aðila sem vinna að sömu markmiðum, sbr. 2. mgr. 8. gr. c.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Rekstur Þjóðleikhússins og óperunnar, sbr. 1. mgr. 8. gr. c, þ.m.t. um samstarf og hlutverkaskiptingu þjóðleikhússtjóra og óperustjóra, gerð og samþykkt fjárhagsáætlana og eftirlit með þeim, fyrirkomulag ráðninga hjá óperunni og um samrekstur Þjóðleikhúss og óperunnar að öðru leyti.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Starfsemi Íslenska dansflokksins, sbr. III. kafla.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Starfsemi kynningarmiðstöðvar sviðslista, sbr. 18. gr.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2025.050.html" law-nr="50" law-year="2025" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2025, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="806">
            <start xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='20']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='20']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='e']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi taka gildi 1. júlí 2020.</sen>
          <sen nr="2" expiry-symbol-offset="0">…</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr-type="temporary-clauses" nr="t">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" roman-nr="1" number-type="roman">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2025.050.html" law-nr="50" law-year="2025" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2025, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='I']/nr-title[1]" before-mark="^I." after-mark="$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði 5. gr. reglna um starfsemi Íslenska dansflokksins, nr. 14/2002, um starfslok listdansara skulu tímabundið halda gildi sínu þrátt fyrir gildistöku laga þessara uns kveðið hefur verið á um starfslok listdansara í kjarasamningi stéttarfélags þeirra og ríkisins.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="III" roman-nr="3" number-type="roman">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal skipa samstarfsnefnd sem kanna skal frekari samþættingu óperunnar, Þjóðleikhússins og Íslenska dansflokksins.</sen>
          <sen nr="2">Nefndin skal m.a. kanna möguleika á, og meta ávinning af, auknum samrekstri fag- og stoðdeilda.</sen>
          <sen nr="3">Nefndin skili ráðherra skýrslu með niðurstöðum sínum fyrir lok árs 2027.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2025.050.html" law-nr="50" law-year="2025" law-art="6" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2025, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="291">
            <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='III']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
            <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='III']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
