<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="56" year="2024" law-type="law">
  <name>Lög um innviði markaða fyrir fjármálagerninga sem byggjast á dreifðri færsluskrártækni</name>
  <num-and-date>
    <date>2024-07-05</date>
    <num>56</num>
    <original>2024 nr. 56 5. júlí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=154&amp;amp;mnr=914"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/154/s/1359.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 5. júlí 2024; &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki reglugerð &lt;a href="/lagasafn/pdf/156b/i32022R0858.pdf"&gt; 2022/858 &lt;/a&gt; . &lt;/small&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Markmið laga þessara er að koma á tilraunaumgjörð um útgáfu fjármálagerninga á grundvelli dreifðrar færsluskrártækni og sértækra leyfa til rekstrar innviða sem taka þá til viðskipta eða annast uppgjör slíkra viðskipta, án þess að slegið sé af kröfum um vernd fjárfesta, fjármálastöðugleika og heilleika markaðarins.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Lögfesting.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvæði reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2022/858 frá 30. maí 2022 um tilraunaregluverk fyrir innviði markaða sem byggjast á dreifðri færsluskrártækni og um breytingu á reglugerðum (ESB) nr. 600/2014 og (ESB) nr. 909/2014 og tilskipun 2014/65/ESB, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 92 frá 20. desember 2023, bls. 160–192, skulu hafa lagagildi hér á landi með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 185/2023 frá 5. júlí 2023, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 26 frá 21. mars 2024, bls. 12–13, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við EES-samninginn, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Þegar vísað er til laga þessara í lögunum er jafnframt átt við reglugerð ESB samkvæmt þessari grein.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Skýring hugtaka.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Eftirfarandi hugtök í reglugerð (ESB) 2022/858 hafa svofellda merkingu:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Aðilar sem tilgreindir eru í 3. mgr. 53. gr. tilskipunar 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Aðilar eða þátttakendur skv. 3. mgr. 94. gr. laga um markaði fyrir fjármálagerninga, nr. 115/2021.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Fjármálagerningur samkvæmt tilskipun 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Fjármálagerningur í skilningi laga um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Hlutdeildarskírteini í sjóðum um sameiginlega fjárfestingu sem falla undir iv. lið a-liðar 4. mgr. 25. gr. tilskipunar 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Hlutdeildarskírteini skv. d-lið 1. tölul. 5. mgr. 45. gr. laga um markaði fyrir fjármálagerninga, nr. 115/2021.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Kröfur tilskipunar 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Kröfur laga um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Markaðstorg fjármálagerninga samkvæmt tilskipun 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Markaðstorg fjármálagerninga í skilningi laga um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="6" nr-type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Ráðstafanir til verndar gegn ógjaldfærni samkvæmt tilskipun 98/26/EB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Ráðstafanir til verndar gegn ógjaldfærni samkvæmt lögum um öryggi fyrirmæla í greiðslukerfum og verðbréfauppgjörskerfum, nr. 90/1999.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="7" nr-type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Rekstraraðili markaðar samkvæmt tilskipun 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Rekstraraðili markaðar í skilningi laga um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="8" nr-type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Skipulegur markaður samkvæmt tilskipun 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Skipulegur markaður í skilningi laga um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="9" nr-type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Starfsleyfi samkvæmt tilskipun 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Starfsleyfi samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="10" nr-type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <name>Tilnefning og tilkynning í samræmi við tilskipun 98/26/EB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Viðurkenning og tilkynning samkvæmt lögum um öryggi fyrirmæla í greiðslukerfum og verðbréfauppgjörskerfum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="11" nr-type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <name>Tími sem tilgreindur er í 3. mgr. 7. gr. tilskipunar 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Tímamörk skv. 2. mgr. 7. gr. laga um markaði fyrir fjármálagerninga, nr. 115/2021.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="12" nr-type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <name>Upplýsingar sem krafist er skv. 7. gr. tilskipunar 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Allar nauðsynlegar upplýsingar skv. 7. gr. laga um markaði fyrir fjármálagerninga, nr. 115/2021.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="13" nr-type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <name>Verðbréfafyrirtæki samkvæmt tilskipun 2014/65/ESB:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Verðbréfafyrirtæki í skilningi laga um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Eftirlit og upplýsingagjöf.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Seðlabanki Íslands er lögbært yfirvald hér á landi í skilningi laga þessara og fer Fjármálaeftirlitið með þau verkefni sem því eru falin.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlit Seðlabanka Íslands og Eftirlitsstofnun EFTA annast eftirlit samkvæmt lögum þessum í samræmi við EES-samninginn, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið og samning milli EFTA-ríkjanna um stofnun eftirlitsstofnunar og dómstóls.</sen>
        <sen nr="2">Um eftirlitið fer samkvæmt ákvæðum laga þessara, laga um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi og laga um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Um eftirlitsheimildir og framkvæmd eftirlits með starfsemi á grundvelli laga þessara fer enn fremur, eftir því sem við á, samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga og lögum um verðbréfamiðstöðvar, uppgjör og rafræna eignarskráningu fjármálagerninga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Um álitsumleitan og upplýsingagjöf til Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunarinnar og, ef við á, annarra viðeigandi yfirvalda fer skv. 8.–11. gr. reglugerðar (ESB) 2022/858.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Veiting sértækra leyfa og undanþágna.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið veitir og afturkallar sértæk leyfi og undanþágur til að reka innviði markaða fyrir fjármálagerninga sem byggjast á dreifðri færsluskrártækni á grundvelli laga þessara, sbr. einnig lög um markaði fyrir fjármálagerninga og lög um verðbréfamiðstöðvar, uppgjör og rafræna eignarskráningu fjármálagerninga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Úrbætur.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Komi í ljós að ákvæðum laga þessara, eða stjórnvaldsfyrirmæla settra með stoð í þeim, sé ekki fylgt getur Fjármálaeftirlitið krafist þess að úr sé bætt innan hæfilegs frests.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Stjórnvaldsfyrirmæli.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur um nánari framkvæmd eftirfarandi ákvæða reglugerðar (ESB) 2022/858 :</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">6. mgr. 3. gr. um viðmiðunarmörk.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">C-liðar 1. mgr. 4. gr. og c-liðar 1. mgr. 5. gr. um mótvægisaðgerðir.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">4. mgr. 8. gr., 4. mgr. 9. gr. og 4. mgr. 10. gr. um stöðluð eyðublöð, snið og sniðmát vegna umsókna.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 5. júlí 2024.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Breytingar á öðrum lögum. &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2024.056.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."&gt; … &lt;/a&gt;</name>
  </art>
</law>
