<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="20" parliament="149c" year="1890">
  <name>Lög um innheimtu og meðferð á kirknafé</name>
  <num-and-date>
    <date>1890-05-22</date>
    <num>20</num>
    <original>1890 nr. 20 22. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 18. september 1890. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1909040&quot;&gt; L. 40/1909 &lt;/a&gt; (tóku gildi 18. nóv. 1909). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Rétt er, að fjárhaldsmaður kirkju feli hlutaðeigandi sóknarnefnd, vilji hún það að sér taka, að heimta inn tekjur kirkju og koma þeim í peninga, gegn innheimtulaunum, 10 af hundraði.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1909040?g9" law-art="9" law-nr="40" law-year="1909" nr="1">
        <footnote-sen>L. 40/1909, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>2</art>
          <nr-title after-mark="$" before-mark="^2. gr. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Frá næsta nýári eftir að lög þessi öðlast gildi og koma til framkvæmdar, skal reikningsár kirkna vera frá 1. janúar til 31. desember.</sen>
      <sen>Skal semja reikninga kirkna sem fyrst eftir nýár.</sen>
      <sen>Skal hlutaðeigandi prestur, eða, ef hann er féhirðir kirkjunnar, hlutaðeigandi safnaðarfulltrúi fyrst rannsaka reikninginn og bera hann saman við hrepps- og kirkjubækur.</sen>
      <sen>Fyrir rannsókn þessa má greiða 2 kr. af tekjum kirkjunnar.</sen>
      <sen>Fyrir lok maímánaðar skulu kirkjureikningar með fullnægjandi fylgiskjölum vera komnir til hlutaðeigandi prófasts, er rannsakar þá og leggur fram á héraðsfundi.</sen>
      <sen>Nú álítur bæði héraðsprófastur og héraðsfundur reikning kirkju réttan, er það þá fullnaðarúrskurður, en greini prófast og héraðsfund á, leggur biskup á fullnaðarúrskurð.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Stofna skal almennan kirkjusjóð, og skal hver kirkja hafa sína viðskiptabók við sjóðinn.</sen>
      <sen>Stiftsyfirvöld Íslands hafa umsjón yfir kirkjusjóði þessum og ábyrgð á honum.</sen>
      <sen>Fé kirkjusjóðs skal ávaxta eftir sömu reglum og landssjóðsfé.</sen>
      <sen>Forgangsrétt til lána úr sjóði þessum eiga kirkjur.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Auglýsa skal reikninga sjóðs þessa í Stjórnartíðindunum, deildinni B, ár hvert.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Allt það fé, sem kirkjur eiga afgangs útgjöldum, skal láta á vöxtu í hinum almenna kirkjusjóði og vextirnir árlega leggjast við höfuðstólinn.</sen>
      <sen>Heimilt er þó reikningshaldara að halda eftir vaxtalaust 100 kr. af tekjum kirkju.</sen>
      <sen>Rétt er og að kirkjur greiði vexti af fé því, sem þær hafa að láni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þó falla niður þeir vextir, sem eigi geta greiðst af helmingi þess, er hver kirkja hefur afgangs árlegum útgjöldum sínum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Af sjóðum þeim, sem kirkjur eiga, þá er lög þessi öðlast gildi, skal sá, er sjóðinn hefur undir höndum, greiða í hinn almenna kirkjusjóð 1/15 á ári, uns sjóðurinn er allur greiddur af hendi enda þurfi hans eigi kirkjunni til aðgjörðar eða endurbyggingar á því tímabili.</sen>
      <sen>Sé kirkja afhent, skal greiða sjóðinn allan af hendi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þá er fjárhaldsmaður, er haft hefur kirkju til umsjónar og ábyrgðar og lánað henni fé, sleppir fjárhaldinu eða deyr, skal hann eða erfingjar hans eiga heimting á að fá skuld þá borgaða af fé því, sem kirkjan hefur afgangs nauðsynlegum ársútgjöldum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði laga þessara ná eigi til bændakirkna, nema hlutaðeigandi kirkjuráðendur veiti til þess samþykki sitt.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
