<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="46" parliament="150b" year="1905">
  <name>Lög um hefð</name>
  <num-and-date>
    <date>1905-11-10</date>
    <num>46</num>
    <original>1905 nr. 46 10. nóvember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 23. febrúar 1906. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1936085&quot;&gt; L. 85/1936 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 1937). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1991.020.html&quot;&gt; L. 20/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1991.091.html&quot;&gt; L. 91/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hefð má vinna á hverjum hlut, jafnt fasteign sem lausafé, er getur verið eign einstakra manna, án tillits til þess, hvort hann var áður einstaks manns eign eða opinber eign.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Skilyrði fyrir hefð er 20 ára óslitið eignarhald á fasteign, en 10 ára óslitið eignarhald á lausafé.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Nú hefir maður umráðum náð með glæp eða óráðvandlegu atferli, og má hann þá ekki hefð vinna.</sen>
      <sen>Sama er og ef hefðandi fær vitneskju um, áður en hefðin er fullnuð, að eignarhaldið sé þannig til komið.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Nú hefir hefðandi fengið hlutinn að veði, til geymslu, til láns eða á leigu, og geta þá slík umráð ekki heimilað hefð.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Til hefðartíma má telja óslitið eignarhald tveggja manna eða fleiri, ef eignarhaldið hefir löglega gengið frá manni til manns.</sen>
      <sen>Eignarhald hvers einstaks hefðanda verður að fullnægja skilyrðum þeim, er sett eru í 2. gr.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Nú missir hefðandi umráð yfir hlutnum, og slitnar þá hefðarhaldið, nema svo sé, að hann hafi umráðin óviljandi misst og náð þeim aftur innan 6 mánaða eða nái þeim með lögsókn, er hafin sé innan þess frests og rekin með hæfilegum hraða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Nú er réttur hefðanda til eignarhaldsins vefengdur með löglega birtri dómstefnu, áður en hefðartíminn er fullnaður, og málið því næst rekið með hæfilegum hraða, eða vefengingarkröfu er lýst í bú hefðanda og skal þá álíta hefðarhaldið slitið þann dag, sem dómsmál er höfðað, ef dómur gengur sækjanda í vil, en dagsetningardag vefengingarkröfu, verði hún gild metin</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1991.091.html#G161" law-art="161" law-nr="91" law-year="1991" nr="1">
        <footnote-sen>L. 91/1991, 161. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="sem dómsmál er höfðað">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>4</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark=" dómstefnu, áður en hefðartíminn er fullnaður, og málið því næst rekið með hæfilegum hraða, eða vefengingarkröfu er lýst í bú hefðanda og skal þá álíta hefðarhaldið slitið þann dag, (\[? ?)?sem dómsmál er höfðað(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?ef dómur gengur sækjanda í vil, en dagsetningardag vefengingarkröfu, verði hún gild metin (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Nú er réttur hefðanda til eignarhaldsins vefengdur með löglega birtri ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1991.020.html#G135" law-art="135" law-nr="20" law-year="1991" nr="2">
        <footnote-sen>L. 20/1991, 135. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>4</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^Nú er réttur hefðanda til eignarhaldsins vefengdur með löglega birtri (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?dómstefnu, áður en hefðartíminn er fullnaður, og málið því næst rekið með hæfilegum hraða, eða vefengingarkröfu er lýst í bú hefðanda og skal þá álíta hefðarhaldið slitið þann dag, (\[? ?)?sem dómsmál er höfðað(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?ef dómur gengur sækjanda í vil, en dagsetningardag vefengingarkröfu, verði hún gild metin ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Nú hefir maður arðberandi hlut í eignarhaldi, er til hefðar mátti leiða skv. 2. gr., og hluturinn verður af honum dæmdur, þá ber honum aðeins að standa skil á þeim arði, er hann hefir haft af hlutnum, frá þeim degi, er honum var birt sáttakæra eða dómstefna, eða sagt var til kröfu í búi hans.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Fullnuð hefð skapar eignarrétt yfir hlut þeim, er í eignarhaldi var, og þarf hefðandi ekki að styðjast við aðra eignarheimild.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Afnotaréttur, sem stofnaður er áður en hefðarhaldið byrjaði, fellur úr gildi um leið og hefðin er fullnuð, ef umráð hefðanda yfir eigninni hafa útilokað afnotin.</sen>
      <sen>Nú stofnar annar en hefðandi afnotarétt með samningi yfir eign þeirri, er hefðandi hefir í eignarhaldi, og fellur þá afnotaréttur sá úr gildi um leið og eignarhefð er fullnuð, þótt ekki sé liðinn hefðartími fullur frá stofnun hans, ef eignarhald hefðanda hefir útilokað afnotin.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Afgjaldsskyldur, er á jörð hvíla, og sjálfsvörsluveðsréttur falla ekki úr gildi við það, að eign sú, er réttindi þessi hvíla á, verður hefðuð.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Notkun með samsvarandi skilyrðum og þeim, er gilda um eignarhefð, skapar afnotarétt.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hefð á ósýnilegum ítökum, svo sem slægjum, beit, reka o.</sen>
      <sen>s.</sen>
      <sen>frv., getur aðeins unnist með 40 ára notkun og öðrum skilyrðum sömu sem eignarhefð.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1936085?g224" law-art="224" law-nr="85" law-year="1936" nr="1">
        <footnote-sen>L. 85/1936, 224. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>9</art>
          <nr-title after-mark="$" before-mark="^9. gr. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
