<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="36" parliament="150b" year="1911">
  <name>Lög um forgangsrétt kandídata frá háskóla Íslands til embætta</name>
  <num-and-date>
    <date>1911-07-11</date>
    <num>36</num>
    <original>1911 nr. 36 11. júlí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=22&amp;amp;mnr=70&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/22/s/pdf/0130.pdf&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 9. október 1911. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1936084&quot;&gt; L. 84/1936 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. sept. 1936). &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1952019&quot;&gt; L. 19/1952 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. febr. 1952). &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1986045&quot;&gt; L. 45/1986 &lt;/a&gt; (tóku gildi 21. maí 1986). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1990.118.html&quot;&gt; L. 118/1990 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 1990). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Eftir að háskóli Íslands er tekinn til starfa hafa þeir einir rétt til embætta hér á landi, er tekið hafa embættispróf við háskólann.</sen>
      <sen>Þó á þetta aðeins við þær fræðigreinar, sem þar eru kenndar og próf er haldið í.</sen>
      <sen>Þeir, sem lokið hafa meistara- eða kandídatsprófi í íslenskum fræðum við heimspekideild háskólans, skulu að öðru jöfnu hafa forgangsrétt til kennslu í íslenskri tungu, íslenskum bókmenntum og Íslandssögu við alla framhaldsskóla, sem kostaðir eru eða styrktir af ríkisfé eða sveitarfé, nema kennsla á unglingastiginu sé í framkvæmdinni í höndum barnaskóla, og þó því aðeins, að kennsla í þessum greinum nemi a.m.k. hálfu kennarastarfi eða sérstakur kennari sé ráðinn til starfsins, enda skulu þeir að öðru leyti fullnægja þeim kröfum um menntun kennara við gagnfræða- og menntaskóla, sem gerðar eru í lögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þeir, sem lokið hafa B.</sen>
      <sen>A.-prófi við heimspekideild háskólans, skulu með hliðstæðum hætti njóta forgangsréttar til kennslu við skóla gagnfræðastigsins og við sérskóla í þeim greinum, er próf hvers þeirra um sig tekur til, enda fullnægi þeir að öðru leyti þeim kröfum um menntun kennara við gagnfræðaskóla eða menntaskóla, sem gerðar eru í lögum.</sen>
      <sen>Þeir standa þó að baki þeim mönnum, er fyrri málsgrein getur, um kennslu í íslenskum fræðum, og eigi framar þeim, er lokið hafa við háskóla fullnaðarprófi með kennsluréttindum í þeim greinum, er B.</sen>
      <sen>A.-prófið lýtur að.</sen>
      <sen>Þá standa B.</sen>
      <sen>A.-prófsmenn eigi framar þeim kennurum, er lokið hafa fullnaðarprófi frá erlendum kennaraháskólum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1952019?g1" law-art="1" law-nr="19" law-year="1952" nr="1">
        <footnote-sen>L. 19/1952, 1. gr.</footnote-sen>
        <footnote-sen>, sbr. &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1952019?g4&quot;&gt;4. gr.&lt;/a&gt;</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </start>
          <end>
            <art>1</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>6</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Sé um að ræða kennarastöðu í tveimur eða fleiri kennslugreinum, skal sá hljóta starfið, sem hefur forgangsréttindi skv. 1. gr. að meiri hluta kennslustunda í umræddum greinum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1952019?g2" law-art="2" law-nr="19" law-year="1952" nr="1">
        <footnote-sen>L. 19/1952, 2. gr.</footnote-sen>
        <footnote-sen>, sbr. &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1952019?g4&quot;&gt;4. gr.&lt;/a&gt;</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Undanþágu frá fyrirmælum 1. gr. má landsstjórnin eftir tillögum háskólaráðsins veita, sé um kennaraembætti við háskólann að ræða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Svo er og ríkisstjórninni heimilt að veita kandídötum í guðfræði frá háskólum í Danmörku, Finnlandi, Noregi og Svíþjóð prestsembætti hér á landi, enda fullnægi þeir öðrum skilyrðum til þess að fá slík embætti og guðfræðideild mæli með því.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1986045?g1" law-art="1" law-nr="45" law-year="1986" nr="1">
        <footnote-sen>L. 45/1986, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Læknisfræðingum, er sanna, að þeir hafi aflað sér nægrar þekkingar í læknisfræði á erlendum háskólum eða öðrum slíkum menntastofnunum, má og landsstjórnin veita leyfi til þess að stunda hér á landi lækningar, en leitað skal tillagna læknadeildar háskólans í hvert skipti áður en slíkt leyfi sé veitt.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1990.118.html" law-art="3" law-nr="118" law-year="1990" nr="1">
        <footnote-sen>L. 118/1990, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>5</art>
          <nr-title after-mark="$" before-mark="^5. gr. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
