<?xml version="1.0" ?>
<law nr="3" parliament="149a" year="1955">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um skógrækt</name>
  <num-and-date>
    <date>1955-03-06</date>
    <num>3</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=74&amp;amp;mnr=90&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/74/s/pdf/0147.pdf&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. september 1955. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1983010&quot;&gt; l. 10/1983 &lt;/a&gt; (tóku gildi 25. mars 1983), &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1984076&quot;&gt; l. 76/1984 &lt;/a&gt; (tóku gildi 13. júní 1984), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1989.058.html&quot;&gt; l. 58/1989 &lt;/a&gt; (tóku gildi 14. júní 1989), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1991.090.html&quot;&gt; l. 90/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1991.092.html&quot;&gt; l. 92/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992 nema 103. gr. sem tók gildi 9. jan. 1992), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1996.073.html&quot;&gt; l. 73/1996 &lt;/a&gt; (tóku gildi 19. júní 1996), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1997.083.html&quot;&gt; l. 83/1997 &lt;/a&gt; (tóku gildi 6. júní 1997), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2005.068.html&quot;&gt; l. 68/2005 &lt;/a&gt; (tóku gildi 9. júní 2005), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.167.html&quot;&gt; l. 167/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2008), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; l. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; l. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011) og &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.060.html&quot;&gt; l. 60/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2016 nema 2. og 11. gr. sem tóku gildi 22. júní 2016). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Um markmið og stjórn Skógræktarinnar.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>1</chapter>
          <name words="Skógræktarinnar">1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skógræktin skal rekin með því markmiði:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>að vernda, friða og rækta skóga og skógarleifar, sem eru í landinu;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>að græða upp nýja skóga, þar sem henta þykir;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>að leiðbeina um meðferð skóga og kjarrs og annað það, sem að skógrækt og skóggræðslu lýtur.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktin">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn skógræktarmála samkvæmt lögum þessum, sbr. þó ákvæði IV. kafla.</sen>
        <sen>Ráðherra skipar skógræktarstjóra til fimm ára er annast framkvæmd þessara mála.</sen>
        <sen>Skal hann hafa leyst af hendi próf við skógræktarháskóla á Norðurlöndum eða við annan skóla jafnstæðan.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="28" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.167.html" law-art="24" law-nr="167" law-year="2007" nr="2">
          <footnote-sen>L. 167/2007, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1997.083.html" law-art="76" law-nr="83" law-year="1997" nr="3">
          <footnote-sen>L. 83/1997, 76. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra skipar skógræktarstjóra til fimm ára er annast framkvæmd þessara mála.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skógræktarstjóri ræður skógarverði.</sen>
        <sen>Skulu þeir eigi vera færri en einn í hverjum landsfjórðungi.</sen>
        <sen>Þeir skulu hafa aflað sér verklegrar kunnáttu í skógrækt og hafa staðist próf, sem stjórn skógræktarmála kveður á um.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1997.083.html" law-art="77" law-nr="83" law-year="1997" nr="1">
          <footnote-sen>L. 83/1997, 77. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skógarverðir skulu starfa samkvæmt fyrirmælum skógræktarstjóra og aðstoða hann í hvívetna við skógrækt og skóggræðslu í landinu.</sen>
        <sen>Þeir skulu settir yfir skógarjarðir ríkisins og annast framkvæmdir þar og enn fremur hafa eftirlit um meðferð skóga og kjarrs á þeim svæðum, sem þeim eru falin.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Störf og starfssvið skógræktarstjóra og skógarvarða skal ákveða með reglugerð, sem ráðherra setur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5a">
      <nr-title>5. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðalstöðvar Skógræktarinnar skulu vera á Fljótsdalshéraði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktarinnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1989.058.html" law-art="1" law-nr="58" law-year="1989" nr="2">
          <footnote-sen>L. 58/1989, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>5a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>5a</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Um meðferð skóga, kjarrs, lyngs o.fl.</name>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í skógum eða kjarri má hvorki höggva tré né runna á annan hátt en þann, að höggvið sé innan úr, þannig, að skógurinn eða kjarrið sé grisjað, enda sé það gert í samráði við skógarvörð.</sen>
        <sen>Ekkert svæði má rjóðurfella nema með samþykki skógræktarstjóra, og þó því aðeins, að sá, sem heggur, skuldbindi sig til þess að breyta landinu í tún eða græða upp skóg að nýju á öðru jafnstóru svæði og hafa byrjað á því innan tveggja ára.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Viðarrætur má ekki rífa upp eða skerða á neinn hátt.</sen>
        <sen>Ekki má rífa lyng, fjalldrapa, víði, mel eða annan hlífðargróður, heldur klippa eða skera.</sen>
        <sen>Skógræktarstjóra og skógarvörðum er heimilt að banna allt skógarhögg og hrístekju og að banna að skerða hvers konar gróður þar sem ætla má, að slíkt geti valdið uppblæstri eða landspjöllum.</sen>
        <sen>Bannað er að stinga upp og flytja á brott tré og hvers konar ungviði án leyfis skógræktarstjóra eða skógarvarða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í skógum þeim og kjarrlöndum, sem í afréttum liggja eða fjarri búfjárhögum, er öll beit bönnuð frá 1. nóvember til 1. júní.</sen>
        <sen>Nú hagar svo til á einstökum landsvæðum, að skógarkjarr eða annar gróður skóglendis er í sýnilegri hættu sökum óhóflegrar beitar að dómi skógræktarstjóra, og er ráðherra þá heimilt að banna eða takmarka beit á skóginn eða kjarrið um lengri eða skemmri tíma, enda komi bætur fyrir slíka skerðingu á landsnytjum eftir mati dómkvaddra manna.</sen>
        <sen>Bætur þessar skal greiða úr ríkissjóði.</sen>
        <sen>Ráðherra getur bannað með öllu að beita geitfé á skóg eða kjarr, enda telji skógræktarstjóri, að skóginum stafi bersýnileg hætta af beitinni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í þeim skógum og kjarri, sem er sameign fleiri manna eða jarða í óskiptu landi, mega einstaklingar ekki höggva án vitundar skógarvarðar eða eftirlitsmanns, sem segir fyrir um, hvar og hvernig grisja skuli.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er öllum, sem eiga skóg eða kjarr eða hafa umráðarétt yfir slíku, að selja eða gefa óupphöggvinn við án þess að hafa fengið leyfi skógarvarðar til þess.</sen>
        <sen>Enn fremur er öllum, sem um skóglendi fara, óheimilt að skerða trjágróður eða skemma hann.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skógræktarstjóri og skógarverðir skulu fara eins oft og þörf krefur um sveitir þær, þar sem er skógur eða kjarr að nokkrum mun, og skulu þeir skipa fyrir um hvernig skógur eða kjarr skuli höggvið.</sen>
        <sen>Þeir skulu og leiðbeina nothafa skógar og kjarrs um framkvæmd alla á fyrirmælum sínum, enda getur nothafi ekki skorast undan að fylgja þeim í skóginn eða kjarrið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef skógræktarstjóri eða skógarverðir óska þess, skulu hreppstjórar fylgja þeim á eftirlitsferðum um hreppinn til þess að kynna sér fyrirmæli um meðferð skóga og kjarrs, sem þeim ber að hafa eftirlit með.</sen>
        <sen>Á ferðum þessum fá hreppstjórar dagpeninga, sem greiðast af skógræktarfé.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur nánari reglur um meðferð á skógum og kjarri, eftir tillögum skógræktarstjóra, og skal þeim útbýtt meðal almennings í þeim sveitum, þar sem skógur eða kjarr er.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/239-1940&quot;&gt;Rg. 239/1940&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Ráðherra setur nánari reglur um meðferð á skógum og kjarri, eftir tillögum skógræktarstjóra, og skal þeim útbýtt meðal almennings í þeim sveitum, þar sem skógur eða kjarr er.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Um friðun og ræktun skóga.</name>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Á land það, sem Skógræktin hefur til friðunar og skógræktar, má ekki beita búfé.</sen>
        <sen>Skógræktarstjóra og skógarvörðum er þó heimilt að veita undanþágu frá þessu, ef sérstakar ástæður mæla með.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktin">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Liggi alfaravegur um friðuð skóglendi, skulu vegfarendur loka þeim hliðum, sem á girðingum eru, svo að öruggt sé, að þau opnist ekki af sjálfsdáðum.</sen>
        <sen>Týni vegfarendur búfé í skógargirðingum, skulu þeir skyldir til að koma því út úr girðingunni svo fljótt sem unnt er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Komist fé inn í skógargirðingu í afréttum eða fjarri búfjárhögum svo að nokkru nemi, er ráðherra heimilt, ef sérstakar ástæður mæla með því, að dómi skógræktarstjóra, að fyrirskipa, að þau sveitarfélög, er fjárvon eiga innan skógargirðinga, annist smölun og fjallskil innan þeirra á sinn kostnað, enda hafi ekki þótt rétt að beita ákvæðum 17. gr. laganna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Til þess að girðing um skógræktarsvæði megi teljast löggirðing, þ.e. að hún veiti örugga vörn gegn ágangi búfjár, skal hún minnst vera 105 sentimetrar á hæð og gerð með 7 strengjum gaddavírs eða úr öðru því efni, sem sé ekki minni vörn, t.d. vírneti eða vírneti ásamt gaddavír og undirhleðslu, þar sem þörf krefur.</sen>
        <sen>Bil milli jarðfastra staura má lengst vera 12 metrar og komi þá þrjár styttur þar á milli, eða 10 metrar og komi þá tvær styttur á milli.</sen>
        <sen>Hornstaurar skulu standa minnst 1,25 metra í jörðu, nema unnt sé að festa þá í jarðfasta klöpp.</sen>
        <sen>Skulu þeir steyptir niður eða púkkaðir og styrktir með stögum.</sen>
        <sen>Hliðstaurar skulu festir á svipaðan hátt og hornstaurar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skógargirðingar, sem komið hefur verið upp fyrir gildistöku laganna, eru að minnsta kosti 1 metri að hæð með 6 strengjum gaddavírs eða jafngildar því, skulu skoðast sem löggirðingar, uns þær verða endurbyggðar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Komist sauðfé eða geitfé inn á skógræktarsvæði, sem girt er löggirðingu, má umsjónarmaður skógræktarsvæðisins taka féð í gæslu og láta merkja það.</sen>
        <sen>Skal hann tafarlaust tilkynna hreppstjóra, hverjir séu eigendur fjárins og hvernig féð sé merkt.</sen>
        <sen>Hreppstjóri skal tilkynna þetta eigendum eða umsjónarmönnum fjárins og gefa þeim kost á að vitja þess innan ákveðins tíma.</sen>
        <sen>Sé féð ekki hirt, ákveður hreppstjóri, hvar fénu skuli sleppt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Komist sömu skepnur aftur inn á sama svæði, án þess að snjóalögum verði um kennt, getur umsjónarmaður afhent hreppstjóra fénaðinn og krafist þess, að hann verði tekinn í örugga vörslu.</sen>
        <sen>Skal þá hreppstjóri láta athuga girðinguna þegar í stað, og fullnægi hún kröfum 16. gr., eru fjáreigendur skyldir til að taka féð í vörslu, sem hreppstjóri telur örugga.</sen>
        <sen>Sleppi fénaður úr þeirri vörslu og komist enn inn á sama svæði, getur umsjónarmaður skógarins krafist þess, að honum verði afhent féð til ráðstöfunar.</sen>
        <sen>Hann greiðir eiganda fjárins verð fyrir eftir mati úttektarmanna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú verða óvenjuleg snjóalög, svo að hætta er á, að löggirðingu fenni í kaf.</sen>
        <sen>Getur þá umsjónarmaður girðingarinnar tilkynnt fjáreigendum í nágrenni hennar, á hvaða svæði girðingin sé ótrygg vörn, og ber þá fjáreigendum að hafa gætur á fé sínu og halda því frá þessum svæðum, uns girðingin telst fjárheld á ný.</sen>
        <sen>Á sama hátt ber fjáreigendum að gera skógareiganda eða umboðsmanni hans aðvart, ef þeir verða þess varir, að skógargirðing sé ótrygg vörn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef um stutt höft á girðingu er að ræða, sem reynslan sýnir að þráfaldlega fara í kaf vegna aðfennis, getur fjáreigandi krafist þess, að girðingareigandi láti gera höftin fjárheld, ef þess er kostur án óhæfilegs kostnaðar.</sen>
        <sen>Rísi ágreiningur um þetta, hafa úttektarmenn úrskurðarvald í þessum málum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Geti fjáreigandi fært sönnur á, að varsla fjárins hafi valdið honum aukakostnaði, getur hann krafist þess, að skógareigandi taki þátt í honum allt að helmingi eftir mati dómkvaddra manna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Sé hreppstjóri eða úttektarmenn eða nánustu vandamenn þeirra við málið riðnir (eigi t.d. eitthvað af fénu), kveður sýslumaður óvilhallan mann eða menn í þeirra stað.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1991.092.html" law-art="32" law-nr="92" law-year="1991" nr="1">
          <footnote-sen>L. 92/1991, 32. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark=" óvilhallan mann eða menn í þeirra stað.$" before-mark="^Sé hreppstjóri eða úttektarmenn eða nánustu vandamenn þeirra við málið riðnir (eigi t.d. eitthvað af fénu), kveður sýslumaður ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er hreppsnefndum og bæjarstjórnum að ákveða, að ákvæði næstu greinar hér á undan skuli gilda um trjáræktarreiti og garðlönd einstakra manna innan umdæmisins, enda séu þau girt löggirðingu samkvæmt 16. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Taka skal fram í byggingarbréfi gagnvart ábúendum jarða þeirra, sem eru eign ríkisins, að þeim sé skylt að hlífa svo skógi og kjarri á jörðum þessum, að hvorugt rýrni eða eyðist af völdum þeirra á meðan ábúðartími þeirra stendur.</sen>
        <sen>Enn fremur það, að ráðherra sé heimilt að taka til friðunar einstök skóg- og kjarrlendi á jörðum þessum á meðan ábúð þeirra stendur, enda lækki þá afgjald jarðanna vegna afnotamissis ábúanda af hinu friðaða landi eftir mati dómkvaddra manna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú er skóglendi eða kjarr í bersýnilegri hættu af gróðureyðingu, sem ekki verður stöðvuð nema með fullri friðun skóglendisins, en friðunin svo kostnaðarsöm, að eigendur eða notendur landsins vilja eða treystast eigi til þess samkvæmt þeim skilyrðum um framlag, sem sett eru í 20. gr., og er ráðherra þá heimilt, að fengnum tillögum skógræktarstjóra, að kosta slíka girðingu að öllu leyti, gegn því, að eigendur og nothafar ábyrgist viðhald girðingarinnar og friðun landsins fyrir ágangi.</sen>
        <sen>Gera skal um það samning, sbr. 20. gr., enda taki ákvæði síðustu málsgreinar þeirrar greinar einnig til þess skóglendis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Takist ekki samningar um friðun landsins samkvæmt framansögðu, getur Skógræktin tekið skóglendið til fullrar umsjár og friðunar í 20 ár eða lengur, ef þörf krefur.</sen>
        <sen>Við afhendingu landsins aftur til landeiganda ber að meta til verðs friðunarárangur þann, sem orðið hefur, og ber landeiganda að greiða matsverðið til Skógræktarinnar.</sen>
        <sen>Skirrist landeigandi við því, er Skógræktinni heimilt að taka hluta af skóglendinu sem greiðslu, allt eftir mati dómkvaddra manna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Alþingi heimilar fé í þessu skyni með sérstakri fjárveitingu, enda liggi fyrir Alþingi tillögur skógræktarstjóra um þessar girðingar ásamt kostnaðaráætlun.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>20</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Virðist nú eiga við IV. kafla þessara laga, sbr. &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1984076?g3&quot;&gt;l. 76/1984, 3. og 4. gr.&lt;/a&gt;</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" og er ráðherra þá heimilt, að fengnum tillögum skógræktarstjóra, að kosta slíka girðingu að öllu leyti, gegn því, að eigendur og nothafar ábyrgist viðhald girðingarinnar og friðun landsins fyrir ágangi.$" before-mark="^Nú er skóglendi eða kjarr í bersýnilegri hættu af gróðureyðingu, sem ekki verður stöðvuð nema með fullri friðun skóglendisins, en friðunin svo kostnaðarsöm, að eigendur eða notendur landsins vilja eða treystast eigi til þess samkvæmt þeim skilyrðum um framlag, sem sett eru í 20. gr., ">1</sen>
          </location>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" enda taki ákvæði síðustu málsgreinar þeirrar greinar einnig til þess skóglendis.$" before-mark="^Gera skal um það samning, sbr. 20. gr., ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="3">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Skógræktin">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Skógræktarinnar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Skógræktinni">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Með samþykki ráðherra er skógræktarstjóra heimilt að leigja einstaklingum, félögum eða stofnunum lönd á erfðafestu innan girðinga Skógræktarinnar, gegn því að leigutakar gróðursetji barrskóg í landið samkvæmt fyrirmælum skógræktarstjóra og samningi þeim, sem gera skal við sérhvern leigutaka um gróðursetningu, hirðingu og meðferð lands.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sá skógur, sem vex á landinu, verður eign leigutaka, en meðferð hans öll og grisjun skal háð fyrirmælum skógræktarstjóra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Vanefndir á samningi um gróðursetningu og meðferð skógar, sem ekki stafa af ástæðum, sem leigutaka eru óviðráðanlegar, varða missi á erfðafesturéttindum, og fellur þá skógur leigutaka til Skógræktarinnar án endurgjalds.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>21</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="2">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktarinnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Skógræktarinnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skógræktinni er heimilt að styrkja þá sem vilja koma upp trjálundum á landi sínu og ekki eiga kost á stuðningi samkvæmt öðrum greinum laganna, eftir því sem fé er veitt til á fjárlögum hverju sinni.</sen>
        <sen>Má slíkur styrkur nema allt að 30 hundraðshlutum af girðingarkostnaði á hvern lengdarmetra girðingar, enda séu eftirfarandi skilyrði uppfyllt:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>að land innan girðingar sé minnst einn hektari;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>að fyrir liggi yfirlýsing skógræktarstjóra um að landið sé vel fallið til skógræktar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktinni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g2" law-art="2" law-nr="76" law-year="1984" nr="2">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>22</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>22</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>2</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hreppstjórar og skógarverðir skulu, hver í sínu umdæmi, hafa eftirlit með því, hvort farið sé eftir ákvæðum og fyrirmælum um meðferð skóga og kjarrs og hvort brotið sé gegn friðunarákvæðum samkvæmt lögum þessum og þeim reglugerðum, sem settar kunna að verða samkvæmt 13. gr. laganna.</sen>
        <sen>Skulu þeir, jafnskjótt og þeir verða þess varir, senda skýrslu um þetta til skógræktarstjóra, sem ákveður, hvað frekar skuli gert í málinu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>23</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Um ræktun nytjaskóga á bújörðum.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g3" law-art="3" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
        <footnote-sen>L. 76/1984, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <chapter>4</chapter>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <chapter>4</chapter>
            <name>1</name>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í þeim héruðum landsins, þar sem skógræktarskilyrði eru vænleg, styrkir ríkissjóður ræktun nytjaskóga á bújörðum, eftir því sem fé er veitt til á fjárlögum hverju sinni og nánar greinir í ákvæðum þessa kafla, enda verði skógræktin þáttur í búskap bænda eða jarðeiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sá ráðherra sem fer með ræktun nytjaskóga á bújörðum fer með málefni sem fjallað er um í þessum kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="28" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Sá ráðherra sem fer með ræktun nytjaskóga á bújörðum fer með málefni sem fjallað er um í þessum kafla.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g3" law-art="3" law-nr="76" law-year="1984" nr="2">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>24</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>24</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Styrkur samkvæmt 24. gr. má nema allt að 80 af hundraði stofnkostnaðar við undirbúning skógræktarlandsins, þ.m.t. girðingar og vegagerð, plöntur og gróðursetning.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Styrk má því aðeins veita að fullnægt sé eftirtöldum atriðum:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Skógræktin hafi gert sérfræðilega athugun á skógræktarskilyrðum í viðkomandi sýslu, hluta hennar eða fleiri sýslum saman og skógræktarstjóri staðfest skógræktaráætlun fyrir þau lönd er til greina koma.</sen>
          <sen>Áður en skógræktarstjóri staðfestir áætlun skal afla umsagnar viðkomandi búnaðarsambands og samþykkis jarðanefndar, sveitarstjórnar og Skipulags ríkisins á ráðstöfun lands til ræktunar nytjaskóga samkvæmt skógræktaráætlun.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Að fyrir liggi samningur milli Skógræktarinnar og viðkomandi bónda og landeiganda, ef hann er annar en ábúandi, staðfestur af hlutaðeigandi ráðuneyti.</sen>
          <sen>Í þeim samningi skal m.a. kveðið á um stærð og mörk skógræktarlandsins, framkvæmdir, skiptingu stofnkostnaðar og meðferð landsins.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Samningi samkvæmt b-lið þessarar greinar skal þinglýsa sem kvöð á viðkomandi jörð áður en styrkur er greiddur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>a</numart>
            <sen words="Skógræktin">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="Skógræktarinnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="28" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="hlutaðeigandi ráðuneyti">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g3" law-art="3" law-nr="76" law-year="1984" nr="3">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>25</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Um girðingar um nytjaskóga fer eftir ákvæðum girðingarlaga, nr. 10 25. mars 1965.</sen>
        <sen>Um meðferð nytjaskóga skal fara eftir ákvæðum II. kafla laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vanefni landeigandi eða umráðamaður landsins skyldur sínar samkvæmt samningi, sbr. b-lið 25. gr., er Skógræktinni heimilt að framkvæma nauðsynlegar aðgerðir á kostnað landeiganda.</sen>
        <sen>Greiði landeigandi ekki slíkan kostnað má taka hann lögtaki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Komi til vanefnda á samningi skv. b-lið 25. gr. af hálfu Skógræktarinnar er landeiganda eða umráðamanni lands heimilt að framkvæma nauðsynlegar aðgerðir á kostnað Skógræktarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Skógræktinni">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>3</subart>
            <sen repeat="true" words="Skógræktarinnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g3" law-art="3" law-nr="76" law-year="1984" nr="2">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>26</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>26</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er landeiganda eða ábúanda, án samþykkis Skógræktarinnar, að leigja eða heimila öðrum afnot af landi sem ráðstafað hefur verið til skógræktar með samningi samkvæmt 25. gr., nema viðkomandi jörð sé leigð til ábúðar samkvæmt á búðarlögum, nr. 64 31. maí 1976.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um mat á framkvæmdum sem ábúandi á leigujörð gerir vegna ræktunar nytjaskóga skal fara eftir 16. gr. ábúðarlaga, nr. 64 31. maí 1976, en styrkur samkvæmt þessum kafla skal þó jafnan koma til frádráttar ásamt verðbótum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Telji landeigandi að ræktun nytjaskógar hafi mistekist getur hann óskað eftir að samningur skv. b-lið 25. gr. verði felldur úr gildi.</sen>
        <sen>Fallist Skógræktin á að ræktunin hafi mistekist er henni heimilt, að fengnu samþykki hlutaðeigandi ráðuneytis, að fella samninginn úr gildi, enda endurgreiði landeigandi 4/5 af matsverði girðinga.</sen>
        <sen>Aðrar umbætur, sem orðið hafa á landinu, falli jörðinni til.</sen>
        <sen>Heimilt er að skjóta synjun Skógræktarinnar til hlutaðeigandi ráðherra.</sen>
        <sen>Náist ekki samkomulag um endurkröfuna er hvorum aðila um sig heimilt að óska eftir mati tveggja dómkvaddra manna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktarinnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Skógræktin">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Skógræktarinnar">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="28" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="hlutaðeigandi ráðuneytis">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="hlutaðeigandi ráðherra">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g3" law-art="3" law-nr="76" law-year="1984" nr="3">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef um ítrekaðar vanefndir landeiganda eða ábúanda á samningi skv. b-lið 25. gr. er að ræða eða brotið er gegn ákvæðum þessara laga um meðferð skógræktarlandsins er Skógræktinni heimilt annað tveggja:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Að endurkrefja landeiganda um hinn upphaflega styrk ásamt verðbótum samkvæmt vísitölu byggingarkostnaðar.</sen>
          <sen>Skal hinn endurkrafni styrkur greiddur eins og bætur skv. b-lið.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Að taka skógræktarlandið í sína vörslu tímabundið, þó ekki lengur en 8 ár, og halda framkvæmdum áfram eftir samningi skv. b-lið 25. gr.</sen>
          <sen>Á meðan landið er þannig í vörslu Skógræktarinnar fellur allur arður af skóginum til hennar án þess að leiga komi fyrir landið.</sen>
          <sen>Endurgreiði landeigandi eða ábúandi áfallinn kostnað vegna vanefndanna og geri full skil á sínum hlut eftir samningi, skv. b-lið 25. gr., tekur hann við landinu með þeim réttindum og skyldum sem kveðið er á um í samningi, skv. b-lið 25. gr.</sen>
          <sen>Líði 8 ár frá því að landið var tekið í vörslu Skógræktarinnar, án þess að landeigandi eða ábúandi hafi bætt úr vanefndum, er Skógræktinni heimilt að leysa til sín skógræktarlandið að fengnum meðmælum viðkomandi sveitarstjórnar, jarðanefndar, stjórnar Bændasamtaka Íslands og samþykki hlutaðeigandi ráðherra, enda teljist það nauðsynlegt til að tryggja og viðhalda þeim árangri sem náðst hefur í ræktun nytjaskóga á landinu.</sen>
          <sen>Náist ekki samkomulag um verð á hinu innleysta landi skal um mat fara eftir 2. mgr. 29. gr., en bæturnar skulu greiddar með jöfnum, árlegum greiðslum á næstu 4 árum og skal fyrsta greiðsla innt af hendi innan þriggja mánaða frá því að innlausn er leyfð.</sen>
          <sen>Greiða skal sömu vexti og verðbætur á bætur frá innlausnardegi til greiðsludags og Lífeyrissjóður bænda reiknar af lánum hverju sinni.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktinni">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="Skógræktarinnar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="Skógræktarinnar">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="Skógræktinni">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.073.html" law-art="6" law-nr="73" law-year="1996" nr="2">
          <footnote-sen>L. 73/1996, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="Bændasamtaka Íslands">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="28" law-nr="126" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="hlutaðeigandi ráðherra">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.068.html" law-art="3" law-nr="68" law-year="2005" nr="4">
          <footnote-sen>L. 68/2005, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="Greiða skal sömu vexti og verðbætur á bætur frá innlausnardegi til greiðsludags og Lífeyrissjóður bænda reiknar af lánum hverju sinni.">6</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g3" law-art="3" law-nr="76" law-year="1984" nr="5">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>28</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>28</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>b</numart>
              <sen>6</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Við aðilaskipti að réttindum yfir landi, sem hefur verið ráðstafað til skógræktar með samningi skv. 25. gr., fyrir kaup, gjöf, skipti, nauðungarsölu, búskipti, félags- og sameignaslit og fyrirframgreiðslu arfs, skal Skógræktin eiga forkaupsrétt að landinu eða hluta þess næst á eftir lögboðnum forkaupsréttarhöfum skv. 21. gr. jarðalaga, nr. 65 31. maí 1976.</sen>
        <sen>Skógræktin öðlast þó ekki forkaupsrétt þegar jarðareigandi ráðstafar jörðinni í heild, enda taki viðkomandi jörðina til ábúðar og fullra nytja.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Neyti Skógræktin forkaupsréttar síns skal kaupverðið miðað við verð á sambærilegu landi án skógræktar, að viðbættum verðmætisauka vegna skógræktarinnar, en að frádregnum styrk samkvæmt þessum kafla, ásamt verðbótum miðað við byggingarvísitölu.</sen>
        <sen>Náist ekki samkomulag um kaupverðið er hvorum aðila um sig heimilt að óska eftir mati tveggja dómkvaddra manna og gildir það þá sem söluverð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skógræktinni er heimilt, að fengnu samþykki hlutaðeigandi ráðherra, að selja skógræktarland, sem hún hefur eignast skv. b-lið 28. gr. og 1. mgr. 29. gr., eiganda viðkomandi jarðar til ræktunar nytjaskóga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1991.090.html#G90" law-art="90" law-nr="90" law-year="1991" nr="1">
          <footnote-sen>L. 90/1991, 90. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" búskipti, félags- og sameignaslit og fyrirframgreiðslu arfs, skal (\[? ?)?Skógræktin(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?eiga forkaupsrétt að landinu eða hluta þess næst á eftir lögboðnum forkaupsréttarhöfum skv. 21. gr. jarðalaga, nr. 65 31. maí 1976.$" before-mark="^Við aðilaskipti að réttindum yfir landi, sem hefur verið ráðstafað til skógræktar með samningi skv. 25. gr., fyrir kaup, gjöf, skipti, nauðungarsölu, ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="2">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktin">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktin">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Skógræktin">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Skógræktinni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="28" law-nr="126" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="hlutaðeigandi ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g3" law-art="3" law-nr="76" law-year="1984" nr="4">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>29</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skógræktin hefur yfirumsjón með ræktun nytjaskóga sem stofnað er til samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nefnd þriggja manna skal vera Skógræktinni til aðstoðar við undirbúning og framkvæmd skógræktaráætlunar skv. a-lið 25. gr.</sen>
        <sen>Skal nefndin skipuð fulltrúum Skógræktarinnar, viðkomandi búnaðarsambands og skógræktarfélags, enda sé félagið aðili að Skógræktarfélagi Íslands.</sen>
        <sen>Fulltrúi Skógræktarinnar skal vera formaður nefndarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Starfi fleiri en eitt aðildarfélag Skógræktarfélags Íslands á því svæði sem skógræktaráætlunin tekur til skulu félögin sameiginlega tilnefna fulltrúa í nefndina.</sen>
        <sen>Sama gildir um búnaðarsamböndin.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktin">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Skógræktinni">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Skógræktarinnar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Skógræktarinnar">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g3" law-art="3" law-nr="76" law-year="1984" nr="2">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>30</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>30</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skógræktin skal, að höfðu samráði við hlutaðeigandi ráðuneyti, gera tillögu til fjárveitingarvaldsins um framlög til skógræktaráætlana (skógarbúskapar) og lætur fylgja þeim tillögum rökstudda greinargerð ásamt framkvæmdaáætlun.</sen>
        <sen>Alþingi skiptir því fé, sem veitt er hverju sinni, til verkefna samkvæmt staðfestum áætlunum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Skógræktin">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="28" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="hlutaðeigandi ráðuneyti">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g3" law-art="3" law-nr="76" law-year="1984" nr="3">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>31</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>31</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Um Skógræktarfélag Íslands.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
        <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>5</chapter>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skógræktarfélag Íslands er viðurkennt sem samband skógræktarfélaga í landinu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>32</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Styrkur sá, sem veittur er í fjárlögum til skógræktarfélaga, er bundinn því skilyrði, að þau séu deildir í Skógræktarfélagi Íslands.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>33</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra úthlutar styrknum, að fengnum tillögum skógræktarstjóra og formanns Skógræktarfélags Íslands.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>34</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="28" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Um skógarítök.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
        <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>6</chapter>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>Augl. 44/1942.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <chapter>6</chapter>
          <name after-mark="$" before-mark="^Um skógarítök. ">1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>35</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Eftir staðfestingu þessara laga er öllum óheimilt að selja, gefa eða láta af hendi ítök í skógum og kjarri, án þess að landið, skógartorfan, fylgi með afsalinu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>36</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Um sektir, málsmeðferð o.fl.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
        <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>7</chapter>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum varða sektum til ríkissjóðs</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1984076?g4" law-art="4" law-nr="76" law-year="1984" nr="1">
          <footnote-sen>L. 76/1984, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1983010?g39" law-art="39" law-nr="10" law-year="1983" nr="2">
          <footnote-sen>L. 10/1983, 39. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" til ríkissjóðs (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Brot gegn lögum þessum varða sektum ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G233" law-art="233" law-nr="88" law-year="2008" nr="3">
          <footnote-sen>L. 88/2008, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Brot gegn lögum þessum varða sektum (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?til ríkissjóðs ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Við samþykkt þessa ákvæðis skal ráðherra undirbúa stofnun Skógræktarinnar.</sen>
        <sen>Skógræktin tekur við eignum, réttindum og skyldum Skógræktar ríkisins frá og með 1. júlí 2016.</sen>
        <sen>Skógræktin skal jafnframt taka yfir alla ráðningarsamninga starfsmanna Skógræktar ríkisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Starfsmenn kunna þó að þurfa að hlíta breytingum á starfi eða starfsstigi í samræmi við nýtt skipurit og starfslýsingu.</sen>
        <sen>Að öðru leyti fer um réttindi starfsmanna vegna skipulagsbreytinganna eftir ákvæðum laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra skal flytja skógræktarstjóra Skógræktar ríkisins í embætti skógræktarstjóra Skógræktarinnar, sbr. 36. gr. laga nr. 70/1996, sem undirbýr starfsemi hinnar nýju stofnunar, þ.m.t. starfsmannahald.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.060.html" law-art="2" law-nr="60" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2016, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
