<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="50" year="1986">
  <name>Lög um Rannsóknadeild fisksjúkdóma</name>
  <num-and-date>
    <date>1986-05-06</date>
    <num>50</num>
    <original>1986 nr. 50 6. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=108&amp;amp;mnr=431&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/108/s/pdf/0791.pdf&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 21. maí 1986. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjtnr.html#1985061&quot;&gt; L. 61/1985 &lt;/a&gt; (tóku gildi 11. júlí 1985). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1997.083.html&quot;&gt; L. 83/1997 &lt;/a&gt; (tóku gildi 6. júní 1997). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.082.html&quot;&gt; L. 82/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 1998). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.060.html&quot;&gt; L. 60/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.167.html&quot;&gt; L. 167/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.088.html&quot;&gt; L. 88/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 22. júlí 2020 nema 14. gr. sem tók gildi 1. jan. 2021). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; sjávarútvegs- og landbúnaðarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Tilgangur.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilgangur laga þessara er að efla innlendar rannsóknir á fisksjúkdómum og reglubundið eftirlit með heilbrigði hrogna, seiða og alifiska.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Rannsóknadeild fisksjúkdóma.</name>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Við Tilraunastöð Háskóla Íslands í meinafræði að Keldum skal starfa deild, Rannsóknadeild fisksjúkdóma, er hafi það hlutverk að annast rannsóknir á fisksjúkdómum, sjúkdómsgreiningar á fiski, útgáfu heilbrigðisvottorða og aðra skylda starfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Deildin lætur fiskeldisstöðvum í té vottorð um heilsufar fisks í stöðinni eftir því sem reglubundið eftirlit, sbr. lög um varnir gegn fisksjúkdómum og lög nr. 61/1985, og rannsóknir og önnur starfsemi deildarinnar samkvæmt lögum þessum gefa tilefni til.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.060.html#G13" law-nr="60" law-year="2006" law-art="13" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2006, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="um varnir gegn fisksjúkdómum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1985061" nr="2">
          <footnote-sen>L. 61/1985</footnote-sen>
          <footnote-sen>breyttu þágildandi l. 77/1981, um dýralækna.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Deildin lætur fiskeldisstöðvum í té vottorð um heilsufar fisks í stöðinni eftir því sem reglubundið eftirlit, sbr. lög (\[? ?)?um varnir gegn fisksjúkdómum] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; og lög nr. 61/1985, " after-mark=" og rannsóknir og önnur starfsemi deildarinnar samkvæmt lögum þessum gefa tilefni til.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður Tilraunastöðvar Háskóla Íslands í meinafræði ræður deildarstjóra Rannsóknadeildar fisksjúkdóma, sbr. lög nr. 67/1990.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Deildarstjóri sér um stjórn deildarinnar og markar henni stefnu og starfssvið í samræmi við lög og reglur og sér um tengsl við þá er varnir gegn fisksjúkdómum varða.</sen>
        <sen>Hann annast gerð starfs- og fjárhagsáætlunar og ber ábyrgð á fjárhag deildarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1997.083.html" law-nr="83" law-year="1997" law-art="118" nr="1">
          <footnote-sen>L. 83/1997, 118. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Deildin hefur sjálfstæðan fjárhag og lýtur yfirstjórn forstöðumanns Tilraunastöðvar Háskóla Íslands í meinafræði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Verkefni Rannsóknadeildar fisksjúkdóma skulu m.a. vera:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að stunda rannsóknir á sviði fisksjúkdóma.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að greina sjúkdóma er upp kunna að koma í alifiski.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að rannsaka, þegar þess er þörf, alifiska sem fengið hafa lyfjagjöf.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Að veita fiskeldisstöðvum hvers konar aðstoð og ráðgjöf er að gagni má koma til varnar útbreiðslu sjúkdóma og til að tryggja heilbrigði fiska.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Að gefa út heilbrigðisvottorð samkvæmt tillögum Matvælastofnunar og í samræmi við erlendar kröfur vegna útflutnings.</sen>
          <sen>Heilbrigðisvottorðin byggi á reglubundnu eftirliti og sýnum frá eldisstöðvum, sem og sýnum úr villtum fiskum sem valdir eru til undaneldis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Að sinna öðrum skyldum verkefnum eftir ákvörðun forstöðumanns.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.167.html" law-nr="167" law-year="2007" law-art="82" nr="1">
          <footnote-sen>L. 167/2007, 82. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>5</numart>
            <sen words="Matvælastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Rannsóknadeild fisksjúkdóma skal starfa í samvinnu við Matvælastofnun og dýralækni fisksjúkdóma.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rannsóknadeildin getur samið við aðrar rannsóknastofnanir um að annast tiltekna þætti rannsókna vegna fisksjúkdóma í landinu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.167.html" law-nr="167" law-year="2007" law-art="82" nr="1">
          <footnote-sen>L. 167/2007, 82. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Matvælastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfsmenn rannsóknadeildarinnar mega ekki vera fjárhagslega tengdir fiskeldisfyrirtækjum eða sitja í stjórn slíkra fyrirtækja.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Rannsóknadeild fisksjúkdóma skal árlega semja skýrslu um starfsemi sína og senda hana þeim ráðherra sem fer með vísindamál.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="116" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 116. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="þeim ráðherra sem fer með vísindamál">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sá ráðherra er fer með vísindamál setur Rannsóknadeild fisksjúkdóma starfsreglur og staðfestir gjaldskrá fyrir þá þjónustu, sem hún veitir, með reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="116" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 116. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Sá ráðherra er fer með vísindamál">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Fisksjúkdómarannsóknir.</name>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Matvælastofnun setur reglur um lágmarkstíðni sýnatöku og fjölda sýna sem tekin skulu úr hverri klak- og eldisstöð til að tryggja grunneftirlit.</sen>
        <sen>Skulu allar klak- og eldisstöðvar hlíta slíku eftirliti hvort sem um sölu úr stöðinni er að ræða eða ekki.</sen>
        <sen>Þegar um sýnatöku vegna fyrirhugaðs útflutnings er að ræða skal rannsóknadeildin ganga úr skugga um að sýnatökur og úrvinnsla séu í samræmi við reglur um þau atriði í viðkomandi landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í hverri eldisstöð skal vera eftirlitsbók eða annað tilsvarandi skráningarform þar sem skráðar eru heimsóknir fulltrúa Rannsóknadeildar fisksjúkdóma og niðurstöður eftirlits dýralækna og athugasemdir þeirra, sem og fyrirmæli er varða sjúkdómavarnir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Vilji umsjónarmaður eldisstöðvar eigi hlíta skriflegum fyrirmælum eftirlitsaðila er rétt að skjóta málinu til úrskurðar þess ráðherra er fer með varnir gegn dýrasjúkdómum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.167.html" law-nr="167" law-year="2007" law-art="82" nr="1">
          <footnote-sen>L. 167/2007, 82. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Matvælastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="116" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 116. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="þess ráðherra er fer með varnir gegn dýrasjúkdómum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Rannsóknadeild fisksjúkdóma skal rannsaka sýni frá fiskeldisstöðvum með viðurkenndum aðferðum.</sen>
        <sen>Finnist ekkert athugavert við rannsókn er sú niðurstaða skráð í skýrslur um viðkomandi stöð.</sen>
        <sen>Þær niðurstöður, ásamt reglubundnu eftirliti, eru grundvöllur útgáfu heilbrigðisvottorða, sbr. 14. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef tilteknir smitsjúkdómar, sem taldir eru hættulegir eða sérstaklega er getið í reglugerð, greinast skal rannsóknadeildin þegar í stað tilkynna um sjúkdóminn til Matvælastofnunar og dýralæknis fisksjúkdóma.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Matvælastofnun skal þá í samráði við Rannsóknadeild fisksjúkdóma og dýralækni fisksjúkdóma gera tillögur til ráðherra um nauðsynlegar aðgerðir og varúðarráðstafanir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Að fengnum úrskurði ráðherra skal dýralæknir fisksjúkdóma hafa með höndum nauðsynlegar aðgerðir í samvinnu við héraðsdýralækna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.167.html" law-nr="167" law-year="2007" law-art="82" nr="1">
          <footnote-sen>L. 167/2007, 82. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Matvælastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Matvælastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Deildarstjóri Rannsóknadeildar fisksjúkdóma, dýralæknir fisksjúkdóma, svo og héraðsdýralæknar eða fulltrúar þeirra, skulu hafa frjálsan aðgang að fiskeldisstöðvum og skulu þeim veittar allar nauðsynlegar upplýsingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gæta skulu þeir þó þess að valda ekki meiri truflun á starfseminni en nauðsynlegt er hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eigi er þó heimilt að krefjast annarra upplýsinga en þeirra sem eru nauðsynlegar eða kunna að vera nauðsynlegar vegna eftirlitsins.</sen>
        <sen>Ekki er heimilt að láta öðrum í té upplýsingar sem ætla má að fara eigi leynt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Forráðamönnum eldisstöðva er skylt að tilkynna Rannsóknadeild fisksjúkdóma, héraðsdýralækni eða dýralækni fisksjúkdóma þegar í stað ef vart verður við sjúkdóm í stöðinni.</sen>
        <sen>Þeim er og skylt að upplýsa um öll þau atriði sem að gagni mega koma til að greina sjúkdóminn og hefta útbreiðslu hans.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Rannsóknadeild fisksjúkdóma skal veita klak- og eldisstöðvum heilbrigðisvottorð, enda hafi reglubundið eftirlit og rannsóknir sýna ekki leitt í ljós sjúkdóma í stöðinni eða grun um þá.</sen>
        <sen>Slíkt vottorð veitir heimild til sölu á alifiski og sótthreinsuðum hrognum innanlands eða til útlanda, sbr. 10. gr., með þeim almennu takmörkunum sem um það kunna að gilda hverju sinni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Óski fiskeldisstöð eftir frekari rannsóknum en mælt er fyrir um í lögum þessum skal Rannsóknadeild fisksjúkdóma verða við slíkri beiðni eftir því sem kostur er, á kostnaðarverði, og afhenda síðan niðurstöður í skýrslu eða með vottorði eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Kostnaður.</name>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Gjaldskrá skal ákveðin með reglugerð fyrir eitt ár í senn með hliðsjón af fjárhagsáætlun Rannsóknadeildar fisksjúkdóma.</sen>
        <sen>Fiskeldisstöð leggur til sýni vegna eftirlits og rannsókna án endurgjalds.</sen>
        <sen>Við ákvörðun gjaldskrár skal tekið mið af því að fiskeldisstöðvarnar greiði tvo þriðju hluta af launa- og rekstrarkostnaði við skyldurannsóknir, sbr. 10. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kostnaður við rannsóknir í klak- og eldisstöð, sem sett hefur verið í sölu- eða dreifingarbann vegna uppkomins sjúkdóms, skal greiddur úr ríkissjóði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Að öðru leyti skal starfsemi deildarinnar kostuð úr ríkissjóði.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Fyrir brot gegn lögum þessum, reglugerðum og fyrirmælum gefnum samkvæmt þeim skal refsa með sektum en með fangelsi allt að 2 árum séu sakir miklar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.082.html" law-nr="82" law-year="1998" law-art="182" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/1998, 182. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="fangelsi allt að 2 árum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G233" law-nr="88" law-year="2008" law-art="233" nr="2">
          <footnote-sen>L. 88/2008, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.088.html" law-nr="88" law-year="2020" law-art="13" nr="1">
          <footnote-sen>L. 88/2020, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <nr-title before-mark="^Ákvæði til bráðabirgða. " after-mark="$">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
