<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="20" parliament="150b" year="1987">
  <name>Lög um sjómannadag</name>
  <num-and-date>
    <date>1987-03-26</date>
    <num>20</num>
    <original>1987 nr. 20 26. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=109&amp;amp;mnr=209&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/109/s/pdf/0224.pdf&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 14. apríl 1987. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.157.html&quot;&gt; L. 157/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. jan. 2013). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Fyrsti sunnudagur í júnímánuði ár hvert skal vera almennur frídagur sjómanna með þeim undantekningum sem um getur í lögum þessum.</sen>
      <sen>Beri hvítasunnudag upp á fyrsta sunnudag í júní skal sjómannadagur haldinn næsta sunnudag á eftir.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Sjómannadagurinn skal vera almennur fánadagur.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði 1. gr. taka ekki til sjómanna á íslenskum farskipum sem sigla milli Íslands og annarra landa.</sen>
      <sen>Þó skal farskipi, sem liggur í íslenskri höfn og eigi hefur látið úr höfn fyrir kl.</sen>
      <sen>12 á hádegi á laugardegi næstum á undan sjómannadegi, eigi heimilt að láta úr höfn fyrr en kl.</sen>
      <sen>12 á hádegi næsta mánudag.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ferjur milli lands og eyja eru undanþegnar ákvæðum 1. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Strandferðaskip og sanddæluskip skulu halda höfn þar sem þau eru stödd á sjómannadag.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði 1. gr. taka ekki til skipa Landhelgisgæslu Íslands.</sen>
      <sen>Stjórn Landhelgisgæslunnar ber þó að sjá til þess að skipin séu í höfn ef þau hafa ekki aðkallandi verkefnum að gegna að hennar mati.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hafrannsóknastofnun skal skipuleggja rannsóknaleiðangra þannig að skip geti leitað hafnar eigi síðar en kl.</sen>
      <sen>12 á laugardegi fyrir sjómannadag og láti ekki úr höfn fyrr en kl.</sen>
      <sen>12 á hádegi næsta mánudag.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.157.html" law-art="3" law-nr="157" law-year="2012" nr="1">
        <footnote-sen>L. 157/2012, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Hafrannsóknastofnun">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Öll fiskiskip skulu liggja í höfn á sjómannadag og hafa komið til hafnar eigi síðar en kl.</sen>
      <sen>12 á laugardegi fyrir sjómannadag og láta ekki úr höfn fyrr en kl.</sen>
      <sen>12 á hádegi næsta mánudag.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Skipverjar skulu ekki vera skyldir til vinnu við skipið eftir kl.</sen>
      <sen>12 á laugardegi fyrir sjómannadag nema öryggi þess sé í hættu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ákvæði 1. mgr. eru frávíkjanleg ef um er að ræða skip sem ætlað er að sigla með afla sinn á erlendan markað, enda sé skipshöfn kunn sú fyrirætlan áður en veiðiferð hefst.</sen>
      <sen>Einnig má víkja frá ákvæðum 1. mgr. ef mikilvægir hagsmunir eru í húfi og samkomulag tekst þar um milli útgerðar og skipshafnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Útgerðarmaður og skipstjóri bera ábyrgð á því að farið sé að ákvæðum laga þessara.</sen>
      <sen>Brot gegn lögunum varða sektum í ríkissjóð.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
