<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="52" parliament="150b" year="1989">
  <name>Lög um ráðstafanir gegn umhverfismengun af völdum einnota umbúða fyrir drykkjarvörur</name>
  <num-and-date>
    <date>1989-05-29</date>
    <num>52</num>
    <original>1989 nr. 52 29. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=111&amp;amp;mnr=312&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/111/s/0573.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júní 1989. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1990.047.html&quot;&gt; L. 47/1990 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. maí 1990 nema 14. og 15. gr. sem tóku gildi 1. jan. 1991). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2000.026.html&quot;&gt; L. 26/2000 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júní 2000). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2001.138.html&quot;&gt; L. 138/2001 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2001). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2003.020.html&quot;&gt; L. 20/2003 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. maí 2003). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2004.082.html&quot;&gt; L. 82/2004 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2004). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.047.html&quot;&gt; L. 47/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. mars 2007). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.058.html&quot;&gt; L. 58/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 7. júní 2011 nema 2. mgr. d-liðar 10. gr. sem tók gildi 1. jan. 2012; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XX. viðauki tilskipun 2006/21/EB, II. viðauki tilskipun 2006/66/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.141.html&quot;&gt; L. 141/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.124.html&quot;&gt; L. 124/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2015 nema 3. gr. sem tók gildi 31. des. 2014 og a–d-, f–h- og j–l-liðir 1. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2016; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 11. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2017.065.html&quot;&gt; L. 65/2017 &lt;/a&gt; (tóku gildi 24. júní 2017 nema a-liður 4. gr. og b-liður 7. gr. sem taka gildi 1. jan. 2018; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XX. viðauki tilskipun 2012/19/ESB, reglugerð 1257/2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.141.html&quot;&gt; L. 141/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2020). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Á innfluttar drykkjarvörur í einnota umbúðum úr stáli, áli, gleri og plastefni skal leggja skilagjald sem innheimt skal við tollafgreiðslu.</sen>
      <sen>Skal gjaldið nema 14,41 kr. án virðisaukaskatts á hverja umbúðaeiningu og skal ráðherra hækka hámarksfjárhæðina í samræmi við breytingar á vísitölu neysluverðs frá síðustu hækkun gjaldsins.</sen>
      <sen>Sama gjald skal lagt á drykkjarvörur sem framleiddar eru eða átappaðar hér á landi og seldar eru í sams konar umbúðum og að framan greinir að undanskildum þeim vörum sem seldar eru til tollfrjálsrar verslunar, sbr. 3. mgr.</sen>
      <sen>Til viðbótar skilagjaldi skal með sama hætti taka umsýsluþóknun fyrir hverja umbúðaeiningu úr stáli, áli, gleri og plastefni og skal fjárhæð hennar án virðisaukaskatts vera 5,50 kr. fyrir umbúðir úr stáli, 0,20 kr. fyrir umbúðir úr áli, 5,30 kr. fyrir umbúðir úr gleri stærri en 500 ml, 3,90 kr. fyrir umbúðir úr gleri 500 ml og minni, 3,20 kr. fyrir umbúðir úr lituðu plastefni og 1,30 kr. fyrir umbúðir úr ólituðu plastefni.</sen>
      <sen>.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Þeir aðilar sem hafa fengið leyfi tollyfirvalda til að selja farþegum og áhöfnum millilandafara við komu til landsins vörur úr tollfrjálsri verslun, sbr. 2. mgr. 104. gr. tollalaga, nr. 88/2005, skulu leggja á og greiða gjald skv. 1. mgr. eins og um væri að ræða sölu innan lands.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.124.html" law-art="9" law-nr="124" law-year="2014" nr="1">
        <footnote-sen>L. 124/2014, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="14,41 kr.">2</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" (\[? ?)?Til viðbótar skilagjaldi skal með sama hætti taka umsýsluþóknun fyrir hverja umbúðaeiningu úr stáli, áli, gleri og plastefni og skal fjárhæð hennar án virðisaukaskatts vera 5,50 kr. fyrir umbúðir úr stáli, 0,20 kr. fyrir umbúðir úr áli, 5,30 kr. fyrir umbúðir úr gleri stærri en 500 ml, 3,90 kr. fyrir umbúðir úr gleri 500 ml og minni, 3,20 kr. fyrir umbúðir úr lituðu plastefni og 1,30 kr. fyrir umbúðir úr ólituðu plastefni.$" before-mark="^ ">4</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>1</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.141.html" law-art="7" law-nr="141" law-year="2013" nr="2">
        <footnote-sen>L. 141/2013, 7. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="að undanskildum þeim vörum sem seldar eru til tollfrjálsrar verslunar, sbr. 3. mgr.">3</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>3</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.065.html" law-art="19" law-nr="65" law-year="2017" nr="3">
        <footnote-sen>L. 65/2017, 19. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Til viðbótar skilagjaldi skal með sama hætti taka umsýsluþóknun fyrir hverja umbúðaeiningu úr stáli, áli, gleri og plastefni og skal fjárhæð hennar án virðisaukaskatts vera 5,50 kr. fyrir umbúðir úr stáli, 0,20 kr. fyrir umbúðir úr áli, 5,30 kr. fyrir umbúðir úr gleri stærri en 500 ml, 3,90 kr. fyrir umbúðir úr gleri 500 ml og minni, 3,20 kr. fyrir umbúðir úr lituðu plastefni og 1,30 kr. fyrir umbúðir úr ólituðu plastefni.">4</sen>
          </start>
          <end>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="">5</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.026.html" law-art="1" law-nr="26" law-year="2000" nr="4">
        <footnote-sen>L. 26/2000, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>5</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-art="54" law-nr="141" law-year="2019" nr="5">
        <footnote-sen>L. 141/2019, 54. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="tollyfirvalda">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skal beita sér fyrir stofnun hlutafélags sem taki að sér umsýslan skilagjaldsins svo og söfnun og endurvinnslu einnota umbúða er falla undir lög þessi.</sen>
      <sen>Til samvinnu um stofnun og starfsemi hlutafélagsins skal ráðherra heimilt að kveðja til aðila sem áhuga hafa á málinu.</sen>
      <sen>Heimilt er að semja við félagið um að það fái umsýsluþóknun skilagjaldsins til að standa undir rekstri sínum og auk þess skilagjald af þeim umbúðum sem eigi er skilað.</sen>
      <sen>Ríkissjóði er heimilt að eiga aðild að félaginu og leggja fram allt að 12 milljónum króna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Félagið skal hafa einkarétt til framangreindrar starfsemi hér á landi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="131" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 131. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Skilagjald skal endurgreiða neytendum við móttöku á notuðum skilagjaldsskyldum umbúðum.</sen>
      <sen>Sömuleiðis skal greiða samsvarandi til einstaklinga, fyrirtækja eða félagasamtaka sem taka að sér að safna slíkum umbúðum til eyðingar eða endurvinnslu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Félagið skal sjá til þess að koma upp skilvirku fyrirkomulagi á söfnun skilagjaldsskyldra umbúða um land allt.</sen>
      <sen>Félagið skal einnig endurvinna umbúðir eða koma þeim til endurvinnslu eða eyðingar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Félagið skal kappkosta að ná sem bestum skilum á skilagjaldsskyldum umbúðum og hafa samstarf við sveitarfélög, einstaklinga, fyrirtæki og félagasamtök um sérstakar hreinsunarherferðir þar sem áhersla verður lögð á söfnun skilagjaldsskyldra umbúða.</sen>
      <sen>Enn fremur verði leitað samstarfs við þá aðila sem aðstöðu hafa til úrvinnslu umbúðanna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen/>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2001.138.html" law-art="1" law-nr="138" law-year="2001" nr="1">
        <footnote-sen>L. 138/2001, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>3</art>
          <subart>4</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í reglugerð sem ráðherra er fer með meðhöndlun úrgangs setur skal kveðið nánar á um framkvæmd laga þessara, m.a. um fjárhæð, innheimtu og endurgreiðslu skilagjaldsins, gerð og efnisval skilagjaldsskyldra umbúða fyrir drykkjarvörur og upphæð umsýsluþóknunar.</sen>
      <sen>Við ákvörðun umsýsluþóknunar skal við það miðað að félagið geti staðið undir kostnaði við starfsemina og skilað hluthöfum hóflegum arði af hlutafé.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra er fer með meðhöndlun úrgangs er heimilt að setja í reglugerð ákvæði um bann við notkun og sölu einnota drykkjarvöruumbúða sem ekki er unnt eða torvelt er að endurnota eða endurnýta, kröfur um meðhöndlun notaðra drykkjarvöruumbúða og móttökuskilyrði, ákvæði um skyldu framleiðenda og innflytjenda til að merkja drykkjarvöruumbúðir, m.a. með strikamerkingum, lágmarksmarkmið um endurheimt drykkjarvöruumbúða, endurnýtingu og endurnotkun þeirra, sem félaginu ber að ná árlega, svo og um hlutverk Umhverfisstofnunar við að hafa eftirlit með því að sett markmið náist.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/750-2017&quot;&gt;Rg. 750/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" sem (\[? ?)?ráðherra er fer með meðhöndlun úrgangs(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur skal kveðið nánar á um framkvæmd laga þessara, m.a. um fjárhæð, innheimtu og endurgreiðslu skilagjaldsins, gerð og efnisval skilagjaldsskyldra umbúða fyrir drykkjarvörur og upphæð umsýsluþóknunar.$" before-mark="^(\[? ?)?Í reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="131" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 131. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra er fer með meðhöndlun úrgangs">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Ráðherra er fer með meðhöndlun úrgangs">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.058.html" law-art="24" law-nr="58" law-year="2011" nr="3">
        <footnote-sen>L. 58/2011, 24. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>4</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Skylda til að greiða skilagjald samkvæmt lögum þessum hvílir á þessum aðilum:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Öllum þeim sem flytja til landsins skilagjaldsskyldar vörur hvort sem er til eigin nota eða endursölu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Öllum þeim sem framleiða, vinna að eða pakka skilagjaldsskyldum vörum innan lands.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Öllum þeim sem hafa fengið leyfi tollyfirvalda til að selja farþegum og áhöfnum millilandafara við komu til landsins vörur úr tollfrjálsri verslun, sbr. 3. mgr. 1. gr.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Aðilar sem eru gjaldskyldir skv. 1. mgr., aðrir en þeir sem flytja vörur til landsins, skulu ótilkvaddir og eigi síðar en 15 dögum áður en gjaldskyld starfsemi hefst tilkynna atvinnurekstur sinn eða starfsemi til skráningar hjá tollyfirvöldum.</sen>
      <sen>Breytingu sem verður á starfsemi eftir að skráning hefur farið fram skal tilkynna eigi síðar en 15 dögum eftir að breyting átti sér stað.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-art="54" law-nr="141" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 141/2019, 54. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>3</numart>
          <sen words="tollyfirvalda">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="tollyfirvöldum">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.124.html" law-art="10" law-nr="124" law-year="2014" nr="2">
        <footnote-sen>L. 124/2014, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>5</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>5</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Tollyfirvöld skulu reikna skilagjald af gjaldskyldum vörum sem aðilar flytja til landsins og annast álagningu skilagjalds vegna innlendrar framleiðslu.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-art="55" law-nr="141" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 141/2019, 55. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Tollyfirvöld skulu">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.124.html" law-art="10" law-nr="124" law-year="2014" nr="2">
        <footnote-sen>L. 124/2014, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>6</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hvert uppgjörstímabil aðila sem skráðir eru skv. 2. mgr. 5. gr. er tveir mánuðir, janúar og febrúar, mars og apríl, maí og júní, júlí og ágúst, september og október, nóvember og desember.</sen>
      <sen>Gjalddagi hvers uppgjörstímabils er 28. dagur annars mánaðar eftir lok þess.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þeir sem flytja inn skilagjaldsskyldar vörur til landsins til endursölu skulu eigi síðar en á gjalddaga hvers uppgjörstímabils ótilkvaddir greiða innheimtumanni ríkissjóðs skilagjald af gjaldskyldum vörum sem voru tollafgreiddar á uppgjörstímabilinu.</sen>
      <sen>Aðilar sem flytja skilagjaldsskylda vöru til landsins skulu greiða skilagjald við tollafgreiðslu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Innlendir framleiðendur skulu eigi síðar en á gjalddaga hvers uppgjörstímabils ótilkvaddir greiða innheimtumanni ríkissjóðs skilagjald af gjaldskyldum vörum sem voru seldar eða afhentar á tímabilinu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Gjaldskyldir aðilar skv. 2. og 3. tölul. 1. mgr. 5. gr. skulu eigi síðar en á gjalddaga hvers uppgjörstímabils skila skilagjaldsskýrslu í því formi sem tollyfirvöld ákveða vegna vara sem greiða ber skilagjald af á uppgjörstímabilinu.</sen>
      <sen>Tollyfirvöld skulu áætla skilagjald af viðskiptum þeirra aðila sem ekki skila skýrslu innan tilskilins tíma eða senda enga skýrslu.</sen>
      <sen>Sama á við ef skýrslu eða fylgigögnum er ábótavant.</sen>
      <sen>Áætlun skal vera svo rífleg að eigi sé hætt við að gjaldfjárhæð sé áætluð lægri en hún er í raun og veru.</sen>
      <sen>Tollyfirvöld skulu tilkynna gjaldskyldum aðila og öðrum innheimtumönnum um áætlanir og leiðréttingar sem gerðar hafa verið.</sen>
      <sen>Þó skulu tollyfirvöld ávallt leiðrétta augljósar reikningsskekkjur án sérstakrar tilkynningar til gjaldenda.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Sé skilagjald ekki greitt á tilskildum tíma skal aðili sæta álagi til viðbótar því skilagjaldi sem honum ber að standa skil á.</sen>
      <sen>Sama gildir ef skilagjaldsskýrslu hefur ekki verið skilað eða henni er ábótavant og skilagjald því áætlað.</sen>
      <sen>Álag skal vera 1% af þeirri upphæð sem vangreidd er fyrir hvern byrjaðan dag eftir gjalddaga, þó ekki hærra en 10%.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Sé skilagjald ekki greitt innan mánaðar frá gjalddaga skal greiða ríkissjóði dráttarvexti af því sem gjaldfallið er.</sen>
      <sen>Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu, nr. 38/2001, með síðari breytingum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-art="56" law-nr="141" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 141/2019, 56. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="tollyfirvöld ákveða">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-art="55" law-nr="141" law-year="2019" nr="2">
        <footnote-sen>L. 141/2019, 55. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Tollyfirvöld skulu">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Tollyfirvöld skulu">5</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-art="57" law-nr="141" law-year="2019" nr="3">
        <footnote-sen>L. 141/2019, 57. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="skulu tollyfirvöld">6</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.124.html" law-art="10" law-nr="124" law-year="2014" nr="4">
        <footnote-sen>L. 124/2014, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>7</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>7</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Heimilt er að kæra álagningu skilagjalds innan 30 daga frá því að gjaldið var ákveðið.</sen>
      <sen>Kæru skal beint til tollyfirvalda.</sen>
      <sen>Henni skal fylgja skriflegur rökstuðningur.</sen>
      <sen>Innsend fullnægjandi skilagjaldsskýrsla skal tekin sem kæra þegar um er að ræða áætlanir skv. 4. mgr. 7. gr.</sen>
      <sen>Tollyfirvöld skulu kveða upp skriflegan rökstuddan úrskurð um kæruna og tilkynna hann í ábyrgðarbréfi innan 30 daga frá lokum kærufrests.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Gjaldskyldur aðili getur skotið úrskurði tollyfirvalda skv. 1. mgr. til yfirskattanefndar sem kveður upp fullnaðarúrskurð.</sen>
      <sen>Um kærufrest og málsmeðferð fer eftir ákvæðum laga nr. 30/1992, um yfirskattanefnd.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-art="54" law-nr="141" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 141/2019, 54. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="tollyfirvalda">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="tollyfirvalda">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-art="55" law-nr="141" law-year="2019" nr="2">
        <footnote-sen>L. 141/2019, 55. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Tollyfirvöld skulu">5</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.124.html" law-art="10" law-nr="124" law-year="2014" nr="3">
        <footnote-sen>L. 124/2014, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>8</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Að því leyti sem eigi er ákveðið í lögum þessum um gjaldskyldu, álagningu, tilhögun bókhalds, eftirlit, viðurlög og aðra framkvæmd varðandi skilagjald skulu gilda, eftir því sem við geta átt, ákvæði tollalaga, nr. 88/2005, um innfluttar vörur og laga nr. 50/1988, um virðisaukaskatt, um innlendar framleiðsluvörur.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Vegna eftirlits með skilum á skilagjaldi skulu tollyfirvöld hafa sömu heimildir til eftirlits og skattyfirvöldum eru veittar í 38. gr. laga nr. 50/1988, um virðisaukaskatt.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-art="57" law-nr="141" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 141/2019, 57. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="skulu tollyfirvöld">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.124.html" law-art="10" law-nr="124" law-year="2014" nr="2">
        <footnote-sen>L. 124/2014, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>9</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Brot gegn lögum þessum varða sektum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Með mál vegna slíkra brota skal farið að hætti opinberra mála.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.124.html" law-art="10" law-nr="124" law-year="2014" nr="1">
        <footnote-sen>L. 124/2014, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.124.html" law-art="10" law-nr="124" law-year="2014" nr="1">
        <footnote-sen>L. 124/2014, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
