<?xml version="1.0" ?>
<law nr="21" parliament="148c" year="1990">
  <name>Lög um lögheimili &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;</name>
  <num-and-date>
    <date>1990-05-05</date>
    <num>21</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;i&gt; &lt;small&gt; &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; Falla úr gildi 1. jan. 2019 skv. &lt;a href=&quot;2018080.html#G19&quot;&gt; l. 80/2018, 19. gr. &lt;/a&gt; &lt;/small&gt; &lt;/i&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=112&amp;amp;mnr=131&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/112/s/0135.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 1991. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1991.019.html&quot;&gt; l. 19/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992 nema 1. og 3. mgr. 29. gr. sem tóku gildi 17. apríl 1991), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1994.035.html&quot;&gt; l. 35/1994 &lt;/a&gt; (tóku gildi 2. maí 1994), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.145.html&quot;&gt; l. 145/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 1999), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.065.html&quot;&gt; l. 65/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2006), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.149.html&quot;&gt; l. 149/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2006), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.067.html&quot;&gt; l. 67/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 4. apríl 2007), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.065.html&quot;&gt; l. 65/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2010), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.077.html&quot;&gt; l. 77/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2010) og &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.022.html&quot;&gt; l. 22/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. mars 2015). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2017084.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lögheimili manns er sá staður þar sem hann hefur fasta búsetu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Maður telst hafa fasta búsetu á þeim stað þar sem hann hefur bækistöð sína, dvelst að jafnaði í tómstundum sínum, hefur heimilismuni sína og svefnstaður hans er þegar hann er ekki fjarverandi um stundarsakir vegna orlofs, vinnuferða, veikinda eða annarra hliðstæðra atvika.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Dvöl í gistihúsi, fangelsi, vinnuhæli, sjúkrahúsi, athvarfi, heimavistarskóla, verbúð, vinnubúðum eða öðru húsnæði, sem jafna má til þessa, er ekki ígildi fastrar búsetu.</sen>
      <sen>Sama gildir um húsnæði í skipulagðri frístundabyggð og á skipulögðu iðnaðar-, athafna- og hafnarsvæði og öðru svæði innan þéttbýlis sem skipulagt er fyrir atvinnustarfsemi nema búseta sé þar heimil samkvæmt lögum eða stjórnvaldsfyrirmælum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Þrátt fyrir ákvæði 3. mgr. má heimila tímabundna skráningu lögheimilis í starfsmannabústað.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.067.html" law-art="1" law-nr="67" law-year="2007" nr="1">
        <footnote-sen>L. 67/2007, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="og á skipulögðu iðnaðar-, athafna- og hafnarsvæði og öðru svæði innan þéttbýlis sem skipulagt er fyrir atvinnustarfsemi nema búseta sé þar heimil samkvæmt lögum eða stjórnvaldsfyrirmælum">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>4</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.149.html" law-art="1" law-nr="149" law-year="2006" nr="2">
        <footnote-sen>L. 149/2006, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>3</subart>
          <sen>2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hver sá sem dvelst eða ætlar að dveljast á Íslandi í sex mánuði eða lengur skal eiga lögheimili samkvæmt því sem fyrir er mælt í lögum þessum.</sen>
      <sen>Sá sem dvelst eða ætlar að dveljast í landinu vegna atvinnu eða náms í þrjá mánuði eða lengur má þó eiga lögheimili hér.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Starfsmenn sendiráða á Íslandi, sem eru erlendir ríkisborgarar, og liðsmenn Bandaríkjanna, sbr. lög nr. 110 19. desember 1951, eiga ekki lögheimili í landinu.</sen>
      <sen>Sama gildir um skyldulið þessara manna sem dvelst hér á landi og hefur ekki íslenskt ríkisfang.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lögheimili skal, svo framarlega sem unnt er, talið vera í tilteknu húsi við tiltekna götu eða á tilteknum stað, í nafngreindu húsi eða á sveitabæ sem er staðfang.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð frekari fyrirmæli um skráningu lögheimilis.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.022.html#G11" law-art="11" law-nr="22" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 22/2015, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="sem er staðfang">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.067.html" law-art="2" law-nr="67" law-year="2007" nr="2">
        <footnote-sen>L. 67/2007, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Enginn getur átt lögheimili hér á landi á fleiri en einum stað í senn.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Leiki vafi á því hvar telja skuli að föst búseta manns standi, t.d. vegna þess að hann hefur bækistöð í fleiri en einu sveitarfélagi, skal hann eiga lögheimili þar sem hann dvelst meiri hluta árs.</sen>
      <sen>Dveljist hann ekki meiri hluta árs í neinu sveitarfélagi skal hann eiga lögheimili þar sem hann stundar aðalatvinnu sína enda hafi hann þar bækistöð.</sen>
      <sen>Það telst aðalatvinna í þessu sambandi sem gefur tvo þriðju hluta af árstekjum manns eða meira.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Dveljist maður hérlendis við nám utan þess sveitarfélags þar sem hann átti lögheimili er námið hófst getur hann átt lögheimili þar áfram enda hafi hann þar bækistöð í leyfum og taki ekki upp fasta búsetu annars staðar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Manni, sem flyst á dvalarheimili aldraðra, er heimilt í allt að 18 mánuði frá flutningi að eiga áfram lögheimili í því sveitarfélagi sem hann hafði fasta búsetu í áður.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Alþingismanni er heimilt að eiga áfram lögheimili í því sveitarfélagi þar sem hann hafði fasta búsetu áður en hann varð þingmaður.</sen>
      <sen>Sama gildir um ráðherra.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Verði eigi skorið úr um fasta búsetu manns skv. 2. og 3. mgr. skal maðurinn sjálfur ákveða hvar lögheimili hans skuli vera.</sen>
      <sen>Geri hann það ekki ákveður Þjóðskrá Íslands það.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1994.035.html" law-art="1" law-nr="35" law-year="1994" nr="1">
        <footnote-sen>L. 35/1994, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>4</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.077.html" law-art="5" law-nr="77" law-year="2010" nr="2">
        <footnote-sen>L. 77/2010, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>6</subart>
          <sen words="Þjóðskrá Íslands">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Maður, sem stundar farmennsku, fiskveiðar eða flutningastarfsemi og hefur hvergi fasta búsetu skv. 1. gr., á lögheimili þar sem skip það, loftfar eða annað farartæki, sem hann starfar á, hefur aðalbækistöð sína.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Verði eigi skorið úr um lögheimili manns samkvæmt undanfarandi ákvæðum skal hann eiga lögheimili í því sveitarfélagi þar sem hann síðast hefur haft þriggja mánaða samfellda dvöl sem ekki fellur undir 3. mgr. 1. gr.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hjón eiga sama lögheimili.</sen>
      <sen>Hafi þau sína bækistöðina hvort skv. 1. gr. skal lögheimili þeirra vera hjá því hjónanna sem hefur börn þeirra hjá sér.</sen>
      <sen>Ef börn hjóna eru hjá þeim báðum eða hjón eru barnlaus skulu þau ákveða á hvorum staðnum lögheimili þeirra skuli vera, ella ákveður Þjóðskrá Íslands það.</sen>
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hjón, sem slitið hafa samvistir, eiga sitt lögheimilið hvort.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Tveir einstaklingar sem eru samvistum og uppfylla, eftir því sem við á, skilyrði II. kafla hjúskaparlaga, nr. 31/1993, geta fengið sambúð sína skráða í þjóðskrá.</sen>
      <sen>Fólk í skráðri sambúð á sama lögheimili og skal upphaf hennar miðað við þann dag er beiðni er lögð fram.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.077.html" law-art="5" law-nr="77" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 77/2010, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Þjóðskrá Íslands">3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.065.html" law-art="1" law-nr="65" law-year="2006" nr="2">
        <footnote-sen>L. 65/2006, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">4</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>7</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>7</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.065.html" law-art="11" law-nr="65" law-year="2010" nr="3">
        <footnote-sen>L. 65/2010, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Tveir einstaklingar">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>7</art>
          <subart>3</subart>
          <sen after-mark=" Fólk í skráðri sambúð á sama lögheimili og skal upphaf hennar miðað við þann dag er beiðni er lögð fram.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Barn 17 ára eða yngra á sama lögheimili og foreldrar þess ef þeir búa saman, ella hjá því foreldrinu sem hefur forsjá þess.</sen>
      <sen>Hafi barn fasta búsetu hjá því foreldri sem ekki hefur forsjá þess skal það eiga þar lögheimili enda sé forsjárforeldri samþykkt búsetunni.</sen>
      <sen>Hafi forsjá barns ekki verið falin öðru hvoru foreldranna á barnið sama lögheimili og það foreldri sem það býr hjá.</sen>
      <sen>Búi barn hjá hvorugu foreldra sinna á það lögheimili þar sem það hefur fasta búsetu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ákvæði þessarar greinar gilda einnig um lögheimili kjörbarna og fósturbarna.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.145.html" law-art="1" law-nr="145" law-year="1998" nr="1">
        <footnote-sen>L. 145/1998, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="17 ára">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Sá sem dvelst erlendis við nám eða vegna veikinda getur áfram átt lögheimili hér á landi hjá skyldfólki sínu eða venslafólki eða í því sveitarfélagi þar sem hann átti lögheimili er hann fór af landi brott enda sé hann ekki skráður með fasta búsetu erlendis.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Íslenskur ríkisborgari, sem gegnir störfum erlendis á vegum ríkisins við sendiráð, fastanefnd eða ræðismannsskrifstofu og tekur laun úr ríkissjóði, svo og íslenskur ríkisborgari sem er starfsmaður alþjóðastofnunar sem Ísland er aðili að, á lögheimili hér á landi hjá skyldfólki sínu eða venslafólki eða í því sveitarfélagi þar sem hann átti lögheimili er hann fór af landi brott.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ákvæði 1. og 2. mgr. gilda einnig um skyldulið þeirra manna sem þar um ræðir og dvelst með þeim erlendis.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði laga um tilkynningar aðsetursskipta, nr. 73 25. nóvember 1952, skulu gilda um breytingu á lögheimili samkvæmt þessum lögum eftir því sem við á.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Tilkynning um að lögheimili sé að heimili annars manns verður ekki tekin til greina ef hann mótmælir því að lögheimilið sé talið hjá honum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ef vafi leikur á um lögheimili manns, er Þjóðskrá Íslands, hlutaðeigandi manni eða sveitarfélagi, sem málið varðar, rétt að höfða mál til viðurkenningar á hvar lögheimili hans skuli talið.</sen>
      <sen>Þess skal gætt að Þjóðskrá Íslands og sá maður, sem í hlut á, eigi aðild að slíku máli, en að öðru leyti fer um málið eftir almennum reglum um meðferð einkamála í héraði.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.077.html" law-art="5" law-nr="77" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 77/2010, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Þjóðskrá Íslands">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Þjóðskrá Íslands">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1991.019.html" law-art="195" law-nr="19" law-year="1991" nr="2">
        <footnote-sen>L. 19/1991, 195. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 1991.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1990.021.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Síðari málsliður 3. mgr. 1. gr. laganna raskar ekki skráningu lögheimilis í húsnæði í skipulagðri frístundabyggð sem færð hefur verið í þjóðskrá fyrir 1. janúar 2007 en ef viðkomandi einstaklingur eða fjölskylda hans flytur úr húsnæðinu fellur réttur til skráningar lögheimilis þar niður.</sen>
      <sen>Með fjölskyldu er átt við hjón, fólk í staðfestri samvist eða skráðri sambúð og ólögráða börn þeirra.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.149.html" law-art="2" law-nr="149" law-year="2006" nr="1">
        <footnote-sen>L. 149/2006, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
