<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="67" parliament="149c" year="1990">
  <name>Lög um Tilraunastöð Háskóla Íslands í meinafræði að Keldum</name>
  <num-and-date>
    <date>1990-05-11</date>
    <num>67</num>
    <original>1990 nr. 67 11. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=112&amp;amp;mnr=430&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/112/s/0751.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 1990. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1997.083.html&quot;&gt; L. 83/1997 &lt;/a&gt; (tóku gildi 6. júní 1997). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2005.076.html&quot;&gt; L. 76/2005 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.167.html&quot;&gt; L. 167/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Tilraunastöð Háskóla Íslands í meinafræði að Keldum er háskólastofnun sem tengist læknadeild og hefur sérstaka stjórn og sjálfstæðan fjárhag.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Kostnaður af starfsemi tilraunastöðvarinnar greiðist úr ríkissjóði og af sértekjum sem henni er heimilt að afla sér, m.a. samkvæmt gjaldskrá.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hlutverk stofnunarinnar skal vera m.a.:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Að stunda grunnrannsóknir í líf- og læknisfræði dýra og manna.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Að annast rannsóknir og þjónustu í þágu heilbrigðiseftirlits, sjúkdómsgreininga og sjúkdómsvarna fyrir búfé og önnur dýr í samstarfi við Matvælastofnun og þróa aðferðir í því skyni.</sen>
        <sen>Enn fremur að vera Matvælastofnun til ráðuneytis um allt er varðar sjúkdóma í dýrum og varnir gegn þeim.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Að þróa, framleiða, flytja inn og dreifa bóluefni og lyfjum gegn sjúkdómum í búfé og öðrum dýrum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Að veita háskólakennurum og öðrum sérfræðingum, sem ráðnir eru til kennslu og rannsókna á sviðum stofnunarinnar, aðstöðu til rannsókna eftir því sem við verður komið.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Að annast endurmenntun dýralækna eftir því sem aðstæður leyfa og miðlun upplýsinga til þeirra í samvinnu við Matvælastofnun.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>Að annast eldi á tilraunadýrum fyrir vísindalegar rannsóknir í landinu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <sen>Að taka þátt í rannsóknum og þróunarvinnu í þágu líftækni og líftækniiðnaðar í landinu.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.167.html" law-art="73" law-nr="167" law-year="2007" nr="1">
        <footnote-sen>L. 167/2007, 73. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>2</numart>
          <sen words="Matvælastofnun">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>2</numart>
          <sen words="Matvælastofnun">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>5</numart>
          <sen words="Matvælastofnun">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Háskólaráð skipar fimm menn í stjórn tilraunastöðvarinnar til fjögurra ára í senn.</sen>
      <sen>Læknadeild Háskóla Íslands tilnefnir einn, raunvísindadeild einn og sá ráðherra er fer með málefni er varða heilbrigði dýra og varnir gegn dýrasjúkdómum tvo og skal annar þeirra vera úr hópi starfsmanna.</sen>
      <sen>Fundur starfsmanna stofnunarinnar tilnefnir einn fulltrúa.</sen>
      <sen>Fulltrúi læknadeildar eða raunvísindadeildar skal vera formaður stjórnar samkvæmt ákvörðun háskólaráðs.</sen>
      <sen>Forseti læknadeildar eða staðgengill hans er málsvari tilraunastöðvarinnar á fundum háskólaráðs.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="144" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 144. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="sá ráðherra er fer með málefni er varða heilbrigði dýra og varnir gegn dýrasjúkdómum">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hlutverk stjórnar tilraunastöðvarinnar er m.a.:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Að marka stofnuninni stefnu í samráði við forstöðumann og sérfræðinga stofnunarinnar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Að samþykkja starfs- og fjárhagsáætlanir tilraunastöðvarinnar og bera ábyrgð á reikningum hennar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Að fjalla um árlega skýrslu forstöðumanns.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnin hefur heimild til að skipta starfsemi tilraunastöðvarinnar í rannsóknasvið eða deildir eftir því sem þurfa þykir í samráði við forstöðumann.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Við tilraunastöðina starfar forstöðumaður sem skal hafa lokið háskólaprófi í læknisfræði dýra eða manna, líffræði eða öðrum skyldum greinum sem eru á rannsóknasviði stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Hann er jafnframt prófessor við læknadeild Háskóla Íslands með takmarkaðri kennsluskyldu samkvæmt nánari ákvörðun háskólaráðs.</sen>
      <sen>Um ráðningu hans fer eins og segir í háskólalögum um prófessora.</sen>
      <sen>Í dómnefnd um stöðu forstöðumanns eiga sæti fulltrúi læknadeildar og raunvísindadeildar, auk fulltrúa háskólaráðs og ráðuneytisins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Meginhlutverk forstöðumanns er forusta um vísindastarfsemi stofnunarinnar en hlutverk hans er m.a.:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Að koma fram fyrir stofnunina og vera fulltrúi hennar gagnvart stjórnvöldum og hagsmunaaðilum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Að hafa yfirsýn yfir rannsóknir og sjá um að gerðar séu áætlanir um ný rannsóknarverkefni og að áætlanir um eldri verkefni séu endurskoðaðar árlega.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Að gera tillögur til stjórnar um breytingu á rekstri stofnunarinnar eftir því sem þörf krefur á hverjum tíma.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Að fylgjast með rekstri og fjárreiðum stofnunarinnar og gera árlega skýrslu til stjórnar þar að lútandi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Að ráða starfslið annað en sérfræðinga, svo sem framkvæmdastjóra, bústjóra, sérhæft aðstoðarfólk, tækjavörð og skrifstofufólk, auk annars aðstoðarfólks.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Forstöðumaður skal sitja fundi stjórnar með tillögurétti en án atkvæðisréttar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1997.083.html" law-art="123" law-nr="83" law-year="1997" nr="1">
        <footnote-sen>L. 83/1997, 123. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Um ráðningu hans fer eins og segir í háskólalögum um prófessora.">3</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" (\[? ?)?Um ráðningu hans fer eins og segir í háskólalögum um prófessora.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^">3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="144" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 144. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðuneytisins">4</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Forstöðumaður ræður sérfræðinga til rannsóknastarfa við tilraunastöðina á sama hátt og kennara við læknadeild að fengnu áliti dómnefnda sem skipaðar eru samkvæmt háskólalögum og einnig að fengnu áliti stjórnar.</sen>
      <sen>Kennsla þeirra og önnur störf fyrir Háskóla Íslands eða aðrar stofnanir er háð samkomulagi viðkomandi yfirvalda og stjórnar tilraunastöðvarinnar.</sen>
      <sen>Fastráðnir háskólakennarar geta jafnframt verið sérfræðingar við tilraunastöðina.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Heimilt er að ráða sérfræðinga til tímabundinna starfa sem tengjast verkefnum stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Skulu slíkar stöður veittar að jafnaði til allt að tveggja ára.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1997.083.html" law-art="124" law-nr="83" law-year="1997" nr="1">
        <footnote-sen>L. 83/1997, 124. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Forstöðumaður ræður">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" stjórnar.$" before-mark="^(\[? ?)?Forstöðumaður ræður(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?sérfræðinga til rannsóknastarfa við tilraunastöðina á sama hátt og kennara við læknadeild að fengnu áliti dómnefnda sem skipaðar eru samkvæmt háskólalögum og einnig að fengnu áliti ">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="tveggja">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Framkvæmdastjóri tilraunastöðvarinnar skal ráðinn af forstöðumanni með samþykki stjórnar.</sen>
      <sen>Hlutverk hans er að annast daglegan rekstur tilraunastöðvarinnar í umboði forstöðumanns og sjá um aðföng, skrifstofu- og starfsmannahald.</sen>
      <sen>Framkvæmdastjóri aðstoðar forstöðumann við gerð fjárlagatillagna og framkvæmd fjárhagsáætlana og hefur eftirlit með fjárreiðum stofnunarinnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra setur, að fengnum tillögum stjórnar stofnunarinnar, gjaldskrá fyrir stofnunina.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="144" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 144. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra setur, að fengnum tillögum háskólaráðs, forstöðumanns og stjórnar, reglugerð um nánari tilhögun á starfsemi stofnunarinnar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="144" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 144. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 1990.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1990.067.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi skal endurskoða innan fimm ára frá gildistöku þeirra.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
  </art>
</law>
