<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="34" parliament="149c" year="1991">
  <name>Lög um fjárfestingu erlendra aðila í atvinnurekstri</name>
  <num-and-date>
    <date>1991-03-25</date>
    <num>34</num>
    <original>1991 nr. 34 25. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=113&amp;amp;mnr=320&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/113/s/0565.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 17. apríl 1990 (á að vera 17. apríl 1991). &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1991.090.html&quot;&gt; L. 90/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1993.121.html&quot;&gt; L. 121/1993 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 1994; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XII. viðauki). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1996.046.html&quot;&gt; L. 46/1996 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. maí 1996; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XII. viðauki). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2001.081.html&quot;&gt; L. 81/2001 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júní 2001). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.076.html&quot;&gt; L. 76/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. maí 2002). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.108.html&quot;&gt; L. 108/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. nóv. 2006 skv. augl. C 1/2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.098.html&quot;&gt; L. 98/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2009 nema 69. og 70. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.057.html&quot;&gt; L. 57/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 4. júní 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.080.html&quot;&gt; L. 80/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2019 nema 3. mgr. 2. gr. og 7. gr. sem taka gildi 1. jan. 2020 og brbákv. I sem tók gildi 28. júní 2018). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi gilda um hvers kyns fjárfestingu erlendra aðila í atvinnurekstri hér á landi nema annað leiði af ákvæðum annarra laga eða reglum settum samkvæmt þeim.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í lögum þessum hafa eftirfarandi orð merkingu sem hér segir:</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.080.html#G20" law-art="20" law-nr="80" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 80/2018, 20. gr.</footnote-sen>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.057.html" law-art="1" law-nr="57" law-year="2014" nr="2">
        <footnote-sen>L. 57/2014, 1. gr.</footnote-sen>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Erlendum aðilum er heimilt að fjárfesta í atvinnurekstri hér á landi með þeim takmörkunum sem í þessum lögum eða sérlögum greinir og að uppfylltum öðrum skilyrðum og fengnum tilskildum leyfum lögum samkvæmt.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1993.121.html" law-art="1" law-nr="121" law-year="1993" nr="1">
        <footnote-sen>L. 121/1993, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjárfesting erlendra aðila í atvinnurekstri hér á landi er háð eftirfarandi takmörkunum:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Eftirtaldir aðilar mega einir stunda fiskveiðar í efnahagslögsögu Íslands samkvæmt lögum um rétt til veiða í efnahagslögsögu Íslands eða eiga og reka fyrirtæki til vinnslu sjávarafurða hér á landi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Íslenskir ríkisborgarar og aðrir íslenskir aðilar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Íslenskir lögaðilar sem að öllu leyti eru í eigu íslenskra aðila eða íslenskra lögaðila sem uppfylla eftirfarandi skilyrði:</sen>
          <numart nr="i" type="roman">
            <nr-title>i.</nr-title>
            <sen>Eru undir yfirráðum íslenskra aðila.</sen>
          </numart>
          <numart nr="ii" type="roman">
            <nr-title>ii.</nr-title>
            <sen>Eru ekki í eigu erlendra aðila að meira leyti en 25% sé miðað við hlutafé eða stofnfé.</sen>
            <sen>Fari eignarhlutur íslensks lögaðila í lögaðila, sem stundar veiðar í efnahagslögsögu Íslands eða vinnslu sjávarafurða hér á landi, ekki yfir 5% má eignarhlutur erlendra aðila þó vera allt að 33%.</sen>
          </numart>
          <numart nr="iii" type="roman">
            <nr-title>iii.</nr-title>
            <sen>Eru að öðru leyti í eigu íslenskra ríkisborgara eða íslenskra lögaðila sem eru undir yfirráðum íslenskra aðila.</sen>
          </numart>
        </numart>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Íslenskir ríkisborgarar og aðrir íslenskir aðilar mega einir eiga virkjunarréttindi vatnsfalla og jarðhita önnur en til heimilisnota.</sen>
        <sen>Sama á við um fyrirtæki sem stunda orkuvinnslu og orkudreifingu.</sen>
        <sen>Sama rétt hafa einstaklingar sem búsettir eru í öðru aðildarríki samningsins um Evrópska efnahagssvæðið, öðru aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum og lögaðilar sem heimilisfastir eru í öðru aðildarríki samningsins um Evrópska efnahagssvæðið, öðru aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum.</sen>
        <sen>Heimilt skal að kveða svo á í fjárfestingarsamningum milli Íslands og ríkja utan Evrópska efnahagssvæðisins að einstaklingar sem þar eru búsettir eða lögaðilar sem þar eru heimilisfastir hafi einnig sama rétt, enda verði slíkir samningar lagðir fyrir Alþingi til staðfestingar með þingsályktun.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Samanlagður eignarhluti erlendra aðila í íslensku atvinnufyrirtæki sem stundar flugrekstur hér á landi má á hverjum tíma ekki vera meiri en 49%.</sen>
        <sen>Einstaklingar sem búsettir eru í öðru aðildarríki samningsins um Evrópska efnahagssvæðið eða Færeyjum og lögaðilar sem heimilisfastir eru í öðru aðildarríki samningsins um Evrópska efnahagssvæðið eða Færeyjum eru þó undanþegnir ákvæðum þessa töluliðar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Fjárfesting erlends ríkis, sveitarfélags eða annars erlends stjórnvalds í atvinnurekstri hér á landi er óheimil nema með sérstöku leyfi ráðherra.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Erlendum aðila er heimilt að öðlast eignarrétt og afnotarétt yfir fasteign til beinnar notkunar í atvinnustarfsemi sinni samkvæmt ákvæðum laga um eignarrétt og afnotarétt fasteigna.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Með íslenskum aðila er í þessari grein átt við ríkissjóð og sveitarfélög, svo og stofnanir, fyrirtæki og sjóði hér á landi í fullri eigu þeirra, íslenska ríkisborgara sem eiga lögheimili hér á landi og lögaðila sem eiga heimili hér á landi og eru að öllu leyti í eigu opinberra aðila hér á landi, íslenskra ríkisborgara sem eiga lögheimili hér á landi eða annarra lögaðila sem eiga heimili hér á landi og eru að öllu leyti í eigu íslenskra ríkisborgara sem eiga lögheimili hér á landi.</sen>
      <sen>Með íslenskum lögaðila er í þessari grein átt við lögaðila með heimili hér á landi án tillits til þess hvernig rekstrarformi eða eignarhaldi er háttað.</sen>
      <sen>Lögaðili telst eiga heimili hér á landi ef hann er skráður hér á landi, ef hann telur heimili sitt hér á landi samkvæmt samþykktum sínum eða ef raunveruleg framkvæmdastjórn hans er hér á landi.</sen>
      <sen>Með íslenskum lögaðila undir yfirráðum íslenskra aðila er í þessari grein átt við íslenskan lögaðila þar sem íslenskir aðilar eiga meiri hluta hans, svo sem meiri hluta hlutafjár eða stofnfjár, og hafa meiri hluta atkvæðisréttar og hafa raunveruleg yfirráð yfir viðkomandi lögaðila.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-art="95" law-nr="108" law-year="2006" nr="1">
        <footnote-sen>L. 108/2006, 95. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>2</numart>
          <sen>3</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>3</numart>
          <sen>2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="156" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 156. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>4</numart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="1" law-nr="46" law-year="1996" nr="3">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>4</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>4</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Telji stjórnendur fyrirtækis sem starfar hér á landi og rétt hefur til að stunda fiskveiðar í efnahagslögsögu Íslands, stjórnendur fiskvinnslufyrirtækis eða stjórnendur íslensks lögaðila sem á með beinum eða óbeinum hætti hlut í slíku fiskveiðifyrirtæki eða fiskvinnslufyrirtæki að farið sé gegn ákvæðum 1. tölul. 1. mgr. 4. gr. um hámark erlendrar fjárfestingar og innlend yfirráð í íslenskum lögaðila sem með beinum eða óbeinum hætti á hlut í fiskveiðifyrirtæki eða fiskvinnslufyrirtæki skal viðkomandi þá þegar senda ráðuneytinu tilkynningu þar að lútandi.</sen>
      <sen>Ráðuneytið skal þá afla upplýsinga frá hlutaðeigandi lögaðila um það hverjir eigendur hans eru, atkvæðamagn hvers þeirra, stjórnarmenn og önnur atriði sem máli þykja skipta varðandi raunveruleg yfirráð hans.</sen>
      <sen>Ráðherra getur að eigin frumkvæði óskað eftir slíkum upplýsingum ef grunsemdir eru um brot gegn ákvæði þessu.</sen>
      <sen>Ráðuneytinu skal senda þær upplýsingar sem það óskar eftir innan fjögurra vikna frá því að beiðni þess berst.</sen>
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Telji ráðherra að fjárfesting eða yfirráð séu með þeim hætti að gengið sé gegn ákvæðum 1. tölul. 1. mgr. 4. gr. skal ráðherra með úrskurði skylda hlutaðeigandi lögaðila til að selja þann eignarhlut í fiskveiðifyrirtæki eða fiskvinnslufyrirtæki eða, ef um það er að ræða, þá hlutdeild í lögaðila sem á hlut í fiskveiðifyrirtæki eða fiskvinnslufyrirtæki sem ekki er samræmanlegur ákvæðum 1. tölul. 1. mgr. 4. gr.</sen>
      <sen>Söluskylda samkvæmt þessari málsgrein takmarkast við þann eignarhlut eða hluta eignarhlutar sem varð til þess að erlend fjárfesting fór fram úr þeim mörkum sem greinir í 1. tölul. 1. mgr. 4. gr.</sen>
      <sen>Við úrlausn þess skal miðað við það hvenær tilkynning um eigendaskipti barst viðkomandi lögaðila.</sen>
      <sen>Ef ekki er orðið við slíkri skyldu innan fjögurra vikna skal með eignarhlutinn fara skv. 4. og 5. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ef erlendur aðili eignast hlut í fiskveiðifyrirtæki, fiskvinnslufyrirtæki eða fiskiskipi með samningum til lúkningar veðskuldar sem veðhafi við útgáfu uppboðsafsals, með erfðum eða á annan hátt skal hann selja hlutinn svo fljótt sem verða má og eigi síðar en tólf mánuðum eftir að hluturinn komst í eigu hans.</sen>
      <sen>Ef ekki hefur orðið af slíkri sölu innan tólf mánaða skal fara með eignarhlutinn skv. 4. og 5. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Eigi sala á eignarhlut, sem skylt er að selja skv. 2. mgr., sér ekki stað innan fjögurra vikna eða skv. 3. mgr. innan tólf mánaða skal afhenda ráðherra hlutabréfin eða skilríki fyrir eignarhlutnum ásamt undirrituðu söluumboði.</sen>
      <sen>Hann skal þá fela óháðu, íslensku verðbréfafyrirtæki, sem heimilt væri skv. b-lið 1. tölul. 1. mgr. 4. gr. að eiga slíkan hlut, að selja þann eignarhlut sem um ræðir til aðila sem uppfyllir skilyrði laganna.</sen>
      <sen>Skal verðbréfafyrirtækið eftir það annast söluna og fara með eignarhlutinn þar til sala hefur tekist.</sen>
      <sen>Skal verðbréfafyrirtækið gæta fjárhagslegra hagsmuna eiganda við þá sölumeðferð, þar með talið við ákvörðun um tímasetningu á sölu.</sen>
      <sen>Nú selur verðbréfafyrirtækið eignarhlutinn og er eigandi hans þá bundinn við söluna.</sen>
      <sen>Þóknun fyrir umsýslu og sölu eignarhlutarins skal greiða af söluandvirði eða arði samkvæmt almennum venjum á verðbréfamarkaði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Skili eigandi eða umráðaaðili eignarhlutar ekki hlutabréfum eða skilríki fyrir eignarhlut, sbr. 4. mgr., falla öll réttindi samkvæmt eignarhlutnum niður, þar með talin atkvæðisréttur, áskriftarréttur að nýjum hlutum og réttur til greiðslu arðs, þar til skil hafa verið gerð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Hafi sala skv. 3. mgr. eigi tekist innan sex mánaða frá því að verðbréfafyrirtækið tók eignarhlutinn til umsýslu og sölumeðferðar er ráðherra heimilt að fenginni ósk verðbréfafyrirtækisins eða eiganda hans að veita viðbótarfrest í sex mánuði ef líkur eru taldar á frjálsri sölu innan þess frests.</sen>
      <sen>Að öðrum kosti er ráðherra rétt að krefjast nauðungarsölu á eignarhlutnum án undangengins dóms, sáttar eða aðfarar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen>Ákvæði 1.–6. mgr. eiga með samsvarandi hætti við þegar gengið er gegn ákvæðum 2. og 3. tölul. 1. mgr. 4. gr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="156" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 156. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.057.html" law-art="2" law-nr="57" law-year="2014" nr="2">
        <footnote-sen>L. 57/2014, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">5</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.098.html" law-art="14" law-nr="98" law-year="2009" nr="3">
        <footnote-sen>L. 98/2009, 14. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="4">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>5</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>5</art>
            <subart>7</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2001.081.html" law-art="1" law-nr="81" law-year="2001" nr="1">
        <footnote-sen>L. 81/2001, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>6</art>
          <nr-title after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?6. gr. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="2">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Tilkynna ber ráðherra erlenda fjárfestingu á þeim sviðum þar sem sérstakar takmarkanir gilda, sbr. 1.–3. tölul. 1. mgr. 4. gr., jafnskjótt og samningur eða ákvarðanir þar að lútandi liggja fyrir.</sen>
      <sen>Tilkynningarskyldan tekur bæði til fjárfestingar erlends aðila í atvinnufyrirtæki sem hann hefur ekki átt í áður og viðbótarfjárfestingar í slíku fyrirtæki.</sen>
      <sen>Tilkynningu skulu fylgja afrit eða ljósrit af skjölum eða gögnum sem málið varða og nauðsynleg teljast að mati ráðherra.</sen>
      <sen>Sé um að ræða erlenda fjárfestingu í íslensku atvinnufyrirtæki hvílir tilkynningarskyldan á viðkomandi atvinnufyrirtæki, en sé um að ræða fyrirhugaða atvinnustarfsemi hér á landi í eigin nafni erlends aðila hvílir tilkynningarskyldan á honum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Tilkynningarskylda hvað varðar 2. og 3. tölul. 1. mgr. 4. gr. gildir þó ekki um einstaklinga eða lögaðila þeirra ríkja sem eru aðilar að samningnum um Evrópska efnahagssvæðið, aðilar að stofnsamningi Fríverslunarsamtaka Evrópu eða um Færeyinga, enda séu viðkomandi aðilar búsettir eða með heimilisfesti í aðildarríki samningsins um Evrópska efnahagssvæðið, aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðherra hefur rétt til upplýsingaöflunar og athugana vegna fjárfestingar erlendra aðila.</sen>
      <sen>Heimilt er ráðherra að fela ríkisstofnun að annast slíka upplýsingaöflun og athuganir.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="1">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.057.html" law-art="3" law-nr="57" law-year="2014" nr="2">
        <footnote-sen>L. 57/2014, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Tilkynna ber ráðherra erlenda fjárfestingu á þeim sviðum þar sem sérstakar takmarkanir gilda, sbr. 1.–3. tölul. 1. mgr. 4. gr., jafnskjótt og samningur eða ákvarðanir þar að lútandi liggja fyrir.">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.098.html" law-art="14" law-nr="98" law-year="2009" nr="3">
        <footnote-sen>L. 98/2009, 14. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="ráðherra">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="3" law-nr="46" law-year="1996" nr="4">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>7</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Erlendum aðila, sem fjárfestir í atvinnurekstri hér á landi, skal frjálst að flytja í því skyni til landsins erlendan gjaldmiðil, enda sé slíkur fjármagnsflutningur tilkynntur samkvæmt lögum og reglum um gjaldeyrisviðskipti.</sen>
      <sen>Um skilaskyldu slíks gjaldmiðils skal fara samkvæmt almennum reglum.</sen>
      <sen>Sé um að ræða erlendan gjaldmiðil sem Seðlabanki Íslands annast reglubundna gengisskráningu á skal hinn erlendi aðili eiga rétt á að fá hinum erlenda gjaldmiðli skipt í íslenskar krónur.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="1">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="4" law-nr="46" law-year="1996" nr="2">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Erlendur aðili, sem fjárfestir í atvinnurekstri hér á landi, skal eiga rétt á að fá yfirfært í hvern þann erlenda gjaldmiðil, sem Seðlabanki Íslands annast reglubundna skráningu á, móttekinn arð eða annan hagnaðarhlut og söluandvirði fjárfestingar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="1">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í íslenskum atvinnufyrirtækjum skulu framkvæmdastjórar og meiri hluti stjórnarmanna vera búsettir hér á landi óháð eignarhlut, atkvæðisrétti eða öðrum yfirráðum erlendra aðila.</sen>
      <sen>Búsetuskilyrði gildir þó ekki um ríkisborgara þeirra ríkja sem eru aðilar að samningnum um Evrópska efnahagssvæðið, aðilar að stofnsamningi Fríverslunarsamtaka Evrópu eða um Færeyinga, enda séu viðkomandi ríkisborgarar búsettir í aðildarríki samningsins um Evrópska efnahagssvæðið, aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum.</sen>
      <sen>Ráðherra getur veitt ríkisborgurum annarra ríkja undanþágu frá þessu ákvæði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Nú geyma sérlög um tiltekna fjárfestingu hér á landi, sem í gildi eru við gildistöku laga þessara, skilyrði um íslenskt ríkisfang stjórnarmanna eða búsetu þeirra hér á landi, og skulu þá ríkisborgarar þeirra ríkja sem aðild eiga að samningnum um Evrópska efnahagssvæðið eða stofnsamningi Fríverslunarsamtaka Evrópu og Færeyingar sem búsettir eru í aðildarríki samningsins um Evrópska efnahagssvæðið, aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum teljast uppfylla ríkisfangs- og búsetuskilyrði slíkra laga.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="1">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-art="96" law-nr="108" law-year="2006" nr="2">
        <footnote-sen>L. 108/2006, 96. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Búsetuskilyrði gildir þó ekki um ríkisborgara þeirra ríkja sem eru aðilar að samningnum um Evrópska efnahagssvæðið, aðilar að stofnsamningi Fríverslunarsamtaka Evrópu eða um Færeyinga, enda séu viðkomandi ríkisborgarar búsettir í aðildarríki samningsins um Evrópska efnahagssvæðið, aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum.">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.098.html" law-art="14" law-nr="98" law-year="2009" nr="3">
        <footnote-sen>L. 98/2009, 14. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1993.121.html" law-art="4" law-nr="121" law-year="1993" nr="4">
        <footnote-sen>L. 121/1993, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </start>
          <end>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra fer með leyfisveitingar samkvæmt lögum þessum og annast eftirlit með framkvæmd þeirra að svo miklu leyti sem tiltekið eftirlit eða leyfisveitingar eru ekki samkvæmt ákvæðum laganna faldar öðrum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra getur bannað erlendum aðila fjárfestingu í atvinnurekstri hér á landi ef hann hefur verið sviptur réttindum til atvinnurekstrar með dómi í öðru ríki.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="1">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="156" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 156. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.098.html" law-art="14" law-nr="98" law-year="2009" nr="3">
        <footnote-sen>L. 98/2009, 14. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Nú telur ráðherra að tiltekin erlend fjárfesting ógni öryggi landsins eða gangi gegn allsherjarreglu, almannaöryggi eða almannaheilbrigði eða ef upp koma alvarlegir efnahagslegir, þjóðfélagslegir eða umhverfislegir erfiðleikar í sérstökum atvinnugreinum eða á sérstökum svæðum, sem líklegt er að verði viðvarandi, og getur hann þá stöðvað slíka fjárfestingu, enda kunngjöri hann ákvörðun sína innan átta vikna frá því að honum berst vitneskja um hlutaðeigandi fjárfestingu.</sen>
      <sen>Þegar um er að ræða fjárfestingu aðila frá ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins skal gætt ákvæða 112. og 113. gr. samningsins um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög nr. 2/1993.</sen>
      <sen>Þegar um er að ræða fjárfestingu frá aðila aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu skal gætt ákvæða 40. og 41. gr. í stofnsamningnum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðherra er heimilt að stöðva erlenda fjárfestingu í kerfislega mikilvægum fyrirtækjum þegar slík fjárfesting felur í sér kerfisáhættu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ráðherra er heimilt að stöðva erlenda fjárfestingu skv. 2. og 3. mgr. á grundvelli ábendinga þar til bærra aðila.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Ráðherra skal á fyrri hluta hvers árs flytja Alþingi skýrslu um fjárfestingu erlendra aðila í atvinnurekstri hérlendis næsta ár á undan.</sen>
      <sen>Í henni skulu m.a. koma fram upplýsingar um aðgerðir stjórnvalda til að auka fjárfestingu erlendra aðila hér á landi, um fjárfestingu erlendra aðila og heildarfjárfestingu eftir atvinnugreinum og um beitingu öryggisákvæðis skv. 2. mgr. og úrræða stjórnvalda skv. 5. gr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="1">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.057.html" law-art="4" law-nr="57" law-year="2014" nr="2">
        <footnote-sen>L. 57/2014, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>12</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^(\[? ?)?">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>12</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>12</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.076.html" law-art="40" law-nr="76" law-year="2002" nr="3">
        <footnote-sen>L. 76/2002, 40. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.098.html" law-art="14" law-nr="98" law-year="2009" nr="4">
        <footnote-sen>L. 98/2009, 14. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="6" law-nr="46" law-year="1996" nr="5">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>12</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra getur með reglugerð sett nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="1">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.098.html" law-art="14" law-nr="98" law-year="2009" nr="2">
        <footnote-sen>L. 98/2009, 14. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Brot gegn ákvæðum laga þessara og reglum settum samkvæmt þeim varða sektum eða fangelsi allt að tveimur árum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen/>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="1">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G233" law-art="233" law-nr="88" law-year="2008" nr="2">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 233. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>14</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="2" law-nr="46" law-year="1996" nr="1">
        <footnote-sen>L. 46/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <chapter nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
    </art>
    <art nr="II" number-type="roman" roman-nr="2">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.046.html" law-art="7" law-nr="46" law-year="1996" nr="1">
          <footnote-sen>L. 46/1996, 7. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
