<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="87" parliament="150b" year="1992">
  <name>Lög um gjaldeyrismál</name>
  <num-and-date>
    <date>1992-11-17</date>
    <num>87</num>
    <original>1992 nr. 87 17. nóvember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=116&amp;amp;mnr=5&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/116/s/0005.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 23. nóvember 1992. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XII. viðauki tilskipun 88/361/EBE. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.082.html&quot;&gt; L. 82/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 1998). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1999.128.html&quot;&gt; L. 128/1999 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. febr. 2000; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 97/5/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.134.html&quot;&gt; L. 134/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 28. nóv. 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.027.html&quot;&gt; L. 27/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. apríl 2009). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.073.html&quot;&gt; L. 73/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 14. júlí 2009). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.098.html&quot;&gt; L. 98/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2009 nema 69. og 70. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.078.html&quot;&gt; L. 78/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. júní 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.081.html&quot;&gt; L. 81/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. júní 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.120.html&quot;&gt; L. 120/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. des. 2011; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 2007/64/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.127.html&quot;&gt; L. 127/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.017.html&quot;&gt; L. 17/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 13. mars 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.021.html&quot;&gt; L. 21/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. mars 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.016.html&quot;&gt; L. 16/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 11. mars 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.035.html&quot;&gt; L. 35/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. apríl 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.067.html&quot;&gt; L. 67/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 6. júní 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.027.html&quot;&gt; L. 27/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. júní 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.058.html&quot;&gt; L. 58/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.060.html&quot;&gt; L. 60/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.037.html&quot;&gt; L. 37/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 23. maí 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.042.html&quot;&gt; L. 42/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. júní 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.105.html&quot;&gt; L. 105/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 21. okt. 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.080.html&quot;&gt; L. 80/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2019 nema 3. mgr. 2. gr. og 7. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2020 og brbákv. I sem tók gildi 28. júní 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.014.html&quot;&gt; L. 14/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. mars 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.071.html&quot;&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; L. 91/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2020 nema 133. gr. sem tók gildi 16. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í lögum þessum hafa eftirfarandi orð merkingu sem hér segir:</sen>
      <sen-title>Innlendur aðili</sen-title>
      <sen>merkir:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>sérhvern mann sem hefur fasta búsetu hér á landi samkvæmt lögum um lögheimili og aðsetur án tillits til ríkisfangs; sama á við um íslenskan ríkisborgara og skyldulið hans sem hefur búsetu erlendis en gegnir störfum þar á vegum íslenska ríkisins við sendiráð, fastanefnd eða ræðismannsskrifstofu og tekur laun úr ríkissjóði eða er starfsmaður alþjóðastofnunar sem Ísland er aðili að;</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>sérhvern lögaðila sem skráður er til heimilis hér á landi á lögmæltan hátt, telur heimili sitt hér á landi samkvæmt samþykktum sínum eða ef raunveruleg framkvæmdastjórn hans er hér á landi; hérlend útibú lögaðila, sem heimili eiga erlendis, teljast til innlendra aðila.</sen>
      </numart>
      <sen-title>Erlendur aðili</sen-title>
      <sen>merkir alla aðra aðila en innlenda.</sen>
      <sen-title>Innlendur gjaldeyrir</sen-title>
      <sen>merkir íslenska peningaseðla, slegna peninga, tékka og aðrar ávísanir, víxla og önnur greiðslufyrirmæli sem hljóða upp á greiðslu í íslenskum krónum, minnispeninga, gull, silfur og aðra dýra málma ef þeir eru notaðir sem gjaldmiðill í viðskiptum hér á landi.</sen>
      <sen-title>Erlendur gjaldeyrir</sen-title>
      <sen>merkir erlenda peningaseðla, slegna peninga, tékka og aðrar ávísanir, víxla og önnur greiðslufyrirmæli sem hljóða upp á greiðslu í erlendri mynt, minnispeninga, gull, silfur og aðra dýra málma ef þeir eru notaðir sem gjaldmiðill í viðskiptum erlendis.</sen>
      <sen-title>Gjaldeyrisviðskipti</sen-title>
      <sen>merkja það að skipta innlendum gjaldeyri fyrir erlendan, erlendum gjaldeyri fyrir innlendan eða einum erlendum gjaldeyri fyrir annan eða reikningsviðskipti sem eru ígildi þess að erlendur gjaldeyrir sé látinn af hendi eða móttekinn.</sen>
      <sen-title>Fjármagnshreyfingar á milli landa</sen-title>
      <sen>merkja yfirfærslu eða flutning á fjármunum milli landa og yfirfærslu eða flutning á fjármunum milli innlendra og erlendra aðila sem tengjast:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>beinum fjárfestingum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>útgáfu á og viðskiptum með hlutabréf, skuldabréf, víxla, hlutdeildarskírteini verðbréfasjóða og önnur langtíma- eða skammtímaverðbréf,</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>lánveitingum, lántökum og greiðslu eða móttöku afborgana af lánum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>veitingu ábyrgða og hvers konar greiðslutrygginga,</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>opnun bankareikninga og notkun þeirra,</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>framvirkum viðskiptum, viðskiptum með valrétt (valkvæðum viðskiptum) og gjaldmiðla- og vaxtaskiptum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <sen>yfirfærslu á fjármunum einstaklinga og fjölskyldna.</sen>
      </numart>
      <sen-title>Skammtímahreyfingar fjármagns</sen-title>
      <sen>merkja fjármagnshreyfingar milli landa sem tengjast:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>útgáfu á og viðskiptum með skuldabréf og víxla með lokagjalddaga allt að einu ári frá útgáfudegi og önnur slík skammtímaverðbréf,</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>útgáfu á og viðskiptum með hlutdeildarskírteini verðbréfasjóða sem fjárfesta í skammtímaverðbréfum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>lánveitingum og lántökum til skemmri tíma en eins árs,</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>innleggi á og úttekt af reikningum í innlánsstofnunum.</sen>
      </numart>
      <sen-title>Langtímahreyfingar fjármagns</sen-title>
      <sen>merkja allar aðrar fjármagnshreyfingar en skammtímahreyfingar fjármagns.</sen>
      <sen-title>Bein fjárfesting</sen-title>
      <sen>merkir fjárframlag eða annað framlag til eigin fjár atvinnufyrirtækis eða kaup á eignarhlut til að öðlast virk áhrif á stjórn þess.</sen>
      <sen>Langtímalán frá eigendum fyrirtækis til fyrirtækisins teljast einnig bein fjárfesting.</sen>
      <sen-title>Óbein fjárfesting</sen-title>
      <sen>merkir alla aðra fjárfestingu en beina fjárfestingu, einkum fjárfestingu í verðbréfum sem er fyrst og fremst til þess ætluð að ávaxta fé en ekki til að öðlast virk áhrif á stjórn fyrirtækis.</sen>
      <sen-title>Innlend verðbréf</sen-title>
      <sen>merkja hvers konar framseljanleg kröfuréttindi sem innlendur aðili gefur út, svo sem hlutabréf, arðmiða, skuldabréf, vaxtamiða, hlutdeildarskírteini í verðbréfasjóði, svo og framseljanleg skilríki fyrir eignarréttindum að öðrum eignum en fasteignum eða einstökum lausafjármunum.</sen>
      <sen-title>Erlend verðbréf</sen-title>
      <sen>merkja hvers konar framseljanleg kröfuréttindi sem erlendur aðili gefur út, svo sem hlutabréf, arðmiða, skuldabréf, vaxtamiða, hlutdeildarskírteini í verðbréfasjóði, svo og framseljanleg skilríki fyrir eignarréttindum að öðrum eignum en fasteignum eða einstökum lausafjármunum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.080.html#G20" law-art="20" law-nr="80" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 80/2018, 20. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>1</numart>
          <sen words="og aðsetur">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="1" law-nr="127" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen-title>6</sen-title>
          </start>
          <end>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>7</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Gjaldeyrisviðskipti vegna inn- og útflutnings vöru og þjónustu skulu vera óheft, svo og fjármagnshreyfingar og gjaldeyrisviðskipti vegna þeirra, nema annað sé ákveðið í lögum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt, þrátt fyrir ákvæði 2. gr., að ákveða að höfðu samráði við ráðuneytið að takmarka eða stöðva í allt að sex mánuði einhverja eða alla eftirtalda flokka fjármagnshreyfinga ef skammtímahreyfingar fjármagns til og frá landinu valda að mati bankans óstöðugleika í gengis- og peningamálum:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Viðskipti með skammtímaverðbréf.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Innlegg á og úttektir af reikningum í innlánsstofnunum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Viðskipti með hlutdeildarskírteini verðbréfasjóða sem fjárfesta í skammtímaverðbréfum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Lánveitingar og lántökur til skemmri tíma en eins árs sem ekki tengjast milliríkjaviðskiptum með vöru og þjónustu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Inn- og útflutningur skammtímaverðbréfa og innlends og erlends gjaldeyris.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>Aðrar skammtímahreyfingar fjármagns hliðstæðar þeim sem taldar eru upp í 1.–5. tölul.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="169" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 169. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt, þrátt fyrir ákvæði 2. gr., að ákveða í reglugerð að takmarkanir gildi um gjaldeyrisviðskipti vegna einhverra eða allra eftirtalinna flokka fjármagnshreyfinga, enda sé gætt ákvæða laga um fjárfestingu erlendra aðila í atvinnurekstri, laga um eignarrétt og afnotarétt fasteigna og alþjóðlegra samninga sem Ísland er aðili að:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Beinar fjárfestingar erlendra aðila í atvinnurekstri hér á landi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Viðskipti erlendra aðila með hlutabréf í innlendum fyrirtækjum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Fasteignakaup erlendra aðila hér á landi.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Slíkar takmarkanir mega þó ekki ná til flutnings fjár í eigu erlends aðila frá landinu við sölu á eignarhlut eða slit atvinnufyrirtækis eða sölu fasteignar hér á landi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="169" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 169. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4a">
    <nr-title>4. gr. a.</nr-title>
    <name>Útlán tengd erlendum gjaldmiðlum.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt, að undangengnu samþykki fjármálastöðugleikanefndar, að setja lánastofnunum reglur um útlán tengd erlendum gjaldmiðlum til aðila sem ekki eru varðir fyrir gjaldeyrisáhættu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Í reglum skv. 1. mgr. getur Seðlabankinn ákveðið lánstíma, tegundir tryggingar og hámarkshlutfall lána sem eru tengd erlendum gjaldmiðlum af heildarútlánasafni lánastofnunar.</sen>
      <sen>Hámarkshlutfallið getur hvort heldur sem er verið hlutfall af heildarútlánum viðkomandi stofnunar eða sérstakt hlutfall vegna einstakra flokka óvarinna lántaka.</sen>
      <sen>Einnig er í reglunum heimilt að kveða á um skýrsluskil lánastofnana til Seðlabankans.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="63" law-nr="91" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 91/2019, 63. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>4a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>4a</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt, þrátt fyrir ákvæði 2. gr., að ákveða í reglugerð að til og með 31. desember 1994 gildi takmarkanir um einhverja eða alla af eftirtöldum flokkum fjármagnshreyfinga:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Viðskipti innlendra aðila með skuldabréf og víxla í erlendri mynt með gjalddaga allt að einu ári frá útgáfudegi og útgáfu þessara aðila á slíkum verðbréfum erlendis.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Viðskipti erlendra aðila með innlend skuldabréf og víxla í íslenskum krónum með gjalddaga allt að einu ári frá útgáfudegi og útgáfu þessara aðila á slíkum verðbréfum hér á landi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Útgáfu á skuldabréfum og víxlum í íslenskum krónum erlendis með gjalddaga allt að einu ári frá útgáfudegi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Viðskipti með hlutdeildarskírteini verðbréfasjóða sem fjárfesta í skammtímaverðbréfum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Lánveitingar og lántökur til skemmri tíma en eins árs sem ekki tengjast milliríkjaviðskiptum með vöru eða þjónustu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>Innlegg á og úttektir af reikningum í innlánsstofnunum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <sen>Inn- og útflutning skammtímaverðbréfa, peningaseðla og sleginna peninga.</sen>
      </numart>
      <numart nr="8" type="numeric">
        <nr-title>8.</nr-title>
        <sen>Aðrar skammtímahreyfingar fjármagns hliðstæðar þeim sem taldar eru upp í 1.–7. tölul.</sen>
      </numart>
      <numart nr="9" type="numeric">
        <nr-title>9.</nr-title>
        <sen>Framvirk viðskipti, viðskipti með valrétt, gjaldmiðla- og vaxtaskipti og önnur skyld gjaldeyrisviðskipti þar sem krónan er annar eða einn gjaldmiðlanna.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra er jafnframt heimilt að ákveða í reglugerð reglur um sölu- og skilaskyldu erlends gjaldeyris sem innlendir aðilar eignast fyrir seldar vörur og þjónustu eða á annan hátt.</sen>
      <sen>Þessi heimild fellur niður frá og með 1. janúar 1995.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Erlendu ríki, sveitarfélagi eða öðru erlendu stjórnvaldi er óheimilt að gefa út skuldabréf á markaði hérlendis nema með leyfi Seðlabankans.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Nú gilda ákveðnar takmarkanir á fjármagnshreyfingum skv. 4. gr., 5. gr., 13. gr. a – 13. gr. n eða ákvæðum til bráðabirgða og er þá Seðlabankanum heimilt að veita undanþágur frá þeim samkvæmt umsókn þar að lútandi.</sen>
      <sen>Innheimt skal sérstakt 1% leyfisgjald af þeirri fjárhæð sem um ræðir hverju sinni þegar undanþága er veitt.</sen>
      <sen>Fjármagnshreyfingar á vegum ríkissjóðs og fjármagnshreyfingar vegna gjaldeyrisviðskipta þeirra aðila, sem leyfi hafa til gjaldeyrisviðskipta, eru ávallt undanþegnar gjaldinu.</sen>
      <sen>Gjaldið skal greitt til þess innlends aðila sem milligöngu hefur um gjaldeyrisviðskiptin eða Seðlabankans.</sen>
      <sen>Tekjur af gjaldinu renna í ríkissjóð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Við mat á beiðni um undanþágu skal Seðlabankinn horfa til þess hvaða afleiðingar takmarkanir á fjármagnshreyfingum hafa fyrir umsækjanda, hvaða markmið eru að baki takmörkunum og hvaða áhrif undanþága hefur á stöðugleika í gengis- og peningamálum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="2" law-nr="127" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="13. gr. a – 13. gr. n">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="1" law-nr="78" law-year="2010" nr="2">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>7</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?Við mat á beiðni um undanþágu skal Seðlabankinn horfa til þess hvaða afleiðingar takmarkanir á fjármagnshreyfingum hafa fyrir umsækjanda, hvaða markmið eru að baki takmörkunum og hvaða áhrif undanþága hefur á stöðugleika í gengis- og peningamálum.">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.027.html" law-art="2" law-nr="27" law-year="2009" nr="3">
        <footnote-sen>L. 27/2009, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Seðlabankinn hefur heimild til að hafa milligöngu um gjaldeyrisviðskipti og versla með erlendan gjaldeyri.</sen>
      <sen>Öðrum aðilum er óheimilt að hafa milligöngu um gjaldeyrisviðskipti hér á landi nema hafa til þess heimild í lögum eða samkvæmt ákvæðum í alþjóðlegum samningum sem Ísland er aðili að eða fengið til þess leyfi frá Seðlabankanum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Seðlabankinn setur nánari reglur og leiðbeinandi tilmæli um skilyrði til gjaldeyrisviðskipta sem gilda fyrir þá aðila sem nefndir eru í 2. málsl. 1. mgr.</sen>
      <sen>Í þeim skal m.a. kveðið á um umfang og mörk gjaldeyrisviðskipta hverrar stofnunar, reglulega upplýsingagjöf til Seðlabankans, fullnægjandi innra eftirlits- og upplýsingakerfi og hæfisskilyrði starfsfólks.</sen>
      <sen>Í þeim skal enn fremur kveðið á um afturköllun heimilda til gjaldeyrisviðskipta að því er varðar þá aðila sem ekki hafa heimild til slíkra viðskipta í lögum eða samkvæmt ákvæðum í alþjóðlegum samningum sem Ísland er aðili að.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Komi í ljós að aðili sem nefndur er í 2. málsl. 1. mgr. fylgir ekki reglum og leiðbeinandi tilmælum sem Seðlabanki Íslands setur um skilyrði til gjaldeyrisviðskipta skv. 2. mgr. skal Seðlabankinn krefjast þess að úr sé bætt innan hæfilegs frests, að viðlögðum dagsektum skv. 15. gr. h.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>Rgl. 387/2002. Rgl. 1098/2008. Rgl. 784/2018.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>8</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark=" (\[? ?)?og leiðbeinandi tilmæli(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?um skilyrði til gjaldeyrisviðskipta sem gilda fyrir þá aðila sem nefndir eru í 2. málsl. 1. mgr.$" before-mark="^Seðlabankinn setur nánari reglur ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="2" law-nr="78" law-year="2010" nr="2">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="og leiðbeinandi tilmæli">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>3</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákveða má í reglugerð að viðskipti innlendra aðila við erlenda aðila með verðbréf skuli fara fram fyrir milligöngu þeirra aðila sem hafa heimild til verðbréfamiðlunar hér á landi samkvæmt lögum eða ákvæðum í alþjóðlegum samningum sem Ísland er aðili að.</sen>
      <sen>Þar má jafnframt kveða á um að einstakir flokkar lögaðila séu undanþegnir kröfu þessari og að Seðlabankinn geti veitt einstökum aðilum leyfi til að eiga milliliðalaus verðbréfaviðskipti við erlenda aðila.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10-13">
    <nr-title>10.–13. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.120.html#G81" law-art="81" law-nr="120" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 120/2011, 81. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>10-13</art>
          <nr-title after-mark="$" before-mark="^10.–13. gr. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13a">
    <nr-title>13. gr. a.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þrátt fyrir ákvæði 2. gr. laga þessara og 9. gr. laga nr. 34/1991, um fjárfestingu erlendra aðila í atvinnurekstri, skulu fjármagnshreyfingar og gjaldeyrisviðskipti sem tilgreind eru í ákvæðum 13. gr. b – 13. gr. n vera óheimil</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.016.html" law-art="1" law-nr="16" law-year="2013" nr="1">
        <footnote-sen>L. 16/2013, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>13a</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Þrátt fyrir ákvæði 2. gr. laga þessara og 9. gr. laga nr. 34/1991, um fjárfestingu erlendra aðila í atvinnurekstri, skulu fjármagnshreyfingar og gjaldeyrisviðskipti sem tilgreind eru í ákvæðum 13. gr. b – 13. gr. n vera óheimil ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13b">
    <nr-title>13. gr. b.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Eftirfarandi fjármagnshreyfingar milli landa eru óheimilar:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Viðskipti og útgáfa verðbréfa, hlutdeildarskírteina í verðbréfa- og fjárfestingarsjóðum, peningamarkaðsskjala og annarra framseljanlegra fjármálagerninga.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Innlegg á og úttektir af reikningum í lánastofnunum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Lánveitingar, lántökur og útgáfa ábyrgða sem ekki tengjast milliríkjaviðskiptum með vöru og þjónustu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Inn- og útflutningur verðbréfa og innlends og erlends gjaldeyris.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Framvirk viðskipti, afleiðuviðskipti, viðskipti með valrétti, gjaldmiðla- og vaxtaskipti og önnur skyld gjaldeyrisviðskipti þar sem íslenska krónan er annar eða einn gjaldmiðlanna.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>Gjafir og styrkir og aðrar hreyfingar fjármagns hliðstæðar þeim sem taldar eru upp í 1.–5. tölul. og eru til þess fallnar að valda alvarlegum og verulegum óstöðugleika í gengis- og peningamálum.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Allar fjármagnshreyfingar á milli landa í erlendum gjaldeyri skv. 1. mgr. eru óheimilar að undanskildum fjármagnshreyfingum sem sýnt er fram á að séu vegna:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Vöru- eða þjónustuviðskipta.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Launa sem erlendur aðili eða innlendur aðili búsettur erlendis, svo sem vegna starfs eða náms, hefur aflað hérlendis síðastliðna sex mánuði.</sen>
        <sen>Launatengd gjöld, námslán, atvinnuleysisbætur, lífeyrisgreiðslur, þ.m.t. elli- og örorkulífeyrir og greiðslur vegna félagslegrar aðstoðar og aðrar sambærilegar greiðslur, teljast laun í skilningi þessa töluliðar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Gjafa og styrkja til erlendra aðila, svo sem einstaklinga, góðgerðasamtaka eða hliðstæðra aðila, fyrir allt að 6.000.000 kr. á almanaksári.</sen>
        <sen>Fjármagnshreyfingar vegna gjafa og styrkja skulu lagðar inn á reikning í eigu móttakanda og skal gefandi eða styrkveitandi vera raunverulegur eigandi þeirra fjármuna sem um ræðir.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Vaxta, verðbóta, samningsbundinna afborgana og arðs skv. 13. gr. j.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Leigutekna af fasteignum sem erlendur aðili aflar hérlendis.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>Fyrirframgreiðslu og uppgreiðslu lána eða fjárfestinga í verðbréfum, hlutdeildarskírteinum verðbréfa- og fjárfestingarsjóða, peningamarkaðsskjölum, öðrum framseljanlegum fjármálagerningum, peningakröfum og öðrum sambærilegum kröfuréttindum í erlendum gjaldeyri, inn- og útflutnings verðbréfa eða innleggs á og úttektar af reikningum hjá fjármálafyrirtæki, þ.m.t. með úttekt í reiðufé, að samanlögðu jafnvirði allt að 100.000.000 kr. fyrir hvern aðila.</sen>
        <sen>Fjármagnshreyfingar eða reiðufjárúttektir á grundvelli ákvæðisins eru háðar eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Aðili sem nýtir heimildina sé raunverulegur eigandi fjármunanna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Einstaklingur sem nýtir heimildina hafi náð 18 ára aldri.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Eignastaða lögaðila sem nýtir heimildina hafi 1. ágúst 2016 numið a.m.k. fjárhæð fyrirhugaðrar fjármagnshreyfingar eða reiðufjárúttektar.</sen>
          <sen>Með eignastöðu er átt við heildareignir, án frádráttar skulda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>Fjármálafyrirtæki sem framkvæmir fjármagnshreyfingu eða afgreiðir reiðufjárúttekt tilkynni hana til Seðlabanka Íslands, innan fimm virkra daga, þar sem tilefni hennar er tilgreint sérstaklega.</sen>
          <sen>Þó skulu tilkynningar vegna fyrirframgreiðslu og uppgreiðslu lána berast Seðlabankanum áður en greiðslurnar eru framkvæmdar.</sen>
        </numart>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <sen>Beinnar fjárfestingar innlends aðila.</sen>
        <sen>Fjármagnshreyfingar á grundvelli þessa töluliðar eru háðar því skilyrði að fjárfestir sé raunverulegur eigandi fjármunanna, að um sé að ræða kaup á 10% eignarhlut hlutafjár hið minnsta og að Seðlabankinn hafi staðfest að um beina fjárfestingu sé að ræða.</sen>
      </numart>
      <numart nr="8" type="numeric">
        <nr-title>8.</nr-title>
        <sen>Innflutnings á erlendum gjaldeyri á innlánsreikning hjá innlendu fjármálafyrirtæki, þó ekki þegar greiðandi er innlendur aðili og viðtakandi erlendur aðili.</sen>
      </numart>
      <numart nr="9" type="numeric">
        <nr-title>9.</nr-title>
        <sen>Framfærslu einstaklinga erlendis.</sen>
      </numart>
      <numart nr="10" type="numeric">
        <nr-title>10.</nr-title>
        <sen>Greiðslu skatta og opinberra gjalda, málskostnaðar samkvæmt dómsorði, slysa- og skaðabóta til erlends aðila eða arfs sem erlendum aðila hefur hlotnast samkvæmt erfðafjárskýrslu staðfestri af sýslumanni.</sen>
      </numart>
      <numart nr="11" type="numeric">
        <nr-title>11.</nr-title>
        <sen>Kaupa einstaklings á einni fasteign erlendis á almanaksári, að undangenginni staðfestingu Seðlabanka Íslands.</sen>
        <sen>Einstaklingi er heimilt að greiða staðfestingargjald vegna fasteignaviðskipta sem nemur allt að 15% af kaupverði fasteignar án undangenginnar staðfestingar.</sen>
        <sen>Ef einstaklingur selur eða móttekur tjónabætur vegna fasteignar erlendis er honum heimilt að nýta söluandvirðið eða tjónabæturnar til endurfjárfestingar í annarri fasteign erlendis innan sex mánaða.</sen>
      </numart>
      <numart nr="12" type="numeric">
        <nr-title>12.</nr-title>
        <sen>Annarra fjármagnshreyfinga sem eru sérstaklega undanþegnar samkvæmt öðrum ákvæðum laga þessara.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Allar fjármagnshreyfingar skv. 1. mgr. á milli landa í innlendum gjaldeyri, eru óheimilar.</sen>
      <sen>Undanþegnar banni 1. málsl. eru:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Fjármagnshreyfingar sem eru sérstaklega undanþegnar í lögum þessum, aðrar en vegna vöru- og þjónustuviðskipta, og greiðsla fer fram með úttektum af reikningi í eigu greiðanda hjá fjármálafyrirtæki hér á landi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Fjármagnshreyfingar vegna vöru- og þjónustuviðskipta, sem ekki eiga að fara fram í erlendum gjaldeyri, sbr. ákvæði til bráðabirgða II, þar sem greiðslan fer fram með úttektum af reikningi í eigu kaupanda hjá fjármálafyrirtæki hér á landi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen/>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Fjármagnshreyfingar vegna greiðslu málskostnaðar samkvæmt dómsorði, andvirðis slysa- og skaðabóta eða arfs sem aðila hefur hlotnast samkvæmt erfðafjárskýrslu staðfestri af sýslumanni þar sem greiðslan fer fram með úttektum af reikningi í eigu greiðanda hjá fjármálafyrirtæki hér á landi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen/>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>Fjármagnshreyfingar vegna fasteignaviðskipta hér á landi og viðskipta með fjármálagerninga útgefna í innlendum gjaldeyri samkvæmt reglum sem Seðlabanki Íslands setur þegar greiðsla fer fram með úttektum af reikningi í innlendum gjaldeyri í eigu kaupanda hjá fjármálafyrirtæki hér á landi.</sen>
        <sen>Heimild 1. málsl. á þó ekki við þegar greiðsla á sér stað með úttekt af reikningi sem háður er sérstökum takmörkunum í skilningi laga um meðferð krónueigna sem háðar eru sérstökum takmörkunum.</sen>
        <sen>Fjárfestingar lögaðila á grundvelli ákvæðis þessa eru háðar því skilyrði að kaupandi sé raunverulegur eigandi fjármunanna við gildistöku þessa ákvæðis.</sen>
        <sen>Fjármunir sem losna við sölu fjárfestinganna skulu greiddir inn á reikning í eigu seljanda í innlendum gjaldeyri hjá fjármálafyrirtæki hér á landi.</sen>
        <sen>Seðlabanki Íslands getur sett reglur um frekari skilyrði fjármagnshreyfinga samkvæmt ákvæðinu.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur um undanþágur frá takmörkunum 1.–3. mgr.</sen>
      <sen>Seðlabankinn getur bundið undanþágur í reglunum skilyrðum sem m.a. lúta að uppruna fjármuna, eignarhaldi fjármuna, tilgangi einstakra fjármagnshreyfinga, fjárhæðum einstakra fjármagnshreyfinga og eftirliti og upplýsingagjöf til Seðlabankans.</sen>
      <sen>Áður en reglur um undanþágur skv. 1. málsl., sem varða einstaka aðila með efnahagsreikninga yfir 400 milljörðum kr. og geta haft umtalsverð áhrif á skuldastöðu þjóðarbúsins og eignarhald viðskiptabanka, eru settar skal haft samráð við ráðherra, og auk þess þann ráðherra sem fer með málefni fjármálamarkaðar, og skulu reglurnar staðfestar af ráðherra.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Reikningar erlendra fjármálafyrirtækja í innlendum gjaldeyri (Vostro-reikningar) teljast ekki til reikninga hjá fjármálafyrirtæki hér á landi, sbr. skilyrði 1.–6. tölul. 3. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Seðlabanki Íslands skal birta leiðbeiningar um hvernig sýna skal fram á að fjármagnshreyfingar milli landa séu vegna þeirra viðskipta sem talin eru upp í 1.–12. tölul. 2. mgr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="1" law-nr="105" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13b</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13b</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>12</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13b</art>
          <subart>3</subart>
          <numart>4</numart>
          <sen words="Fjármagnshreyfingar vegna greiðslu málskostnaðar samkvæmt dómsorði, andvirðis slysa- og skaðabóta eða arfs sem aðila hefur hlotnast samkvæmt erfðafjárskýrslu staðfestri af sýslumanni þar sem greiðslan fer fram með úttektum af reikningi í eigu greiðanda hjá fjármálafyrirtæki hér á landi.">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13b</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>6</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13b</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>6</numart>
            <sen>5</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13b</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="1.–6. tölul.">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13b</art>
          <subart>6</subart>
          <sen words="Seðlabanki Íslands skal birta leiðbeiningar um hvernig sýna skal fram á að fjármagnshreyfingar milli landa séu vegna þeirra viðskipta sem talin eru upp í 1.–12. tölul. 2. mgr.">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="1" law-nr="35" law-year="2013" nr="2">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13b</art>
          <subart>3</subart>
          <numart>1</numart>
          <sen words="aðrar en vegna vöru- og þjónustuviðskipta">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13b</art>
          <subart>3</subart>
          <numart>2</numart>
          <sen words="eiga að">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13b</art>
          <subart>3</subart>
          <numart>2</numart>
          <sen words="gjaldeyri, sbr. ákvæði til bráðabirgða II">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13b</art>
          <subart>3</subart>
          <numart>3</numart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13b</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>4</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13b</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>4</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13b</art>
          <subart>3</subart>
          <numart>5</numart>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13b</art>
          <subart>5</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.017.html" law-art="1" law-nr="17" law-year="2012" nr="3">
        <footnote-sen>L. 17/2012, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>13b</art>
          <subart>3</subart>
          <numart>5</numart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^ ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="4">
        <footnote-sen>Rgl. 200/2017, sbr. rgl. 568/2017 og rgl. 311/2019.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13b</art>
          <subart>4</subart>
          <sen after-mark=" um undanþágur frá takmörkunum 1.–3. mgr.$" before-mark="^(\[? ?)?Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.016.html" law-art="2" law-nr="16" law-year="2013" nr="5">
        <footnote-sen>L. 16/2013, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13b</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13b</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="6">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13b</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13b</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13c">
    <nr-title>13. gr. c.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Gjaldeyrisviðskipti milli innlendra og erlendra aðila þar sem innlendur gjaldeyrir er hluti af viðskiptunum eru óheimil.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Óheimilt er að kaupa erlendan gjaldeyri hjá fjármálafyrirtæki hér á landi, þegar greiðsla fer fram með innlendum gjaldeyri, nema sýnt sé fram á að gjaldeyriskaupin séu vegna fjármagnshreyfinga á milli landa sem undanþegnar eru samkvæmt ákvæðum 1.–7. og 9.–11. tölul. 2. mgr. 13. gr. b.</sen>
      <sen>Gjaldeyriskaup skv. 1. málsl. vegna fjármagnshreyfinga á milli landa skv. 1., 3.–7. og 10.–11. tölul. 2. mgr. 13. gr. b eru háð því skilyrði að greiðslan sé til erlends aðila.</sen>
      <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. og 2. málsl. eru gjaldeyriskaup erlendra aðila á grundvelli 4. tölul. 2. mgr. 13. gr. b, sbr. 13. gr. j, háð því skilyrði að gjaldeyriskaupin séu vegna slíkra greiðslna frá innlendum aðila hér á landi.</sen>
      <sen>Óheimilt er að kaupa erlendan gjaldeyri í reiðufé eða taka út erlendan gjaldeyri í reiðufé af gjaldeyrisreikningum hjá fjármálafyrirtækjum hér á landi.</sen>
      <sen>Þó eru kaup eða úttekt skv. 4. málsl. heimil enda eigi aðili ónýtta heimild skv. 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b sem nemur sömu eða hærri fjárhæð og skilyrði a–d-liðar sama töluliðar eru uppfyllt.</sen>
      <sen>Einnig er heimilt að kaupa eða taka út erlendan gjaldeyri hjá fjármálafyrirtæki hér á landi til fyrirframgreiðslu og uppgreiðslu lána í erlendum gjaldeyri sem veitt hafa verið af innlendu fjármálafyrirtæki enda eigi aðili ónýtta heimild skv. 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b sem nemur sömu eða hærri fjárhæð og skilyrði a–d-liðar sama töluliðar eru uppfyllt.</sen>
      <sen>Kaup eða úttekt skv. 5. og 6. málsl. dregst frá heimild skv. 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b.</sen>
      <sen>Gjaldeyrisviðskipti vegna vöru- og þjónustuviðskipta milli tveggja innlendra aðila, þar sem innlendur gjaldeyrir er hluti af viðskiptunum, eru óheimil.</sen>
      <sen>Þá er lögaðilum sem sæta slitameðferð skv. 101. gr. laga um fjármálafyrirtæki, lögaðilum sem lokið hafa slitameðferð skv. 103. gr. a sömu laga og lögaðilum sem stofnaðir hafa verið í tengslum við efndir nauðasamnings framangreindra lögaðila óheimilt að eiga gjaldeyrisviðskipti, þar sem innlendur gjaldeyrir er hluti af viðskiptunum, við aðra aðila en viðskiptabanka eða sparisjóði hér á landi.</sen>
      <sen>Takmörkun 9. málsl. þessarar málsgreinar nær ekki til gjaldeyrisviðskipta sem felast í því að aðili samkvæmt þeim málslið nýtir erlendan gjaldeyri í sinni eigu við úthlutun til kröfuhafa sem eiga kröfur í innlendum gjaldeyri í tengslum við gjaldþrotaskipti eða efndir nauðasamnings.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Jafnframt er erlendum aðilum heimilt að kaupa innlendan gjaldeyri hjá fjármálafyrirtæki hér á landi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur um undanþágur frá takmörkunum 1. og 2. mgr.</sen>
      <sen>Seðlabankinn getur bundið undanþágur í reglunum skilyrðum sem m.a. lúta að uppruna fjármuna, eignarhaldi fjármuna, tilgangi einstakra fjármagnshreyfinga, fjárhæðum einstakra fjármagnshreyfinga og eftirliti og upplýsingagjöf til Seðlabankans.</sen>
      <sen>Áður en reglur um undanþágur skv. 1. málsl., sem varða einstaka aðila með efnahagsreikninga yfir 400 milljörðum kr. og geta haft umtalsverð áhrif á skuldastöðu þjóðarbúsins og eignarhald viðskiptabanka, eru settar skal haft samráð við ráðherra, og auk þess þann ráðherra sem fer með málefni fjármálamarkaðar, og skulu reglurnar staðfestar af ráðherra.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="2" law-nr="105" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13c</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13c</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>7</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13c</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="9. málsl.">10</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13c</art>
          <subart>3</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13c</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="1. og 2. mgr.">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="2" law-nr="35" law-year="2013" nr="2">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13c</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="þar sem innlendur gjaldeyrir er hluti af viðskiptunum">8</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.027.html" law-art="1" law-nr="27" law-year="2015" nr="3">
        <footnote-sen>L. 27/2015, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13c</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>9</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13c</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>10</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="4">
        <footnote-sen>Rgl. 200/2017, sbr. rgl. 568/2017 og rgl. 311/2019.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13c</art>
          <subart>5</subart>
          <sen after-mark=" um undanþágur frá takmörkunum (\[? ?)?1. og 2. mgr.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.016.html" law-art="3" law-nr="16" law-year="2013" nr="5">
        <footnote-sen>L. 16/2013, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13c</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13c</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="6">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13c</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13c</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13d">
    <nr-title>13. gr. d.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="3" law-nr="105" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>13d</art>
          <nr-title after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?13. gr. d. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13d</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13e">
    <nr-title>13. gr. e.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjárfesting í verðbréfum, hlutdeildarskírteinum verðbréfa- og fjárfestingarsjóða, peningamarkaðsskjölum eða öðrum framseljanlegum fjármálagerningum útgefnum í erlendum gjaldeyri er óheimil.</sen>
      <sen>Þó er aðilum sem fjárfest hafa í slíkum fjármálagerningum heimilt að endurfjárfesta.</sen>
      <sen>Nú eru fjármunir sem losna við sölu eða uppgreiðslu, eða falla til vegna arðgreiðslna og afborgana vaxta og höfuðstóls, nýttir í heild eða að hluta til að fjárfesta aftur í hvers konar erlendri fjárfestingu innan sex mánaða og telst það þá endurfjárfesting í skilningi 2. málsl.</sen>
      <sen>Meðan frestur til að endurfjárfesta er að líða skulu fjármunir skv. 3. málsl. undanþegnir ákvæði 13. gr. l.</sen>
      <sen>Söluandvirði beinnar fjárfestingar skv. 7. tölul. 2. mgr. 13. gr. b er ekki endurfjárfestanlegt samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Söluandvirði vegna viðskipta með fjármálagerning skv. 1. mgr., útgefinn í innlendum gjaldeyri, milli innlendra og erlendra aðila sem gerð eru upp hérlendis skal leggja inn á reikning viðkomandi seljanda í fjármálafyrirtæki hér á landi.</sen>
      <sen>Þá skal söluandvirði fjármálagerninga sem falla undir skilgreiningu á aflandskrónueign samkvæmt lögum um meðferð krónueigna sem háðar eru sérstökum takmörkunum lagt inn á reikning háðan sérstökum takmörkunum eða reikning hjá Seðlabankanum sem sætir sömu takmörkunum samkvæmt sömu lögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Uppgjör viðskipta í erlendum gjaldeyri með fjármálagerninga skv. 1. mgr., útgefna í innlendum gjaldeyri, er óheimilt.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Óheimilt er að gefa út og/eða selja fjármálagerninga skv. 1. mgr. þar sem uppgjör fer fram í öðrum gjaldeyri en útgáfan og innlendur gjaldeyrir er einn af gjaldmiðlum uppgjörs.</sen>
      <sen>Hafi útgáfa farið fram í innlendum gjaldeyri er skylt að leggja andvirði sölu inn á reikning í innlendum gjaldeyri á nafni útgefanda í fjármálafyrirtæki hér á landi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Fjármagnshreyfingar á milli landa vegna fyrirframgreiðslu af fjármálagerningum skv. 1. mgr. eru óheimilar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="4" law-nr="105" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>13e</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" heimilt að endurfjárfesta.$" before-mark="^Þó er aðilum sem fjárfest hafa í slíkum fjármálagerningum ">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13e</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Söluandvirði beinnar fjárfestingar skv. 7. tölul. 2. mgr. 13. gr. b er ekki endurfjárfestanlegt samkvæmt ákvæði þessu.">5</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="4" law-nr="35" law-year="2013" nr="2">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13e</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="arðgreiðslna og afborgana vaxta og höfuðstóls">3</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13e</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="sex mánaða">3</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13e</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>4</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.037.html#G27" law-art="27" law-nr="37" law-year="2016" nr="3">
        <footnote-sen>L. 37/2016, 27. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13e</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="4">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13e</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13e</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13f">
    <nr-title>13. gr. f.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="5" law-nr="105" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>13f</art>
          <nr-title after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?13. gr. f. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13f</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13g">
    <nr-title>13. gr. g.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lántökur og lánveitingar milli innlendra og erlendra aðila í öðrum tilvikum en vegna viðskipta á milli landa með vöru og þjónustu eru óheimilar, nema slíkar lántökur og lánveitingar séu milli félaga innan sömu samstæðu í erlendum gjaldeyri.</sen>
      <sen>Lögaðilar sem sæta slitameðferð skv. 101. gr. laga um fjármálafyrirtæki, lögaðilar sem lokið hafa slitameðferð skv. 103. gr. a sömu laga og lögaðilar sem stofnaðir hafa verið í tengslum við efndir nauðasamnings framangreindra lögaðila falla ekki undir undanþágu 1. málsl. vegna lántöku og lánveitinga milli félaga innan sömu samstæðu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þrátt fyrir 1. mgr. skulu lánveitingar innlendra aðila til erlendra aðila sem uppfylla eftirfarandi skilyrði vera heimilar:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Lán hvers aðila sé eigi hærra en sem nemur 10.000.000 kr. eða jafnvirði þeirrar fjárhæðar í gjaldeyri á almanaksárinu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Lánstími sé eigi skemmri en eitt ár.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Gjaldeyrisyfirfærslur vegna lánsins séu í samræmi við ákvæði 13. gr. l.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Lánasamningar, þ.m.t. allir viðaukar og fylgiskjöl, séu sendir til þess fjármálafyrirtækis sem annast fjármagnshreyfingar, innan viku frá undirskrift slíkra samninga.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. skulu lántökur innlendra aðila hjá erlendum aðilum í erlendum gjaldeyri sem uppfylla eftirfarandi skilyrði vera heimilar:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Lánstími sé eigi skemmri en tvö ár og greiðslur af lánasamningum séu ekki á grundvelli ákvæða sem leitt geta til þess að lántaka beri skylda til eða sé heimilt að hraða endurgreiðsluferli láns umfram fyrir fram skilgreindar afborganir eða uppgreiðslu fyrir lokagjalddaga lánsins.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Gjaldeyrisyfirfærslur vegna lánsins séu í samræmi við ákvæði 13. gr. l.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Lánasamningar, þ.m.t. allir viðaukar og fylgiskjöl, séu sendir til þess fjármálafyrirtækis sem annast fjármagnshreyfingar, innan viku frá undirskrift slíkra samninga.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Óheimilt er að fyrirframgreiða lántökur innlendra aðila hjá erlendum aðilum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Óheimilt er að endurgreiða lán milli innlendra og erlendra aðila með innlendum gjaldeyri ef lánveitingin fór fram í erlendum gjaldeyri.</sen>
      <sen>Óheimilt er að endurgreiða lán milli innlendra og erlendra aðila með erlendum gjaldeyri ef lánveitingin fór fram í innlendum gjaldeyri.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Ákvæði þessarar greinar koma ekki í veg fyrir að lántökur og lánveitingar milli innlendra og erlendra aðila séu framlengdar, að því gefnu að aðrir skilmálar gildi að sama leyti og áður.</sen>
      <sen>Allar skilmálabreytingar sem gerðar eru á lántökum og lánveitingum milli innlendra aðila og erlendra aðila, m.a. breytingar á greiðslu afborgana höfuðstóls og vaxta, breytingar á gjalddögum og/eða breytingar vegna aðilaskipta að slíkum kröfuréttindum, teljast ný lántaka og lánveiting í skilningi 1. mgr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.037.html#G27" law-art="27" law-nr="37" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 37/2016, 27. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13g</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="í erlendum gjaldeyri">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.027.html" law-art="2" law-nr="27" law-year="2015" nr="2">
        <footnote-sen>L. 27/2015, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13g</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Lögaðilar sem sæta slitameðferð skv. 101. gr. laga um fjármálafyrirtæki, lögaðilar sem lokið hafa slitameðferð skv. 103. gr. a sömu laga og lögaðilar sem stofnaðir hafa verið í tengslum við efndir nauðasamnings framangreindra lögaðila falla ekki undir undanþágu 1. málsl. vegna lántöku og lánveitinga milli félaga innan sömu samstæðu.">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13g</art>
          <subart>3</subart>
          <numart>1</numart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="6" law-nr="35" law-year="2013" nr="3">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13g</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="innlendra aðila til erlendra aðila">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13g</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark=" lánveitingar (\[? ?)?innlendra aðila til erlendra aðila(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?sem uppfylla eftirfarandi skilyrði vera heimilar:$" before-mark="^Þrátt fyrir 1. mgr. skulu ">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13g</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13g</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13g</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="hjá erlendum aðilum">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13g</art>
          <subart>4</subart>
          <sen after-mark=" lántökur innlendra aðila (\[? ?)?hjá erlendum aðilum].&lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 3) &lt;/sup&gt;$" before-mark="^Óheimilt er að fyrirframgreiða ">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13g</art>
          <subart>6</subart>
          <sen words="Allar skilmálabreytingar sem gerðar eru á lántökum og lánveitingum milli innlendra aðila og erlendra aðila, m.a. breytingar á greiðslu afborgana höfuðstóls og vaxta, breytingar á gjalddögum og/eða breytingar vegna aðilaskipta að slíkum kröfuréttindum, teljast ný lántaka og lánveiting í skilningi 1. mgr.">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="4">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13g</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13g</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13h">
    <nr-title>13. gr. h.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Óheimilt er að ganga í eða takast á hendur ábyrgð á greiðslum til erlendra aðila.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ákvæði þessarar greinar gilda hvorki um ábyrgðir vegna vöru- og þjónustuviðskipta né um ábyrgðir milli félaga innan samstæðu eða um ábyrgðir sem veittar eru í tengslum við lántökur innlendra aðila hjá erlendum aðilum, sem ekki teljast til tengdra aðila, og uppfylla skilyrði 3. mgr. 13. gr. g.</sen>
      <sen>Lögaðilar sem sæta slitameðferð skv. 101. gr. laga um fjármálafyrirtæki, lögaðilar sem lokið hafa slitameðferð skv. 103. gr. a sömu laga og lögaðilar sem stofnaðir hafa verið í tengslum við efndir nauðasamnings framangreindra lögaðila falla ekki undir undanþágu 1. málsl. vegna ábyrgða milli félaga innan sömu samstæðu, nema slíkar ábyrgðir séu veittar vegna vöru- og þjónustuviðskipta eða ef lán sem ábyrgð er veitt vegna uppfyllir skilyrði 3. mgr. 13. gr. g.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="7" law-nr="35" law-year="2013" nr="1">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 7. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13h</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="til">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13h</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="eða um ábyrgðir sem veittar eru í tengslum við lántökur innlendra aðila hjá erlendum aðilum, sem ekki teljast til tengdra aðila, og uppfylla skilyrði 3. mgr. 13. gr. g">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.027.html" law-art="3" law-nr="27" law-year="2015" nr="2">
        <footnote-sen>L. 27/2015, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13h</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Lögaðilar sem sæta slitameðferð skv. 101. gr. laga um fjármálafyrirtæki, lögaðilar sem lokið hafa slitameðferð skv. 103. gr. a sömu laga og lögaðilar sem stofnaðir hafa verið í tengslum við efndir nauðasamnings framangreindra lögaðila falla ekki undir undanþágu 1. málsl. vegna ábyrgða milli félaga innan sömu samstæðu, nema slíkar ábyrgðir séu veittar vegna vöru- og þjónustuviðskipta eða ef lán sem ábyrgð er veitt vegna uppfyllir skilyrði 3. mgr. 13. gr. g.">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="3">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13h</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13h</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13i">
    <nr-title>13. gr. i.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Óheimilt er að eiga afleiðuviðskipti þar sem innlendur gjaldeyrir er í samningi gagnvart erlendum gjaldeyri, hvort sem um er að ræða gjaldeyris- eða verðbréfasamning eða sambland gjaldeyris- og verðbréfasamnings eða sambærilega fjármálagerninga.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Afleiðuviðskipti sem eingöngu eru vegna vöru- og þjónustuviðskipta falla ekki undir þetta ákvæði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur sem kveða á um undanþágur frá banni 1. mgr. sem m.a. fela í sér heimild til afleiðuviðskipta á sérstökum markaði.</sen>
      <sen>Seðlabankinn getur bundið undanþágur í reglunum skilyrðum sem m.a. lúta að uppruna fjármuna, eignarhaldi fjármuna, tilgangi einstakra fjármagnshreyfinga og eftirliti og upplýsingagjöf til Seðlabankans.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="8" law-nr="35" law-year="2013" nr="1">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 8. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13i</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13i</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13i</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13i</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13j">
    <nr-title>13. gr. j.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármagnshreyfingar á milli landa og gjaldeyrisviðskipti vegna þeirra vegna greiðslu á vöxtum, verðbótum, arði og samningsbundnum afborgunum eru undanþegnar lögum þessum, sbr. 2. mgr. og 1. tölul. 3. mgr. 13. gr. b og 2. mgr. 13. gr. c.</sen>
      <sen>Innlendum aðilum er heimilt að kaupa erlendan gjaldeyri til greiðslu samningsbundinna afborgana lána í erlendum gjaldeyri, hjá því innlenda fjármálafyrirtæki sem veitti viðkomandi lán, að því gefnu að lánstími sé eigi skemmri en tvö ár eða lán hafi verið veitt vegna greiðslu til erlends aðila vegna vöru- og þjónustuviðskipta.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Með vöxtum skv. 1. mgr. er aðeins átt við vexti af innstæðum í innlendum fjármálafyrirtækjum, áfallna vexti af skuldabréfum sem útgefin eru af innlendum aðilum og vexti af lánssamningum þar sem erlendur aðili er lánveitandi og innlendur aðili lántaki.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Með verðbótum í skilningi 1. mgr. er átt við verðbætur á vöxtum og höfuðstólsgreiðslum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Þrátt fyrir 1. mgr. skulu afborganir af lánum og greiðslur til erlendra aðila vegna áfallinna ábyrgða, innan samstæðu, ekki undanþegnar bannákvæði 2. mgr. 13. gr. c, nema slík lán eða ábyrgðir hafi verið veittar í tengslum við vöru- og þjónustuviðskipti eða uppfylli skilyrði 3. mgr. 13. gr. g.</sen>
      <sen>Afborganir af lánum og greiðslur til erlendra aðila vegna áfallinna ábyrgða, þ.m.t. innan samstæðu, þar sem lántaki og/eða ábyrgðaraðili er lögaðili sem sætir slitameðferð skv. 101. gr. laga um fjármálafyrirtæki, lögaðili sem lokið hefur slitameðferð skv. 103. gr. a sömu laga eða lögaðili sem stofnaður hefur verið í tengslum við efndir nauðasamnings framangreindra lögaðila skulu ekki undanþegnar bannákvæði 2. mgr. 13. gr. c, nema slík lán eða ábyrgðir hafi verið veittar í tengslum við vöru- og þjónustuviðskipti.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Með arði skv. 1. mgr. er átt við arðgreiðslu á grundvelli hagnaðar af reglubundinni starfsemi félags en þó ekki af tekjum sem myndast við sölu eigna umfram söluhagnað, af hagnaði vegna afskrifta skulda, virðismatshækkana eigna, lækkunar hlutafjár eða vegna sambærilegra þátta.</sen>
      <sen>Arðgreiðslur skulu fjármagnaðar með handbæru fé frá rekstri í frjálsum sjóðum en ekki með sölu eigna, lántöku, hlutafjáraukningu eða sambærilegum þáttum.</sen>
      <sen>Ef ráðstöfun sú sem liggur að baki greiðslu arðs er verulega frábrugðin því sem almennt gerist í slíkum skiptum og megintilgangur virðist vera að sniðganga takmarkanir á gjaldeyrisviðskiptum og fjármagnshreyfingum á milli landa getur Seðlabankinn synjað staðfestingar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen>Gjaldeyrisviðskipti og fjármagnshreyfingar á milli landa vegna greiðslna samkvæmt ákvæði þessu verða að hafa átt sér stað innan sex mánaða frá því að þær komust eða gátu komist í umráð eiganda eða umboðsmanns hans.</sen>
    </subart>
    <subart nr="8">
      <sen>Fyrirframgreiðslur, greiðslur vegna gjaldfellinga eða gjaldþrotaskipta og greiðslur af lánasamningum sem uppfylla ekki skilyrði 13. gr. g teljast ekki til samningsbundinna afborgana í skilningi 1. mgr.</sen>
      <sen>Enn fremur teljast greiðslur og önnur úthlutun samkvæmt ákvæðum nauðasamnings, greiðslur samkvæmt skuldagerningum útgefnum í tengslum við nauðasamning eða greiðslur sem framkvæmdar eru á annan hátt, þegar framangreindar greiðslur eru gerðar í þeim tilgangi að úthluta eignum aðila sem sætir slitameðferð eða sem hefur lokið slitameðferð með nauðasamningi, ekki til samningsbundinna afborgana í skilningi 1. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="9">
      <sen>Gjaldeyrisviðskipti og fjármagnshreyfingar á milli landa vegna greiðslna samkvæmt ákvæði þessu skulu hafa hlotið staðfestingu Seðlabanka Íslands áður en þær eru framkvæmdar.</sen>
      <sen>Seðlabanki Íslands setur reglur um framkvæmd þessa ákvæðis.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="9" law-nr="35" law-year="2013" nr="1">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13j</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="og gjaldeyrisviðskipti vegna þeirra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13j</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="lögum">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13j</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="2. mgr.">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13j</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13j</art>
            <subart>8</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13j</art>
            <subart>9</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="6" law-nr="105" law-year="2016" nr="2">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13j</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="2. mgr.">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13j</art>
          <subart>3</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13j</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="2. mgr.">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13j</art>
          <subart>5</subart>
          <sen after-mark=" (\[? ?)?afborganir af lánum og greiðslur til erlendra aðila vegna áfallinna ábyrgða, innan samstæðu, ekki undanþegnar bannákvæði (\[? ?)?2. mgr.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?13. gr. c, nema slík lán eða ábyrgðir hafi verið veittar í tengslum við vöru- og þjónustuviðskipti eða uppfylli skilyrði 3. mgr. 13. gr. g.$" before-mark="^(\[? ?)?Þrátt fyrir 1. mgr. skulu ">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13j</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="2. mgr.">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.027.html" law-art="4" law-nr="27" law-year="2015" nr="3">
        <footnote-sen>L. 27/2015, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13j</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="að því gefnu að lánstími sé eigi skemmri en tvö ár eða lán hafi verið veitt vegna greiðslu til erlends aðila vegna vöru- og þjónustuviðskipta">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13j</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="afborganir af lánum og greiðslur til erlendra aðila vegna áfallinna ábyrgða, innan samstæðu, ekki undanþegnar bannákvæði 2. mgr. 13. gr. c, nema slík lán eða ábyrgðir hafi verið veittar í tengslum við vöru- og þjónustuviðskipti eða uppfylli skilyrði 3. mgr. 13. gr. g.">1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13j</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Afborganir af lánum og greiðslur til erlendra aðila vegna áfallinna ábyrgða, þ.m.t. innan samstæðu, þar sem lántaki og/eða ábyrgðaraðili er lögaðili sem sætir slitameðferð skv. 101. gr. laga um fjármálafyrirtæki, lögaðili sem lokið hefur slitameðferð skv. 103. gr. a sömu laga eða lögaðili sem stofnaður hefur verið í tengslum við efndir nauðasamnings framangreindra lögaðila skulu ekki undanþegnar bannákvæði [2. mgr.">2</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13j</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="Fyrirframgreiðslur, greiðslur vegna gjaldfellinga eða gjaldþrotaskipta og greiðslur af lánasamningum sem uppfylla ekki skilyrði 13. gr. g teljast ekki til samningsbundinna afborgana í skilningi 1. mgr.">1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13j</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="Enn fremur teljast greiðslur og önnur úthlutun samkvæmt ákvæðum nauðasamnings, greiðslur samkvæmt skuldagerningum útgefnum í tengslum við nauðasamning eða greiðslur sem framkvæmdar eru á annan hátt, þegar framangreindar greiðslur eru gerðar í þeim tilgangi að úthluta eignum aðila sem sætir slitameðferð eða sem hefur lokið slitameðferð með nauðasamningi, ekki til samningsbundinna afborgana í skilningi 1. mgr.">2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.017.html" law-art="2" law-nr="17" law-year="2012" nr="4">
        <footnote-sen>L. 17/2012, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13j</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13j</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.037.html#G27" law-art="27" law-nr="37" law-year="2016" nr="5">
        <footnote-sen>L. 37/2016, 27. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13j</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13j</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="6">
        <footnote-sen>Rgl. 200/2017, sbr. rgl. 568/2017.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13j</art>
          <subart>9</subart>
          <sen after-mark=" um framkvæmd þessa ákvæðis.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Seðlabanki Íslands setur reglur ">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="7">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13j</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13j</art>
            <subart>9</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13k">
    <nr-title>13. gr. k.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="7" law-nr="105" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 7. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>13k</art>
          <nr-title after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?13. gr. k. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13k</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13l">
    <nr-title>13. gr. l.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Öllum erlendum gjaldeyri sem innlendir aðilar eignast, svo sem fyrir seldar vörur og þjónustu, eða með öðrum hætti, skal skilað á innlánsreikning í eigu þess innlenda aðila hjá fjármálafyrirtæki hér á landi innan þriggja vikna frá því að gjaldeyririnn komst eða gat komist í umráð eiganda eða umboðsmanns hans.</sen>
      <sen>Skilaskylda skv. 1. málsl. er uppfyllt þegar erlendur gjaldeyrir er varðveittur á gjaldeyrisreikningi hjá fjármálafyrirtæki hér á landi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Skilaskylda skv. 1. mgr. nær ekki til eftirfarandi:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Einstaklings sem er innlendur aðili en hefur búsetu erlendis, t.d. tímabundið vegna starfs eða náms.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Fjármuna vegna lántöku einstaklings hjá erlendum aðilum til kaupa hans á fasteign skv. 11. tölul. 2. mgr. 13. gr. b eða farartæki erlendis.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Fjármuna vegna lántöku aðila sem nýtt er til fjárfestinga hans skv. 6. og 7. tölul. 2. mgr. 13. gr. b.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Fjármuna skv. 2. málsl. 1. mgr. 13. gr. e, enda séu þeir nýttir til endurfjárfestingar innan sex mánaða.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Fjármuna sem losna við sölu eða greiðslu tjónabóta fasteignar erlendis í eigu einstaklings, enda séu þeir nýttir til að fjárfesta í annarri fasteign innan sex mánaða.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>Leigutekna sem innlendur aðili fær af fasteign sinni erlendis, enda séu þær nýttar til að greiða fyrir rekstrarkostnað af þeirri fasteign.</sen>
        <sen>Með rekstrarkostnaði er m.a. átt við greiðslur afborgana af láni sem hvílir á og/eða tekið var vegna kaupa á fasteigninni.</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <sen>Fjármuna sem losna við sölu eða greiðslu tjónabóta farartækis erlendis í eigu einstaklings, enda séu þeir nýttir til að kaupa annað farartæki innan sex mánaða.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="11" law-nr="35" law-year="2013" nr="1">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13l</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="á innlánsreikning í eigu þess innlenda aðila hjá fjármálafyrirtæki">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="8" law-nr="105" law-year="2016" nr="2">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 8. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13l</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13l</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>7</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="3">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13l</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13l</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>7</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13m">
    <nr-title>13. gr. m.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Innlend nýfjárfesting skal vera ótakmörkuð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Nýfjárfesting í skilningi þessa ákvæðis er fjárfesting sem gerð er eftir 31. október 2009 fyrir nýtt innstreymi erlends gjaldeyris, sem skipt er í innlendan gjaldeyri hjá fjármálafyrirtæki hér á landi.</sen>
      <sen>Beinar eða óbeinar fjárfestingar í afleiðusamningum og kröfum á hendur aðilum sem sæta slita- eða gjaldþrotaskiptameðferð, eða sem lokið hafa slita- eða gjaldþrotaskiptameðferð með nauðasamningi sem felur í sér úthlutun eigna til kröfuhafa, teljast ekki til nýfjárfestingar.</sen>
      <sen>Innstæður á erlendum gjaldeyrisreikningum í innlendum fjármálafyrirtækjum, sem urðu til fyrir 31. október 2009, tekjur vegna útflutningsviðskipta og annar skilaskyldur erlendur gjaldeyrir, sbr. 13. gr. l, teljast ekki til nýs innstreymis erlends gjaldeyris.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Gjaldeyrisviðskipti, þar sem nýju innstreymi erlends gjaldeyris er skipt í innlendan gjaldeyri í samræmi við 2. mgr., falla ekki undir 1. mgr. 13. gr. c.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Fjárfestir skal, með aðstoð fjármálafyrirtækis hér á landi, tilkynna um nýfjárfestingu til Seðlabanka Íslands innan þriggja vikna frá því að nýju innstreymi erlends gjaldeyris er skipt í innlendan gjaldeyri.</sen>
      <sen>Slíkri tilkynningu skulu fylgja gögn sem sýna fram á að um nýfjárfestingu í skilningi þessa ákvæðis sé að ræða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Að fenginni staðfestingu Seðlabankans um að fjármunir hafi losnað við sölu á nýfjárfestingu skulu slíkir fjármunir ekki falla undir takmarkanir skv. 13. gr. b og 13. gr. c.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Heimilt er að endurfjárfesta fjármuni sem losna við sölu eða uppgreiðslu nýfjárfestingar sem uppfyllir skilyrði 2., 3. og 4. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen>Fjárfestir skal, með aðstoð fjármálafyrirtækis hér á landi, tilkynna um endurfjárfestingu til Seðlabanka Íslands skv. 6. mgr. innan viku frá því að hún var gerð.</sen>
      <sen>Tilkynningu skulu fylgja gögn sem staðfesta að fjárfesting uppfylli ákvæði 6. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="8">
      <sen>Söluandvirði og aðrar greiðslur vegna fjárfestinga skv. 6. og 7. tölul. 2. mgr. 13. gr. b teljast ekki nýtt innstreymi erlends gjaldeyris í skilningi 2. mgr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.027.html" law-art="5" law-nr="27" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 27/2015, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13m</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13m</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="tekjur vegna útflutningsviðskipta og annar skilaskyldur erlendur gjaldeyrir, sbr. 13. gr. l, teljast ekki til nýs innstreymis erlends gjaldeyris">3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="9" law-nr="105" law-year="2016" nr="2">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13m</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="þriggja vikna">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13m</art>
          <subart>8</subart>
          <sen words="Söluandvirði og aðrar greiðslur vegna fjárfestinga skv. 6. og 7. tölul. 2. mgr. 13. gr. b teljast ekki nýtt innstreymi erlends gjaldeyris í skilningi 2. mgr.">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.042.html" law-art="1" law-nr="42" law-year="2016" nr="3">
        <footnote-sen>L. 42/2016, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13m</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13m</art>
            <subart>7</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="4">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13m</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13m</art>
            <subart>8</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13n">
    <nr-title>13. gr. n.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Seðlabanki Íslands og ríkissjóður eru undanþegnir 13. gr. b – 13. gr. l laga þessara.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Eftirfarandi aðilar skulu undanþegnir 13. gr. b – 13. gr. l laga þessara að undanskildum 3. mgr. 13. gr. b, 13. gr. c og 13. gr. i:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Innlendir aðilar sem eru aðilar að fjárfestingarsamningi við íslenska ríkið.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Innlendir aðilar sem starfa samkvæmt leyfi þess ráðherra er fer með málefni jarðrænna auðlinda til olíuleitar samkvæmt lögum nr. 13/2001.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Eftirfarandi aðilar eru undanþegnir 1. mgr. 13. gr. e og fjárhæðarmarki í 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b, en þó ekki 2. mgr. 13. gr. c, og ákvæðum 13. gr. g og 13. gr. h:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Fyrirtæki í meirihlutaeigu ríkissjóðs, sem starfa samkvæmt sérlögum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Sveitarfélög og fyrirtæki í meirihlutaeigu sveitarfélaga, sem starfa samkvæmt sérlögum.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Fyrirtæki, sem hafa yfir 80% af tekjum og 80% af gjöldum erlendis, geta fengið undanþágu frá 1. mgr. 13. gr. e og fjárhæðarmarki í 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b, en þó ekki 2. mgr. 13. gr. c, og ákvæðum 13. gr. g, 13. gr. h og 13. gr. l.</sen>
      <sen>Þau fyrirtæki sem telja sig uppfylla skilyrði 1. málsl. skulu senda umsókn til Seðlabanka Íslands og sýna fram á að þau uppfylli skilyrðin ásamt staðfestingu löggilts endurskoðanda.</sen>
      <sen>Seðlabanki Íslands birtir lista yfir þá aðila sem fá undanþágu á þessum grundvelli.</sen>
      <sen>Fyrirtæki sem fá undanþágu samkvæmt þessari málsgrein skulu þegar 12 mánuðir eru liðnir frá staðfestingu Seðlabankans um undanþágu sýna fram á að þau uppfylli enn þá skilyrði þessarar málsgreinar og senda gögn því til staðfestingar til Seðlabanka Íslands ásamt staðfestingu löggilts endurskoðanda þar um.</sen>
      <sen>Skal slík staðfesting berast Seðlabankanum á 12 mánaða fresti eftir það.</sen>
      <sen>Komi í ljós að fyrirtæki uppfylli ekki lengur skilyrði þessarar málsgreinar verður undanþágan felld úr gildi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen>Viðskiptabankar, sparisjóðir og lánafyrirtæki, sem starfa undir eftirliti Fjármálaeftirlitsins, hafa heimild til að eiga gjaldeyrisviðskipti sín á milli með beinum viðskiptum, framvirkum samningum og skiptasamningum.</sen>
      <sen>Einnig eru viðskiptabankar, sparisjóðir og lánafyrirtæki undanþegin ákvæðum 13. gr. g, 13. gr. h og 13. gr. l.</sen>
      <sen>Viðskiptabönkum, sparisjóðum og lánafyrirtækjum er heimilt að taka á móti peningamarkaðsinnlánum í innlendum gjaldeyri frá erlendum aðilum, í samræmi við heimildir þeirra samkvæmt lögum nr. 161/2002.</sen>
    </subart>
    <subart nr="8">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="9">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="10">
      <sen>Fjármagnshreyfingar á milli landa vegna flutninga aflandskrónueigna á reikninga háða sérstökum takmörkunum eða reikninga hjá Seðlabanka Íslands sem sæta sömu takmörkunum samkvæmt lögum um meðferð krónueigna sem háðar eru sérstökum takmörkunum skulu undanþegnar banni 2. og 3. mgr. 13. gr. b.</sen>
    </subart>
    <subart nr="11">
      <sen>Sala aflandskrónueigna skv. c–g-lið 1. tölul. 2. gr. laga um meðferð krónueigna sem háðar eru sérstökum takmörkunum skulu undanþegnar banni 3. mgr. 13. gr. b vegna þátttöku eigenda þeirra í gjaldeyrisútboði Seðlabanka Íslands eða ef uppgjör fer fram með flutningi á reikninga háða sérstökum takmörkunum eða reikninga hjá Seðlabanka Íslands sem háðir eru sömu takmörkunum í samræmi við ákvæði laga um meðferð krónueigna sem háðar eru sérstökum takmörkunum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="12">
      <sen>Fjármagnshreyfingar á milli landa vegna fjárfestinga í innstæðubréfum skv. 1. mgr. 10. gr. laga um meðferð krónueigna sem háðar eru sérstökum takmörkunum, og uppgjör þeirra skv. 4. mgr. sama ákvæðis, skulu undanþegnar banni 3. mgr. 13. gr. b.</sen>
    </subart>
    <subart nr="13">
      <sen>Gjaldeyrisviðskipti og fjármagnshreyfingar á milli landa vegna viðskipta við Seðlabanka Íslands skv. 9. gr. laga um meðferð krónueigna sem háðar eru sérstökum takmörkunum skulu undanþegnar banni 3. mgr. 13. gr. b og 1. mgr.13. gr. c.</sen>
    </subart>
    <subart nr="14">
      <sen>Eignir sem fengið hafa staðfestingu skv. 4. mgr. 9. gr. laga um meðferð krónueigna sem háðar eru sérstökum takmörkunum skulu undanþegnar banni 2. og 3. mgr. 13. gr. b og 1. mgr. 13. gr. c.</sen>
    </subart>
    <subart nr="15">
      <sen>Aðilar geta framselt heimildir sínar skv. 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b og 2. mgr. 13. gr. c til sjóða, sem starfa samkvæmt lögum um verðbréfasjóði, fjárfestingarsjóði og fagfjárfestasjóði, með kaupum á hlutdeildarskírteinum í slíkum sjóðum, að því marki sem viðkomandi sjóður nýtir heimildirnar til fjárfestinga í erlendum gjaldeyri.</sen>
      <sen>Á sama hátt geta einstaklingar framselt heimildirnar til vátryggingafélaga og fjármálafyrirtækja á grundvelli samninga um greiðslu iðgjalda til söfnunar lífeyrissparnaðar í séreign eða viðbótartryggingarverndar, og samkvæmt samningum um söfnunartryggingar, eingreiðslutryggingar og reglubundinn sparnað, í erlendum gjaldeyri.</sen>
      <sen>Framsal skv. 1.–2. málsl. skal vera skriflegt.</sen>
      <sen>Framsalshafar skv. 1. og 2. málsl. skulu tilkynna Seðlabanka Íslands um framsal samkvæmt ákvæðinu.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="12" law-nr="35" law-year="2013" nr="1">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 12. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13n</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="13. gr. l">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13n</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="13. gr. l">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.021.html" law-art="3" law-nr="21" law-year="2012" nr="2">
        <footnote-sen>L. 21/2012, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13n</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>2</numart>
          <sen words="þess ráðherra er fer með málefni jarðrænna auðlinda">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="10" law-nr="105" law-year="2016" nr="3">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13n</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="og fjárhæðarmarki í 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b, en þó ekki 2. mgr. 13. gr. c">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13n</art>
          <subart>4</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13n</art>
          <subart>5</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13n</art>
          <subart>6</subart>
          <sen words="og fjárhæðarmarki í 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b, en þó ekki 2. mgr. 13. gr. c, og ákvæðum">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13n</art>
          <subart>7</subart>
          <sen after-mark=" hafa heimild til að eiga gjaldeyrisviðskipti sín á milli með beinum viðskiptum, framvirkum samningum og skiptasamningum.$" before-mark="^Viðskiptabankar, sparisjóðir og lánafyrirtæki, sem starfa undir eftirliti Fjármálaeftirlitsins, ">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13n</art>
          <subart>8</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>13n</art>
          <subart>9</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13n</art>
            <subart>15</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13n</art>
            <subart>15</subart>
            <sen>4</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.037.html#G27" law-art="27" law-nr="37" law-year="2016" nr="4">
        <footnote-sen>L. 37/2016, 27. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13n</art>
            <subart>10</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13n</art>
            <subart>14</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="5">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13n</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13n</art>
            <subart>15</subart>
            <sen>4</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13o">
    <nr-title>13. gr. o.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði 7. gr. gilda um heimildir Seðlabanka Íslands til að veita undanþágur frá ákvæðum 13. gr. b – 13. gr. n.</sen>
      <sen>Þó skal ekki innheimta leyfisgjald þegar undanþágur eru veittar.</sen>
      <sen>Seðlabankinn getur sett skilyrði fyrir undanþágu.</sen>
      <sen>Þrátt fyrir orðalag 7. gr. getur Seðlabankinn veitt almennar undanþágur án undangenginnar umsóknar þar að lútandi.</sen>
      <sen>Umsóknir um undanþágur skulu berast Seðlabankanum bréflega ásamt gögnum er málið varða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Undanþágur skv. 1. mgr. skulu aðeins veittar að höfðu samráði við ráðherra, og auk þess þann ráðherra sem fer með málefni fjármálamarkaðar, og að undangenginni kynningu ráðherra á efnahagslegum áhrifum þeirra fyrir efnahags- og viðskiptanefnd Alþingis falli þær undir eftirfarandi skilyrði:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>undanþága varðar fjármálafyrirtæki eða lögaðila sem Fjármálaeftirlitið hefur tekið við yfirráðum yfir með því að skipa honum skilanefnd eða bráðabirgðastjórn eða lögaðila sem héraðsdómari hefur skipað slitastjórn samkvæmt lögum nr. 161/2002og hún felur í sér heimild til gjaldeyrisviðskipta og fjármagnshreyfinga milli landa fyrir hærri fjárhæð en nemur 25 milljörðum kr. á einu ári, eða</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>undanþága varðar lögaðila með efnahagsreikning yfir 400 milljörðum kr. og hún getur haft umtalsverð áhrif á skuldastöðu þjóðarbúsins og varðað eignarhald viðskiptabanka.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Við útreikning fjárhæða skv. 2. mgr. skal taka mið af opinberu viðmiðunargengi Seðlabanka Íslands á þeim degi er ákvörðun bankans liggur fyrir.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Seðlabankinn getur sett nánari reglur um framkvæmd ákvæða 13. gr. b – 13. gr. n.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur um undanþágur frá takmörkunum 13. gr. e – 13. gr. n.</sen>
      <sen>Seðlabankinn getur bundið undanþágur í reglunum skilyrðum sem m.a. lúta að uppruna og eignarhaldi fjármuna, tilgangi einstakra fjármagnshreyfinga og gjaldeyrisviðskipta, fjárhæðum einstakra fjármagnshreyfinga og gjaldeyrisviðskipta og eftirliti og upplýsingagjöf til Seðlabankans.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.016.html" law-art="5" law-nr="16" law-year="2013" nr="1">
        <footnote-sen>L. 16/2013, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13o</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13o</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>Rgl. 200/2017, sbr. rgl. 568/2017 og rgl. 311/2019.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13o</art>
          <subart>4</subart>
          <sen after-mark=" um framkvæmd ákvæða 13. gr. b – 13. gr. n.$" before-mark="^Seðlabankinn getur sett nánari reglur ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="11" law-nr="105" law-year="2016" nr="3">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13o</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13o</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="4">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13o</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13o</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13p">
    <nr-title>13. gr. p.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Skylt er, að viðlögum dagsektum skv. 15. gr. h, að veita Seðlabanka Íslands allar þær upplýsingar er varða gjaldeyrisviðskipti og fjármagnshreyfingar sem hann telur nauðsynlegar svo hann geti fylgst með því að starfsemi aðila sé í samræmi við ákvæði 13. gr. a – 13. gr. o, ákvæði til bráðabirgða II, ákvæði 1. mgr. 8. gr. og önnur ákvæði sem standa í tengslum við takmarkanir á gjaldeyrisviðskiptum og fjármagnshreyfingum.</sen>
      <sen>Skiptir ekki máli í því sambandi hvort upplýsingar varða þann aðila sem beiðninni er beint til eða þau skipti annarra aðila við hann sem hann getur veitt upplýsingar um og varða athuganir og eftirlit Seðlabankans.</sen>
      <sen>Lagaákvæði um þagnarskyldu takmarka ekki skyldu til að veita upplýsingar og aðgang að gögnum.</sen>
      <sen>Í tengslum við eftirlit sitt samkvæmt lögum þessum getur Seðlabankinn gert vettvangskannanir eða óskað upplýsinga á þann hátt svo oft sem hann telur þörf á.</sen>
      <sen>Ákvörðun um vettvangskönnun má fullnægja með aðfarargerð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þegar takmarkanir samkvæmt ákvæði 13. gr. a – 13. gr. o, ákvæði til bráðabirgða II, ákvæði 1. mgr. 8. gr. og öðrum ákvæðum sem standa í tengslum við takmarkanir á gjaldeyrisviðskiptum og fjármagnshreyfingum eru ekki lengur til staðar skal Seðlabanki Íslands eyða þeim upplýsingum sem aflað er á grundvelli 1. mgr. þessarar greinar.</sen>
      <sen>Það á þó ekki við um gögn er varða meint brot gegn lögum um gjaldeyrismál og upplýsingar sem liggja til grundvallar niðurstöðum rannsókna á meintum brotum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að setja nánari reglur um framkvæmd 1. og 2. mgr., svo sem um skráningar- og tilkynningarskyldu vegna reikninga innlendra aðila í erlendum innlánsstofnunum, framlagningu gagna, almenna upplýsingagjöf og gerð eyðublaða.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.037.html#G27" law-art="27" law-nr="37" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 37/2016, 27. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13p</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>4</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13p</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>5</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>Rgl. 200/2017, sbr. rgl. 568/2017 og rgl. 311/2019.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13p</art>
          <subart>3</subart>
          <sen after-mark=" um framkvæmd 1. og 2. mgr., svo sem um skráningar- og tilkynningarskyldu vegna reikninga innlendra aðila í erlendum innlánsstofnunum, framlagningu gagna, almenna upplýsingagjöf og gerð eyðublaða.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Seðlabanka Íslands er heimilt að setja nánari reglur ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="13" law-nr="35" law-year="2013" nr="3">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 13. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13p</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13p</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="4">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13p</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>13p</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13q">
    <nr-title>13. gr. q.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.016.html" law-art="6" law-nr="16" law-year="2013" nr="1">
        <footnote-sen>L. 16/2013, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>13q</art>
          <nr-title after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?13. gr. q. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="3" law-nr="127" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13q</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Skylt er, að viðlögðum dagsektum skv. 15. gr. h, að veita Seðlabanka Íslands allar þær upplýsingar og gögn er varða gjaldeyrisviðskipti og fjármagnshreyfingar á milli landa sem hann óskar eftir til að sinna nauðsynlegu eftirliti á grundvelli laga þessara.</sen>
      <sen>Að sama skapi ber að veita bankanum allar nauðsynlegar upplýsingar til hagskýrslugerðar, sbr. ákvæði laga um Seðlabanka Íslands.</sen>
      <sen>Bankanum er heimilt að setja nánari reglur um framkvæmd gjaldeyrisviðskipta, svo sem um skráningar- og tilkynningarskyldu vegna reikninga innlendra aðila í erlendum innlánsstofnunum, framlagningu gagna, almenna upplýsingagjöf og gerð eyðublaða.</sen>
      <sen>Lagaákvæði um þagnarskyldu takmarka ekki skyldu annarra stjórnvalda, fjármálafyrirtækja, greiðslustofnana og rafeyrisfyrirtækja til að veita upplýsingar og aðgang að gögnum á grundvelli þessa ákvæðis.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Innlendum lögaðilum er skylt að tilkynna Seðlabanka Íslands um eftirfarandi gjaldeyrisviðskipti og fjármagnshreyfingar á milli landa sem eiga sér stað án milligöngu innlendra fjármálafyrirtækja, innan þriggja vikna frá stofnun skuldbindingar:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Lántökur og lánveitingar milli þeirra og erlendra aðila sem nema a.m.k. jafnvirði 100.000.000 kr.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Skilmálabreytingar á lánum milli þeirra og erlendra aðila, nemi höfuðstóll lánsins a.m.k. jafnvirði 100.000.000 kr.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Ábyrgðarskuldbindingar á milli þeirra og erlendra aðila, nemi höfuðstóll ábyrgðarinnar a.m.k. jafnvirði 100.000.000 kr.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Afleiðuviðskipti milli þeirra og erlendra aðila.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Útgáfu skuldabréfa og annarra skuldagerninga, nemi höfuðstóll skuldagerninganna a.m.k. jafnvirði 100.000.000 kr.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Seðlabankanum er heimilt að setja reglur um framkvæmd tilkynningarskyldu skv. 2. mgr. og undanþágur frá henni.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1999.128.html" law-art="2" law-nr="128" law-year="1999" nr="1">
        <footnote-sen>L. 128/1999, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="12" law-nr="105" law-year="2016" nr="2">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 12. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Skylt er, að viðlögðum dagsektum skv. 15. gr. h, að veita Seðlabanka Íslands allar þær upplýsingar og gögn er varða gjaldeyrisviðskipti og fjármagnshreyfingar á milli landa sem hann óskar eftir til að sinna nauðsynlegu eftirliti á grundvelli laga þessara.">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>4</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>14</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>14</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="3" law-nr="78" law-year="2010" nr="3">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>14</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>14</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="4">
        <footnote-sen>Rgl. 200/2017, sbr. rgl. 568/2017 og rgl. 311/2019.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>14</art>
          <subart>3</subart>
          <sen after-mark=" um framkvæmd tilkynningarskyldu skv. 2. mgr. og undanþágur frá henni.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Seðlabankanum er heimilt að setja reglur ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þeir sem annast framkvæmd laga þessara eru bundnir þagnarskyldu samkvæmt lögum um Seðlabanka Íslands.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1999.128.html" law-art="2" law-nr="128" law-year="1999" nr="1">
        <footnote-sen>L. 128/1999, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="64" law-nr="91" law-year="2019" nr="2">
        <footnote-sen>L. 91/2019, 64. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15a">
    <nr-title>15. gr. a.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að leggja stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Reglum settum á grundvelli 3. gr. um takmarkanir eða stöðvun tiltekinna skammtímahreyfinga fjármagns í allt að sex mánuði.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>4. gr. um takmarkanir á gjaldeyrisviðskiptum vegna fjármagnshreyfinga vegna beinna fjárfestinga erlendra aðila í atvinnurekstri, viðskipta erlendra aðila með hlutabréf í innlendum fyrirtækjum og fasteignakaupa erlendra aðila hér á landi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>8. gr. um milligöngu um gjaldeyrisviðskipti og verslun með erlendan gjaldeyri eða reglum sem settar eru á grundvelli hennar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>10. gr. um skyldu aðila sem annast gjaldeyrisviðskipti til að hafa til reiðu upplýsingar um slíka þjónustu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>11. gr. um skyldu aðila til að verða við ósk viðskiptamanns um að ljúka tiltekinni yfirfærslu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>12. gr. um tímamörk til að ljúka yfirfærslu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <sen>13. gr. a – 13. gr. n um bann við fjármagnshreyfingum og gjaldeyrisviðskiptum eða reglum sem settar eru á grundvelli þeirra.</sen>
      </numart>
      <numart nr="8" type="numeric">
        <nr-title>8.</nr-title>
        <sen>2. mgr. 14. gr. um tilkynningarskyldu um tiltekin gjaldeyrisviðskipti og fjármagnshreyfingar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="9" type="numeric">
        <nr-title>9.</nr-title>
        <sen>15. gr. um þagnarskyldu.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Sektir sem lagðar eru á einstaklinga geta numið frá 10 þús. kr. til 65 millj. kr.</sen>
      <sen>Sektir sem lagðar eru á lögaðila geta numið frá 50 þús. kr. til 250 millj. kr.</sen>
      <sen>Þrátt fyrir ákvæði 2. málsl. geta sektir vegna brota lögaðila á 13. gr. b og 13. gr. c numið allt að fimmfaldri fjárhæð fjármagnshreyfingarinnar eða gjaldeyrisviðskiptanna.</sen>
      <sen>Við ákvörðun sekta skal m.a. tekið tillit til alvarleika brots, hvað það hefur staðið lengi, samstarfsvilja hins brotlega aðila og hvort um ítrekað brot er að ræða.</sen>
      <sen>Ákvarðanir um stjórnvaldssektir eru aðfararhæfar.</sen>
      <sen>Sektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
      <sen>Séu stjórnvaldssektir ekki greiddar innan mánaðar frá ákvörðun Seðlabanka Íslands skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
      <sen>Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Stjórnvaldssektum verður beitt óháð því hvort lögbrot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="4" law-nr="78" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 4. gr.</footnote-sen>
        <footnote-sen>, sbr. einnig brbákv. í s.l.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>15a</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>7</numart>
          <sen words="eða reglum sem settar eru á grundvelli þeirra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>3</subart>
          <sen>5</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">7</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="14" law-nr="35" law-year="2013" nr="2">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 14. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>3</numart>
          <sen words="eða reglum sem settar eru á grundvelli hennar">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="65 millj. kr.">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="250 millj. kr.">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.073.html" law-art="1" law-nr="73" law-year="2009" nr="3">
        <footnote-sen>L. 73/2009, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15a</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>3</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15a</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>4</numart>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>5</numart>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>6</numart>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="4" law-nr="127" law-year="2011" nr="4">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15a</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>7</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15a</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>7</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="13" law-nr="105" law-year="2016" nr="5">
        <footnote-sen>L. 105/2016, 13. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15a</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>8</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15a</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>8</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>9</numart>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.060.html#G12" law-art="12" law-nr="60" law-year="2015" nr="6">
        <footnote-sen>L. 60/2015, 12. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15a</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Þrátt fyrir ákvæði 2. málsl. geta sektir vegna brota lögaðila á 13. gr. b og 13. gr. c numið allt að fimmfaldri fjárhæð fjármagnshreyfingarinnar eða gjaldeyrisviðskiptanna.">3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.134.html" law-art="1" law-nr="134" law-year="2008" nr="7">
        <footnote-sen>L. 134/2008, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15a</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15b">
    <nr-title>15. gr. b.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hafi aðili gerst brotlegur við ákvæði laga þessara eða reglur settar á grundvelli þeirra er Seðlabanka Íslands heimilt að ljúka málinu með sátt með samþykki málsaðila, enda sé ekki um að ræða meiri háttar brot sem refsiviðurlög liggja við.</sen>
      <sen>Sátt er bindandi fyrir málsaðila þegar hann hefur samþykkt og staðfest efni hennar með undirskrift sinni.</sen>
      <sen>Seðlabanki Íslands setur nánari reglur um framkvæmd ákvæðisins.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="5" law-nr="78" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15b</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15b</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Seðlabanki Íslands">3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.134.html" law-art="1" law-nr="134" law-year="2008" nr="2">
        <footnote-sen>L. 134/2008, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15b</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15b</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15c">
    <nr-title>15. gr. c.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í máli sem beinist að einstaklingi, sem lokið getur með álagningu stjórnvaldssekta eða kæru til lögreglu, hefur maður, sem rökstuddur grunur leikur á að hafi gerst sekur um lögbrot, rétt til að neita að svara spurningum eða afhenda gögn eða muni nema hægt sé að útiloka að það geti haft þýðingu fyrir ákvörðun um brot hans.</sen>
      <sen>Seðlabanki Íslands skal leiðbeina hinum grunaða um þennan rétt.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="6" law-nr="78" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15c</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Seðlabanki Íslands">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.134.html" law-art="1" law-nr="134" law-year="2008" nr="2">
        <footnote-sen>L. 134/2008, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15c</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15c</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15d">
    <nr-title>15. gr. d.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Heimild Seðlabanka Íslands til að leggja á stjórnvaldssektir samkvæmt lögum þessum eða reglum settum á grundvelli þeirra fellur niður þegar fimm ár eru liðin frá því að háttsemi lauk.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Frestur skv. 1. mgr. rofnar þegar Seðlabanki Íslands tilkynnir aðila um upphaf rannsóknar á meintu broti.</sen>
      <sen>Rof frests hefur réttaráhrif gagnvart öllum sem staðið hafa að broti.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="7" law-nr="78" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 7. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15d</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15d</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Seðlabanki Íslands">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.134.html" law-art="1" law-nr="134" law-year="2008" nr="2">
        <footnote-sen>L. 134/2008, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15d</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15d</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15e">
    <nr-title>15. gr. e.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í tengslum við rannsókn mála er Seðlabanka Íslands heimilt að krefja einstaklinga og lögaðila um allar upplýsingar og gögn sem hann telur nauðsynleg.</sen>
      <sen>Skiptir ekki máli í því sambandi hvort upplýsingarnar varða þann aðila sem beiðninni er beint til eða þau skipti annarra aðila við hann er hann getur veitt upplýsingar um og varða athuganir og eftirlit Seðlabankans.</sen>
      <sen>Lagaákvæði um þagnarskyldu takmarkar ekki skyldu til þess að veita upplýsingar og aðgang að gögnum.</sen>
      <sen>Þetta gildir þó ekki um upplýsingar sem lögmaður öðlast við athugun á lagalegri stöðu skjólstæðings í tengslum við dómsmál, þ.m.t. þegar hann veitir ráðgjöf um hvort höfða eigi mál eða komast hjá máli, eða upplýsingar sem hann öðlast fyrir, á meðan eða eftir lok dómsmáls, ef upplýsingarnar hafa bein tengsl við málið.</sen>
      <sen>Seðlabankinn getur kallað til skýrslugjafar einstaklinga sem hann telur búa yfir upplýsingum er varða rannsókn málsins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Telji Seðlabanki Íslands að starfsemi samkvæmt lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra sé stunduð án tilskilinna leyfa getur hann krafist gagna og upplýsinga sem eru nauðsynlegar til að ganga úr skugga um hvort svo sé.</sen>
      <sen>Getur hann krafist þess að slíkri starfsemi sé hætt þegar í stað.</sen>
      <sen>Jafnframt er honum heimilt að birta opinberlega nöfn aðila sem eru taldir bjóða þjónustu án tilskilinna leyfa.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Seðlabanki Íslands getur krafist kyrrsetningar eigna einstaklings eða lögaðila þegar fyrir liggur rökstuddur grunur um að háttsemi hans fari í bága við ákvæði laga þessara.</sen>
      <sen>Um skilyrði og meðferð slíkrar kröfu fer eftir 88. gr. laga um meðferð sakamála, eftir því sem við getur átt.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að gera sérstakar athuganir og leggja hald á gögn í samræmi við ákvæði laga um meðferð sakamála, enda séu ríkar ástæður til að ætla að einstaklingar og lögaðilar hafi brotið gegn lögum þessum eða reglum sem eru settar á grundvelli þeirra eða ástæða er til að ætla að athuganir eða aðgerðir Seðlabankans nái að öðrum kosti ekki tilætluðum árangri.</sen>
      <sen>Skal ákvæðum laga um meðferð sakamála beitt við framkvæmd slíkra aðgerða.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="8" law-nr="78" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 8. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15e</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>15e</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>5</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15e</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>15e</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>15e</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Seðlabanki Íslands">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15e</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>15e</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.073.html" law-art="2" law-nr="73" law-year="2009" nr="2">
        <footnote-sen>L. 73/2009, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15e</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15e</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15f">
    <nr-title>15. gr. f.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í tengslum við athuganir tiltekinna mála er Seðlabanka Íslands heimilt að afla upplýsinga og gagna frá öðrum stjórnvöldum óháð þagnarskyldu þeirra.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Seðlabankanum er heimilt að eiga gagnkvæm upplýsingaskipti við opinbera aðila erlendis um atriði sem lög þessi taka til að því tilskildu að þær upplýsingar lúti samsvarandi þagnarskyldu í hlutaðeigandi ríki.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="65" law-nr="91" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 91/2019, 65. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>15f</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="9" law-nr="78" law-year="2010" nr="2">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15f</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15f</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15g">
    <nr-title>15. gr. g.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Seðlabanki Íslands skal athuga svo oft sem þurfa þykir hvort starfsemi aðila sem hafa leyfi til milligöngu um gjaldeyrisviðskipti skv. 1. mgr. 8. gr. sé í samræmi við ákvæði laga þessara og reglur sem eru settar á grundvelli þeirra.</sen>
      <sen>Aðilum skv. 1. málsl. er skylt að veita Seðlabanka Íslands aðgang að öllum gögnum í vörslu þeirra er varða starfsemina og Seðlabankinn telur nauðsynleg.</sen>
      <sen>Í tengslum við eftirlit sitt samkvæmt lögum þessum getur Seðlabankinn gert vettvangskannanir eða óskað upplýsinga á þann hátt svo oft sem hann telur þörf á.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Aðilum sem hafa leyfi til milligöngu um gjaldeyrisviðskipti skv. 1. mgr. 8. gr. er skylt að láta athuga gaumgæfilega öll viðskipti og fyrirhuguð viðskipti þar sem grunur leikur á að viðskiptin brjóti gegn ákvæðum laga þessara og reglum settum á grundvelli þeirra og tilkynna Seðlabanka Íslands þegar í stað um slík viðskipti.</sen>
      <sen>Kanna skal bakgrunn og tilgang slíkra viðskipta að því marki sem unnt er.</sen>
      <sen>Aðilar skv. 1. málsl. skulu láta í té allar upplýsingar sem eru taldar nauðsynlegar vegna tilkynningarinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Aðilum sem hafa leyfi til milligöngu um gjaldeyrisviðskipti skv. 1. mgr. 8. gr., stjórnendum, starfsmönnum og öðrum sem vinna í þágu þeirra er skylt að sjá til þess að viðskiptamaður eða annar utanaðkomandi aðili fái ekki vitneskju um að Seðlabanka Íslands hafi verið tilkynnt um grun skv. 2. mgr.</sen>
      <sen>Upplýsingagjöf aðila skv. 2. mgr. eða starfsmanna hans sem er veitt í góðri trú samkvæmt ákvæði þessu telst ekki brot á þagnarskyldu sem viðkomandi er bundinn af samkvæmt lögum eða með öðrum hætti.</sen>
      <sen>Slík upplýsingagjöf leggur hvorki refsi- né skaðabótaábyrgð á herðar hlutaðeigandi aðilum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="9" law-nr="78" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15g</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15g</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15h">
    <nr-title>15. gr. h.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Seðlabanki Íslands getur lagt dagsektir á aðila veiti hann ekki umbeðnar upplýsingar eða sinni ekki kröfum um úrbætur innan hæfilegs frests.</sen>
      <sen>Ákvæði þetta tekur jafnt til lögaðila sem einstaklinga.</sen>
      <sen>Sama gildir um aðila sem veitt geta upplýsingar í þágu athugana samkvæmt ákvæðum þessara laga.</sen>
      <sen>Greiðast dagsektirnar þangað til farið hefur verið að kröfum Seðlabankans.</sen>
      <sen>Dagsektir leggjast á frá þeim degi sem skila bar upplýsingunum í síðasta lagi og fram að þeim degi sem skyldunni er fullnægt.</sen>
      <sen>Dagsektirnar geta numið frá 10.000 kr. til 1 millj. kr. á dag í öðrum tilvikum en þegar þeim er beitt á grundvelli 15. gr. i.</sen>
      <sen>Við ákvörðun um fjárhæð dagsekta er heimilt að taka tillit til eðlis vanrækslu eða brots og fjárhagslegs styrkleika viðkomandi aðila.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Sé mál höfðað til ógildingar ákvörðunar skv. 1. mgr. innan 14 daga frá því að viðkomandi aðila er tilkynnt um hana og óski hann jafnframt eftir að málið hljóti flýtimeðferð er ekki heimilt að innheimta dagsektir fyrr en dómur hefur fallið.</sen>
      <sen>Þrátt fyrir málshöfðun til ógildingar ákvörðunar skv. 1. mgr. leggjast dagsektir áfram á viðkomandi aðila.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Óinnheimtar dagsektir falla ekki niður þótt aðilar verði síðar við kröfum Seðlabanka Íslands nema Seðlabankinn ákveði það sérstaklega.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ákvarðanir um dagsektir samkvæmt þessari grein eru aðfararhæfar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Innheimtar dagsektir renna til ríkissjóðs að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
      <sen>Heimilt er að kveða nánar á um ákvörðun og innheimtu dagsekta í reglugerð.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.060.html#G12" law-art="12" law-nr="60" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 60/2015, 12. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15h</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="í öðrum tilvikum en þegar þeim er beitt á grundvelli 15. gr. i">6</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="9" law-nr="78" law-year="2010" nr="2">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15h</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15h</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15i">
    <nr-title>15. gr. i.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Telji Seðlabanki Íslands háttsemi andstæða ákvæðum laga þessara getur bankinn krafist þess að látið verði af ólögmætri háttsemi þegar í stað.</sen>
      <sen>Seðlabankinn getur jafnframt krafist úrbóta eða leiðréttinga á þeim ráðstöfunum sem teljast andstæðar ákvæðum laga þessara.</sen>
      <sen>Seðlabankanum er heimilt að beita dagsektum skv. 15. gr. h þar til farið hefur verið að kröfum bankans.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.060.html#G12" law-art="12" law-nr="60" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 60/2015, 12. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>15i</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>15i</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="16">
    <nr-title>16. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Það varðar sektum eða fangelsi allt að tveimur árum, liggi þyngri refsing ekki við broti samkvæmt öðrum lögum, að brjóta gegn:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Reglum settum á grundvelli 3. gr. um takmarkanir eða stöðvun tiltekinna skammtímahreyfinga fjármagns í allt að sex mánuði.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>4. gr. um takmarkanir á gjaldeyrisviðskiptum vegna fjármagnshreyfinga vegna beinna fjárfestinga erlendra aðila í atvinnurekstri, viðskipta erlendra aðila með hlutabréf í innlendum fyrirtækjum og fasteignakaupa erlendra aðila hér á landi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>8. gr. um milligöngu um gjaldeyrisviðskipti og verslun með erlendan gjaldeyri eða reglum sem settar eru á grundvelli hennar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>13. gr. a – 13. gr. n um bann við fjármagnshreyfingum og gjaldeyrisviðskiptum eða reglum sem settar eru á grundvelli þeirra.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>15. gr. um þagnarskyldu.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1999.128.html" law-art="2" law-nr="128" law-year="1999" nr="1">
        <footnote-sen>L. 128/1999, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>16</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.035.html" law-art="15" law-nr="35" law-year="2013" nr="2">
        <footnote-sen>L. 35/2013, 15. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>16</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>3</numart>
          <sen words="eða reglum sem settar eru á grundvelli hennar">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>4</numart>
          <sen words="eða reglum sem settar eru á grundvelli þeirra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.073.html" law-art="3" law-nr="73" law-year="2009" nr="3">
        <footnote-sen>L. 73/2009, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>3</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="5" law-nr="127" law-year="2011" nr="4">
        <footnote-sen>L. 127/2011, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>4</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>4</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>5</numart>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.134.html" law-art="2" law-nr="134" law-year="2008" nr="5">
        <footnote-sen>L. 134/2008, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>5</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="16a">
    <nr-title>16. gr. a.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Brot gegn lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra er varða sektum eða fangelsi varða refsingu hvort sem þau eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Heimilt er að gera upptækan með dómi beinan eða óbeinan hagnað sem hlotist hefur af broti gegn ákvæðum laga þessara er varðar sektum eða fangelsi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Tilraun til brots eða hlutdeild í brotum samkvæmt lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra er refsiverð eftir því sem segir í almennum hegningarlögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Gera má lögaðila sekt fyrir brot á lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra óháð því hvort sök er sönnuð á tiltekinn fyrirsvarsmann eða starfsmann lögaðilans eða annan aðila sem starfar á hans vegum.</sen>
      <sen>Hafi fyrirsvarsmaður hans eða starfsmaður gerst sekur um brot á lögum þessum eða reglum settum á grundvelli þeirra má auk refsingar, sem hann sætir, gera lögaðilanum sekt og sviptingu starfsréttinda, enda sé brotið drýgt til hagsbóta fyrir lögaðilann eða hann hafi notið hagnaðar af brotinu.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.058.html" law-art="1" law-nr="58" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 58/2015, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>16a</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Gera má lögaðila sekt fyrir brot á lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra óháð því hvort sök er sönnuð á tiltekinn fyrirsvarsmann eða starfsmann lögaðilans eða annan aðila sem starfar á hans vegum.">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.067.html" law-art="2" law-nr="67" law-year="2014" nr="2">
        <footnote-sen>L. 67/2014, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>16a</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>16a</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.134.html" law-art="3" law-nr="134" law-year="2008" nr="3">
        <footnote-sen>L. 134/2008, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>16a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>16a</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="16b">
    <nr-title>16. gr. b.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Brot gegn lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra sæta aðeins opinberri rannsókn að undangenginni kæru Seðlabanka Íslands til lögreglu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Varði meint brot á lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra bæði stjórnvaldssektum og refsingu metur Seðlabanki Íslands hvort mál skuli kært til lögreglu eða því lokið með stjórnvaldsákvörðun hjá Seðlabankanum.</sen>
      <sen>Ef brot eru meiri háttar ber Seðlabanka Íslands að vísa þeim til lögreglu.</sen>
      <sen>Brot telst meiri háttar ef það lýtur að verulegum fjárhæðum, ef verknaður er framinn með sérstaklega vítaverðum hætti eða við aðstæður sem auka mjög á saknæmi brotsins.</sen>
      <sen>Jafnframt getur Seðlabanki Íslands á hvaða stigi rannsóknar sem er vísað máli vegna brota á lögum þessum til opinberrar rannsóknar.</sen>
      <sen>Gæta skal samræmis við úrlausn sambærilegra mála.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Með kæru Seðlabanka Íslands skulu fylgja afrit þeirra gagna sem grunur um brot er studdur við.</sen>
      <sen>Ákvæði IV.–VII. kafla stjórnsýslulaga gilda ekki um ákvörðun Seðlabanka Íslands um að kæra mál til lögreglu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að láta lögreglu og ákæruvaldi í té upplýsingar og gögn sem Seðlabankinn hefur aflað og tengjast þeim brotum sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að taka þátt í aðgerðum lögreglu sem varða rannsókn þeirra brota sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Lögreglu og ákæruvaldi er heimilt að láta Seðlabanka Íslands í té upplýsingar og gögn sem aflað hefur verið og tengjast þeim brotum sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
      <sen>Lögreglu er heimilt að taka þátt í aðgerðum Seðlabanka Íslands sem varða rannsókn þeirra brota sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Telji ákærandi að ekki séu efni til málshöfðunar vegna ætlaðrar refsiverðrar háttsemi sem jafnframt varðar stjórnsýsluviðurlögum getur hann sent eða endursent málið til Seðlabanka Íslands til meðferðar og ákvörðunar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen/>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="10" law-nr="78" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Seðlabanki Íslands">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Seðlabankanum">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Seðlabanki Íslands">4</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Seðlabankinn">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="aflað hefur verið">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>16b</art>
          <subart>6</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.134.html" law-art="3" law-nr="134" law-year="2008" nr="2">
        <footnote-sen>L. 134/2008, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>16b</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>16b</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="66" law-nr="91" law-year="2019" nr="3">
        <footnote-sen>L. 91/2019, 66. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>16b</art>
          <subart>7</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="16c">
    <nr-title>16. gr. c.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Nú vill aðili ekki una ákvörðun Seðlabanka Íslands og getur hann þá höfðað mál til ógildingar hennar fyrir dómstólum.</sen>
      <sen>Mál skal höfðað innan þriggja mánaða frá því að aðila var tilkynnt um ákvörðunina.</sen>
      <sen>Málshöfðun frestar ekki réttaráhrifum ákvörðunarinnar né heimild til aðfarar samkvæmt henni, sbr. þó 2. mgr. 15. gr. h.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="11" law-nr="78" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>16c</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>16c</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="16d">
    <nr-title>16. gr. d.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að birta opinberlega niðurstöður í málum og athugunum er byggjast á lögum þessum, nema ef slík birting verður talin stefna hagsmunum gjaldeyrismarkaðarins í hættu, varðar ekki hagsmuni hans sem slíks eða veldur hlutaðeigandi aðilum tjóni sem er ekki í eðlilegu samræmi við það brot sem um ræðir.</sen>
      <sen>Seðlabankinn skal birta opinberlega þá stefnu sem hann fylgir við framkvæmd slíkrar birtingar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="11" law-nr="78" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>16d</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>16d</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="17">
    <nr-title>17. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra fer með framkvæmd laga þessara.</sen>
      <sen>Hann setur reglugerð um framkvæmd þeirra.</sen>
      <sen>Seðlabanki Íslands skal fylgjast með að starfsemi aðila sé í samræmi við lög þessi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1999.128.html" law-art="2" law-nr="128" law-year="1999" nr="1">
        <footnote-sen>L. 128/1999, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>17</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="169" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 169. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>17</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="3">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/679-1994&quot;&gt;Rg. 679/1994&lt;/a&gt;(um gjaldeyrismál). &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/013-1995&quot;&gt;Rg. 13/1995&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/056-2000&quot;&gt;Rg. 56/2000&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>17</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" um framkvæmd þeirra.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Hann setur reglugerð ">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1999.128.html" law-art="3" law-nr="128" law-year="1999" nr="4">
        <footnote-sen>L. 128/1999, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.078.html" law-art="12" law-nr="78" law-year="2010" nr="5">
        <footnote-sen>L. 78/2010, 12. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>17</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^ (\[? ?)?Seðlabanki Íslands skal fylgjast með að starfsemi aðila sé í samræmi við lög þessi.">3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.134.html" law-art="4" law-nr="134" law-year="2008" nr="6">
        <footnote-sen>L. 134/2008, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>17</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Seðlabanki Íslands skal fylgjast með að starfsemi aðila sé í samræmi við lög þessi.">3</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="18">
    <nr-title>18. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1992.087.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
      </sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1999.128.html" law-art="2" law-nr="128" law-year="1999" nr="1">
        <footnote-sen>L. 128/1999, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>18</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <chapter nr="t" nr-type="name" type="temporary-clauses">
    <name>
      Ákvæði til bráðabirgða.
      <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1992.087.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
    </name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Seðlabankinn getur bundið gjaldeyrisviðskipti sín skilyrðum hvað varðar innra skipulag og fjárfestingarstefnu viðskiptamanna, eignarhald og fjármögnun þeirra, lágmarkstíma á eignarhaldi hluta eða hlutabréfa útgefinna af viðskiptamönnum, ráðstöfun þeirra á gjaldeyri til nánar tilgreindra fjárfestinga og lágmarkstíma á fjárfestingu þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal birta opinberlega greinargerð um framgang áætlunar um losun takmarkana á fjármagnshreyfingum milli landa og gjaldeyrisviðskiptum á sex mánaða fresti þar til slíkum takmörkunum verður endanlega aflétt.</sen>
        <sen>Greinargerð skv. 1. málsl. skal birta í fyrsta sinn innan sex mánaða frá gildistöku laga þessara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.016.html" law-art="7" law-nr="16" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 16/2013, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>I</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Seðlabankinn getur">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>I</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>I</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.127.html" law-art="6" law-nr="127" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 127/2011, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>I</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>I</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="II" number-type="roman" roman-nr="2">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 2. gr. skulu greiðslur vegna útflutnings vöru og þjónustu fara fram í erlendum gjaldmiðli.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fari útflutningsviðskipti fram á milli tengdra aðila skulu þau gerð á grundvelli almennra kjara og venju í viðskiptum óskyldra aðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra getur í reglugerð sett nánari ákvæði um framkvæmd ákvæðis þessa, m.a. um viðskipti milli tengdra aðila.</sen>
        <sen>Þá er ráðherra heimilt að mæla fyrir um skyldu aðila til að skila, með reglubundnum hætti, skýrslu um útflutningsviðskipti, um ráðstöfun söluandvirðis og um önnur atriði er lúta að útflutningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Brot gegn ákvæði þessu varðar stjórnvaldssektum og refsingu skv. 15. gr. a – 15. gr. d, 16. gr., 16. gr. a og 16. gr. b.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.016.html" law-art="8" law-nr="16" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 16/2013, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" fara fram í erlendum gjaldmiðli.$" before-mark="^Þrátt fyrir ákvæði 2. gr. skulu greiðslur vegna útflutnings vöru og þjónustu ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/543-2009&quot;&gt;Rg. 543/2009&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/803-2010&quot;&gt;803/2010&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" sett nánari ákvæði um framkvæmd ákvæðis þessa, m.a. um viðskipti milli tengdra aðila.$" before-mark="^Ráðherra getur í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.027.html" law-art="3" law-nr="27" law-year="2009" nr="3">
          <footnote-sen>L. 27/2009, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>II</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>II</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="III" number-type="roman" roman-nr="3">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt, að fengnu samþykki ráðherra, að setja reglur sem kveða á um bindingu reiðufjár vegna nýs innstreymis erlends gjaldeyris í tengslum við:</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Bindingarhlutfall af bindingargrunni ákvarðar bindingarfjárhæð.</sen>
        <sen>Bindingarfjárhæð helst óbreytt út upphaflegan bindingartíma.</sen>
        <sen>Skyldu til bindingar reiðufjár skal uppfylla:</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í reglum skv. 1. mgr. skal kveða nánar á um framkvæmd bindingar reiðufjár, þar á meðal um:</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Bindingarhlutfall má nema allt að 75% og bindingartími má vera allt að fimm ár.</sen>
        <sen>Ákvarðanir Seðlabanka Íslands um bindingarhlutfall, bindingartíma og vexti skulu grundvallast á lögbundnum markmiðum bankans og vönduðu mati á ástandi og horfum í efnahags- og peningamálum og fjármálastöðugleika.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Í reglum skv. 1. mgr. er heimilt að kveða á um mismunandi bindingartíma, bindingarhlutfall, uppgjörsmynt og vexti eftir tegund fjármuna sem mynda bindingargrunn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Brot gegn ákvæði þessu og reglum settum á grundvelli þess varðar stjórnvaldssektum og refsingu skv. 15. gr. a – 15. gr. d, 16. gr., 16. gr. a og 16. gr. b.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 223/2019.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>t</chapter>
            <art>III</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" sem kveða á um bindingu reiðufjár vegna nýs innstreymis erlends gjaldeyris í tengslum við:$" before-mark="^Seðlabanka Íslands er heimilt, að fengnu samþykki ráðherra, að setja reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="14" law-nr="105" law-year="2016" nr="2">
          <footnote-sen>L. 105/2016, 14. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.014.html" law-art="2" law-nr="14" law-year="2019" nr="3">
          <footnote-sen>L. 14/2019, 2. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.042.html" law-art="2" law-nr="42" law-year="2016" nr="4">
          <footnote-sen>L. 42/2016, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="IV" number-type="roman" roman-nr="4">
      <nr-title>IV.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. málsl. 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b skulu fjármagnshreyfingar hvers aðila samkvæmt ákvæðinu aðeins heimilar að samanlögðu jafnvirði 30.000.000 kr. fram til 1. janúar 2017.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal endurskoða fjárhæðarmark 1. málsl. 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b fyrir 1. júlí 2017, sbr. reglusetningarheimild skv. 4. mgr. 13. gr. b.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir heimild 6. tölul. 2. mgr. 13. gr. b til fjárfestinga skulu vörslur verðbréfa vera hjá innlendum vörsluaðila fram til 1. janúar 2017.</sen>
        <sen>Þá skulu fjármagnshreyfingar á milli landa í erlendum gjaldeyri sem fela í sér inn- og útflutning verðbréfa eða innlegg á og úttekt af reikningum í innlánsstofnunum fram til sama tíma vera óheimilar.</sen>
        <sen>Sama gildir um úttektir í reiðufé eða kaup á erlendum gjaldeyri í reiðufé skv. 5. málsl. 2. mgr. 13. gr. c.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Brot gegn ákvæði þessu varðar stjórnvaldssektum og refsingu skv. 15. gr. a – 15. gr. d, 16. gr., 16. gr. a og 16. gr. b.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="15" law-nr="105" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 105/2016, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IV</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IV</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="V" number-type="roman" roman-nr="5">
      <nr-title>V.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Fram til 1. janúar 2017 er einstaklingi heimilt að kaupa eða taka út erlendan gjaldeyri í reiðufé hjá fjármálafyrirtæki hér á landi að eftirtöldum skilyrðum uppfylltum:</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki hér á landi getur sótt um undanþágu frá 1. mgr. sem heimilar útibúi fjármálafyrirtækis að selja einstaklingi, sem er innlendur aðili en ekki með viðskipti sín hjá viðkomandi fjármálafyrirtæki, erlendan gjaldeyri fyrir allt 700.000 kr. í reiðufé vegna hverrar ferðar, ef sýnt er fram á að féð sé til notkunar á ferðalögum erlendis.</sen>
        <sen>Seðlabanki Íslands skal birta opinberlega upplýsingar um þá aðila sem fá undanþágu á grundvelli ákvæðisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Brot gegn ákvæði þessu varðar stjórnvaldssektum og refsingu skv. 15. gr. a – 15. gr. d, 16. gr., 16. gr. a og 16. gr. b.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.105.html" law-art="15" law-nr="105" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 105/2016, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>V</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>V</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
