<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="145" parliament="149c" year="1994">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um bókhald</name>
  <num-and-date>
    <date>1994-12-29</date>
    <num>145</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=118&amp;amp;mnr=72&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/118/s/0072.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 1995; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 38. gr. varðandi þá sem hafa annað reikningsár en almanaksárið. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1995.037.html&quot;&gt; L. 37/1995 &lt;/a&gt; (tóku gildi 9. mars 1995). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1997.029.html&quot;&gt; L. 29/1997 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. maí 1997). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.082.html&quot;&gt; L. 82/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 1998). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2001.133.html&quot;&gt; L. 133/2001 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2002 nema 1. gr., a-, b- og c-liður 3. gr., b- og c-liður 17. gr., c-liður 19. gr., 34. gr., a-liður 35. gr., b-liður 36. gr., 37. gr., 38. gr., 39. gr., 40. gr., a-liður 41. gr., 42. gr. og 52. gr. sem tóku gildi 31. des. 2001 og 44. gr. sem tók gildi 1. jan. 2003; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 56. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.025.html&quot;&gt; L. 25/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. apríl 2002; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 10. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2005.048.html&quot;&gt; L. 48/2005 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. maí 2005; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 20. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.098.html&quot;&gt; L. 98/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2009 nema 69. og 70. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.077.html&quot;&gt; L. 77/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. júní 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.082.html&quot;&gt; L. 82/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. sept. 2011 nema brbákv. sem tók gildi 30. júní 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.111.html&quot;&gt; L. 111/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 20. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.011.html&quot;&gt; L. 11/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. mars 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.047.html&quot;&gt; L. 47/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2016 nema brbákv. og 22. og 23. gr. sem tóku gildi 15. júlí 2015). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Bókhaldsskylda.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Eftirtaldir aðilar eru bókhaldsskyldir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hlutafélög, einkahlutafélög og önnur félög með takmarkaðri ábyrgð félagsaðila;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>samvinnufélög og samvinnusambönd, gagnkvæm vátrygginga- og ábyrgðarfélög og önnur félög með breytilegan höfuðstól og breytilega félagatölu;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>sameignarfélög og önnur félög með ótakmarkaðri ábyrgð félagsmanna;</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>sparisjóðir;</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>hvers konar fyrirtæki og stofnanir í eigu ríkis eða sveitarfélaga sem stunda atvinnurekstur;</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>þrotabú og önnur bú sem eru undir skiptum ef þau stunda atvinnurekstur;</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>hvers konar önnur félög, sjóðir og stofnanir sem stunda atvinnurekstur eða hafa á hendi fjáröflun eða fjárvörslu;</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>hver sá einstaklingur sem stundar atvinnurekstur eða sjálfstæða starfsemi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar tveir eða fleiri aðilar standa saman að afmörkuðum rekstri í tengslum við eigin atvinnurekstur eða sjálfstæða starfsemi er heimilt að færa sameiginlegt bókhald um samreksturinn.</sen>
        <sen>Niðurstöður sameiginlega bókhaldsins skulu færðar sundurliðaðar á viðeigandi reikninga í bókhaldi hvers samrekstraraðila að réttri tiltölu svo oft sem þurfa þykir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="1" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="einkahlutafélög">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>4</numart>
            <sen words="sparisjóðir">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir sem skyldir eru að færa bókhald skv. 1. gr. skulu halda tvíhliða bókhald, sbr. þó 3. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Undanþegnir skyldu til að færa tvíhliða bókhald eru þeir einstaklingar sem nota ekki meira aðkeypt vinnuafl við starfsemi sína en sem svarar einum starfsmanni að jafnaði og stunda eftirtalda starfsemi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>útgerð á bátum undir 10 rúmlestum;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>verkun sjávarafla ef meiri hluti sölu hans fer fram fyrir milligöngu afurðasölufyrirtækis;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>búrekstur ef meiri hluti sölu afurða fer fram fyrir milligöngu afurðasölufyrirtækis;</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>akstur leigu-, sendi-, vöru- og fólksflutningabifreiða, svo og rekstur vinnuvéla;</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>iðnað, þar með talda viðgerðarstarfsemi;</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>þjónustu þar sem fyrst og fremst er seld vinna eða fagleg þekking og ekki er um fjárvörslu að ræða í tengslum við selda þjónustu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Undanþegin skyldu til að færa tvíhliða bókhald eru enn fremur félög, sjóðir og stofnanir, sbr. 7. tölul. 1. gr., sem stunda ekki atvinnurekstur ef tekjur þeirra eru eingöngu framlög sem innheimt eru hjá félagsaðilum og ganga til greiðslu á sameiginlegum útgjöldum, þar með töldu aðkeyptu vinnuafli sem svarar til allt að einum starfsmanni að jafnaði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef aðili er skyldur til að halda tvíhliða bókhald vegna einhvers þáttar starfsemi sinnar skal það eiga við um allan atvinnurekstur hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þeir bókhaldsskyldir aðilar, sem undanþegnir eru skyldu til að halda tvíhliða bókhald samkvæmt þessari grein, skulu færa þær bækur sem greinir í 5. mgr. 10. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókhaldsskyldir aðilar skulu haga bókhaldi sínu á skýran og aðgengilegan hátt og semja ársreikninga í samræmi við lög, reglugerðir og settar reikningsskilareglur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="2" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="settar reikningsskilareglur">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnendur þeirra félaga, sjóða og stofnana, sem um ræðir í 1.–7. tölul. 1. gr., og þeir sem ábyrgð bera á starfsemi skv. 8. tölul. 1. mgr. 1. gr., sbr. og 2. mgr. 1. gr., skulu sjá um og bera ábyrgð á að ákvæðum laga þessara og reglugerða samkvæmt þeim verði fullnægt.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Bókhald.</name>
    <ambiguous-section>Almenn ákvæði um bókhald.</ambiguous-section>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókhaldi skal haga þannig að á skýran og aðgengilegan hátt megi rekja viðskipti og notkun fjármuna.</sen>
        <sen>Það skal veita svo sundurliðaðar upplýsingar um rekstur og efnahag sem þarfir eigenda, lánardrottna og hins opinbera krefjast og nauðsynlegar eru til að meta megi tekjur og gjöld, eignir og skuldir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Bókhaldið skal með tilliti til umfangs rekstrar og eðlis starfseminnar vera í samræmi við bókhaldsvenju og settar reikningsskilareglur eins og hún er á hverjum tíma, svo og ákvæði laga og reglugerða.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="3" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="bókhaldsvenju og settar reikningsskilareglur">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Tvíhliða bókhald skal skipuleggja með tilliti til umfangs rekstrar og eðlis starfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skrifleg lýsing á skipulagi og uppbyggingu bókhaldskerfis skal liggja fyrir og m.a. veita upplýsingar um tölvukerfi og tölvubúnað, tengsl við aðrar tölvur og hlutverk þeirra.</sen>
        <sen>Ef sjálfvirkri tölvuúrvinnslu er beitt í bókhaldi skal á sama hátt liggja fyrir lýsing á henni á þann hátt að unnt sé án erfiðleika að fylgja eftir og hafa eftirlit með meðferð hvers liðar.</sen>
        <sen>Reikningar bókhaldsins skulu sérstaklega tilgreindir og notkun þeirra greinilega afmörkuð, svo og lýsing á tekjuskráningu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Bókhaldið skal þannig skipulagt að auðvelt sé að rekja sig frá frumgögnum til færslna í bókhaldi, svo og frá færslum í bókhaldi til frumgagna, og milli niðurstöðu úr bókhaldi og ársreiknings.</sen>
        <sen>Jafnframt skal skipulag og stjórnun bókhaldsins við það miðuð að tryggja vörslu bókhaldsgagna og eðlilegt innra eftirlit.</sen>
        <sen>Með innra eftirliti er m.a. átt við verklagsreglur þar sem kveðið er á um meðferð skjala og ábyrgðar- og verkaskiptingu og haft er að markmiði að tryggja áreiðanlegt bókhald, örugga meðferð og vörslu fjármuna og að ekki hljótist tjón af villum, mistökum eða misnotkun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra getur sett reglur um færslu rafræns bókhalds, þar á meðal um hugbúnað vegna gagnaflutninga milli gagnaflutningskerfa, og um þau skilyrði sem þarf að uppfylla til að rafrænt bókhald sé fært í samræmi við lög og reglugerðir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="4" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sérhver færsla í bókhaldi skal byggð á áreiðanlegum og fullnægjandi gögnum sem rekja má til viðskiptanna.</sen>
        <sen>Ytri sem innri gögn skulu fela í sér upplýsingar sem nægja til réttmætrar skráningar í bókhaldið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Með ytri frumgögnum er átt við gögn frá þeim sem viðskipti eru gerð við, svo sem reikning, afreikning, greiðsluseðil, gíróseðil, greiðslukvittun, samning, myndrit, skeyti eða önnur jafngild frumgögn.</sen>
        <sen>Þessi gögn skulu bera með sér, eftir því sem við á, auðkenni útgefanda og viðtakanda og aðrar þær upplýsingar sem nauðsynlegar kunna að vera til þess að sannreyna megi viðskiptin.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Með innri frumgögnum er átt við gögn sem verða til hjá hinum bókhaldsskylda sjálfum, svo sem samrit reikninga, afreikninga, greiðsluseðla, gíróseðla, greiðslukvittana, samninga eða skeyta, svo og öll önnur gögn sem gerð eru til að skrá hreyfingar eða millifærslur innan bókhaldsins sjálfs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ávallt skal vera unnt að kalla fram og prenta þau skjöl sem liggja til grundvallar færslum í bókhaldi þegar um er að ræða sendingar milli tölva.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í bókhaldi skal skrá viðskipti jafnskjótt og þau fara fram enda sé það í samræmi við góða bókhaldsvenju.</sen>
        <sen>Önnur atvik skulu skráð svo fljótt sem unnt er eftir að þau eiga sér stað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Færslur, sem eingöngu byggjast á rafrænum skjölum, skulu skráðar í bókhaldið jafntryggilega og aðrar færslur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Færslur í bókhaldi skulu vera í skipulegri númeraröð, endurspegla að jafnaði rétta tímaröð viðskipta og annarra færslutilefna og gefa skýra mynd af því sem þeim er ætlað að lýsa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Færslurnar skulu vísa til viðeigandi frumgagna og geyma skýrar upplýsingar um efni viðskipta eða annarra atvika, reikningsheiti og dagsetningu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="5" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="rafrænum skjölum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <ambiguous-section>Bókhaldsbækur og reikningaskipan.</ambiguous-section>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókhaldsbækur skulu færðar á varanlegan hátt í skipulögðu og öruggu bóka-, korta-, lausblaða- eða tölvukerfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Bókhald þeirra aðila, sem skyldir eru til að halda tvíhliða bókhald, skal samanstanda af:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>dagbók þar sem allar færslur koma fram í færsluröð;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>hreyfingalista þar sem allar færslur dagbókar hafa verið flokkaðar á viðeigandi bókhaldsreikninga, sbr. þó 6. mgr.;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>aðalbók þar sem fram kemur staða hvers einstaks bókhaldsreiknings, sbr. 12. gr.;</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>ársreikningi, sbr. 22. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Bækur skv. 1.–3. tölul. 2. mgr. nefnast einu nafni fjárhagsbókhald.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Í bókhaldi aðila skv. 2. mgr. skulu vera eftir því sem við á:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>sjóðbók fyrir innborganir í sjóð og útborganir úr honum, sbr. 13. gr.;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>viðskiptamannabókhald, sbr. 15. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Í bókhaldi þeirra aðila, sem undanþegnir eru skyldu til að halda tvíhliða bókhald skv. 3. gr., skulu vera:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>sjóðbók fyrir innborganir í sjóð og útborganir úr honum, sbr. 13. gr.;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>sundurliðunarbók, sbr. 14. gr.;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>ársreikningur, sbr. 22. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Í handfærðu bókhaldi eru kröfur skv. 2. tölul. 2. mgr. uppfylltar með færslu á viðeigandi bókhaldsreikninga í dagbók, sbr. 1. tölul. 2. mgr.</sen>
        <sen>Heimilt er að sameina sjóðbók og dagbók sem nefnist þá sjóðsdagbók.</sen>
        <sen>Sjóðbók og sjóðsdagbók skulu vera fyrir fram innbundnar og blaðsíðurnar tölusettar en færi aðili bæði sjóðbók og sjóðsdagbók má hin síðarnefnda vera lausblaðabók.</sen>
        <sen>Í handfærðu bókhaldi skal aðalbók vera fyrir fram innbundin og blaðsíðurnar tölusettar og færa má ársreikninginn í aðalbókina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.025.html" law-art="1" law-nr="25" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 25/2002, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>7</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10A">
      <nr-title>10. gr. A.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókhaldsbækur skulu vera til staðar hér á landi.</sen>
        <sen>Skal texti þeirra vera á íslensku og fjárhæðir í íslenskum krónum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. geta félög, skv. 1. mgr. 1. gr. laga um ársreikninga, fengið heimild til að færa fjárhæðir í bókhaldsbækur í erlendum gjaldmiðli og semja ársreikning í þeim gjaldmiðli, sbr. 2. mgr. 7. gr. laga um ársreikninga.</sen>
        <sen>Texti í bókhaldsbókunum skal vera á íslensku, dönsku eða ensku.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.011.html" law-art="1" law-nr="11" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 11/2013, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>10A</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="sbr. 2. mgr. 7. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.025.html" law-art="2" law-nr="25" law-year="2002" nr="2">
          <footnote-sen>L. 25/2002, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>10A</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>10A</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Að jafnaði skal haga reikningaskipan í bókhaldinu þannig að færðir séu hreinir eigna- og skulda-, gjalda- og teknareikningar.</sen>
        <sen>Færa skal þá reikninga í bókhaldinu sem nauðsynlegt er til að eðlileg sundurliðun náist með tilliti til tegundar og stærðar starfseminnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í stað sundurliðunar á skylda reikninga er heimilt að halda einn eða fáa reikninga í fjárhagsbókhaldinu en sundurliða þá í sérstöku undirkerfi.</sen>
        <sen>Slík undirkerfi skulu tengjast fjárhagsbókhaldinu á skýran og öruggan hátt um tiltekna reikninga sem eru ekki nýttir í öðrum tilgangi.</sen>
        <sen>Færslur, sem eiga uppruna sinn í slíkum undirkerfum, skulu færast í sérstaka dagbók og berast til fjárhagsbókhalds með reglubundnum og öruggum hætti.</sen>
        <sen>Við færslu í undirkerfi skal ætíð vísað til grunngagna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eftir því sem aðstæður leyfa skal haga reikningaskipan þannig að nægilegt innra eftirlit skapist.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í aðalbók skal koma fram staða hvers einstaks bókhaldsreiknings í lok hvers bókhaldstímabils í samræmi við hreyfingalista eða dagbók í handfærðu bókhaldi.</sen>
        <sen>Samtölur aðalbókar skulu hverju sinni innifela allar færslur sem fram að því hafa verið gerðar á reikningsárinu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í sjóðbók skal færa allar innborganir í sjóð og útborganir úr honum á þann hátt að auðvelt sé að bera saman sjóðseign og niðurstöðu sjóðbókar í lok starfsdags eða vinnulotu, allt eftir tegund starfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hver greiðsla færist sérstaklega.</sen>
        <sen>Þó er leyfilegt að færa í einu lagi fjárhæðir þær er inn koma daglega vegna sölu gegn staðgreiðslu.</sen>
        <sen>Enn fremur er leyfilegt að færa undirbækur yfir sjóðgreiðslur enda sé færslu þeirra hagað á sama hátt og færslu sjálfrar sjóðbókarinnar.</sen>
        <sen>Skylt er að færa niðurstöðutölur undirbókanna daglega í sjálfa sjóðbókina og skal í henni vísað til undirbókanna til sönnunar færslum.</sen>
        <sen>Undirbækur sjóðbókar mega vera lausblaðabækur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Falla má frá færslu í sjóðbók þegar fyrir liggur annað jafnöruggt skráningarkerfi innborgana og útborgana.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir sem eru undanþegnir skyldu til að halda tvíhliða bókhald skulu sundurliða viðskipti sín í sérstaka bók, sundurliðunarbók, þar sem hreyfingar ársins á eignum og skuldum, tekjum og gjöldum eru flokkaðar eftir tegundum.</sen>
        <sen>Heimilt er að færa í einu lagi niðurstöðutölur undirbóka bókhaldsins, þar með taldar samanlagðar niðurstöður af útgefnum reikningum á bókhaldstímabilinu.</sen>
        <sen>Í lok hvers bókhaldstímabils skal stemma hreyfingar á handbæru fé á tímabilinu af við færslur í sundurliðunarbókina með því að taka tillit til útistandandi krafna og ógreiddra reikninga við upphaf og lok bókhaldstímabilsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Niðurstöður sundurliðunarbókar skal vera unnt að rekja til ársreiknings.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í fjárhagsbókhaldi eða sérstöku viðskiptamannabókhaldi, sem tengist fjárhagsbókhaldinu, skal hafa reikninga yfir viðskipti við hvern viðskiptamann, önnur en þau sem hönd selur hendi.</sen>
        <sen>Þó er heimilt að sameina óveruleg viðskipti á einn eða fáa reikninga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef notað er sérstakt viðskiptamannabókhald sem undirkerfi fjárhagsbókhalds skal það uppfylla eftirtalin skilyrði:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Viðskiptamannabókhald skal tengjast fjárhagsbókhaldinu á skýran hátt um sérstaka tiltekna reikninga sem eru ekki nýttir í öðrum tilgangi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Í viðskiptamannabókhaldi skal á hverjum tíma vera unnt að kalla fram stöðu viðskiptamannareikninga hvers um sig og í heild.</sen>
          <sen>Samtöluna skal vera unnt að rekja til tiltekinna reikninga í fjárhagsbókhaldi, sbr. 1. tölul.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Færslur á viðskiptamannareikninga skulu berast milli fjárhagsbókhalds og viðskiptamannabókhalds með reglulegum og öruggum hætti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Þegar færslur eiga uppruna sinn í viðskiptamannabókhaldi skal færð dagbók um þær færslur með sama hætti og í fjárhagsbókhaldi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Við færslur í viðskiptamannabókhald skal ætíð vísað til grunngagna.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lok hvers reikningsárs skal telja vörubirgðir og reikna út verðmæti þeirra.</sen>
        <sen>Á vörutalningarlistum eða í vörutalningarbókum skal koma fram heiti, magn, einingarverð og útreiknað verðmæti hverrar einstakrar vörutegundar ásamt samtölu.</sen>
        <sen>Vörutalningarlista og vörutalningarbækur skulu talningarmenn undirrita.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þeir sem nota stöðugt birgðabókhald eru ekki bundnir af ákvæðum 1. mgr. enda er þá gert ráð fyrir skipulegum talningum og að birgðaskrár séu leiðréttar með reglubundnum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef birgðir eru verðlagðar á söluverði skal á skýran og aðgengilegan hátt koma fram hvernig kostnaðarverð er reiknað.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Tekjuskráning bókhaldsskyldra aðila skal byggjast á skýru og öruggu kerfi sem tryggir að unnt sé að sannreyna að allar tekjur komi fram.</sen>
        <sen>Öruggt kerfi í þessu sambandi teljast m.a. reikningar, afreikningar og gíróseðlar, enda séu þessi gögn í öruggu skipulegu númerakerfi, og sjóðvélar sem notaðar eru við sölu á vörum og þjónustu í smásölu, svo og önnur sambærileg og örugg kerfi til tekjuskráningar, enda sé ekki öðruvísi fyrir mælt í öðrum lögum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sjóðbók, sjóðsdagbók og dagbók í handfærðu bókhaldi skal lokað reglulega og eigi sjaldnar en á tveggja mánaða fresti.</sen>
        <sen>Niðurstöður einstakra reikninga skulu þá færðar í aðalbók.</sen>
        <sen>Færslu í aðalbók skal að jafnaði vera lokið eigi síðar en einum mánuði eftir lok hvers bókhaldstímabils.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þeir sem undanþegnir eru skyldu til að halda tvíhliða bókhald skulu sundurliða færslur sínar í sundurliðunarbók eftir því sem þörf er á og eigi sjaldnar en í lok reikningsárs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við gerð ársreikninga skal fara fram nákvæm og fullkomin lokun á öllum bókhaldsbókum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Samræmi skal vera milli fjárhæðanna í ársreikningi og í aðalbókinni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>Fylgiskjöl og geymsla bókhaldsgagna.</ambiguous-section>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Fylgiskjöl með bókhaldinu skal tölusetja á reglubundinn hátt og til þeirra vísa við innfærslur í bækurnar.</sen>
        <sen>Þau skulu geymd í samfelldri töluröð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hverjum bókhaldsskyldum aðila er skylt að geyma með skipulögðum hætti öll bréf, myndrit og skeyti er honum berast og hafa þýðingu í rekstri hans.</sen>
        <sen>Enn fremur skal halda eftir samritum af öllum þeim bréfum, myndritum og skeytum er hann sendir öðrum og hafa þýðingu í rekstri hans.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Allar bækur, sem fyrirskipaðar eru í lögum þessum, ásamt bókhaldsgögnum og fylgiskjölum, svo og bréf, myndrit og skeyti eða samrit þeirra, þar með talin gögn sem varðveitt eru í rafrænu formi, á örfilmu eða annan sambærilegan hátt, skulu varðveittar hér á landi á tryggan og öruggan hátt í sjö ár frá lokum viðkomandi reikningsárs.</sen>
        <sen>Þeim sem nota sjóðvélar er þó ekki skylt að varðveita innri strimla lengur en þrjú ár frá lokum viðkomandi reikningsárs enda liggi fyrir fullfrágengið bókhald og undirritaður ársreikningur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. hafa félög skv. 1. gr. heimild til að varðveita gögn skv. 1. mgr. erlendis í allt að sex mánuði.</sen>
        <sen>Yfirvöld geta þó krafist aðgangs að þeim hér á landi og skal þeim þá skilað innan hæfilegs tíma.</sen>
        <sen>Bókhaldsgögn, sem eru á rafrænu formi, skulu ætíð vera aðgengileg yfirvöldum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef rafrænum útbúnaði, sem nauðsynlegur er til að kalla fram bókhaldsgögn, er breytt eða fargað ber að yfirfæra bókhaldsgögnin á nýjan rafrænan miðil þannig að áfram verði unnt að kalla þau fram.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ársreikning skal ætíð varðveita í 25 ár.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="6" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="rafrænu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.011.html" law-art="2" law-nr="11" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 11/2013, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. hafa félög skv. 1. gr. heimild til að varðveita gögn skv. 1. mgr. erlendis í allt að sex mánuði.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="rafrænum útbúnaði">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="rafrænan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.025.html" law-art="3" law-nr="25" law-year="2002" nr="3">
          <footnote-sen>L. 25/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>20</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>20</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Allt, sem fært er í bækur eða á reikninga, skal vera skýrt og læsilegt með varanlegu letri.</sen>
        <sen>Eigi má eyða eða gera á annan hátt ólæsilegt það sem eitt sinn hefur verið í þær fært þótt fyrst hafi verið misfært af vangá.</sen>
        <sen>Þurfi að gera breytingu á færslu skal það gert með annarri færslu eða þannig að hin ranga færsla verði læsileg að leiðréttingu lokinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leiðrétting á rangri færslu skal gerð með sérstöku fylgiskjali þar sem fram komi hvaða færslu er verið að leiðrétta og hvers vegna.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Ársreikningur.</name>
    <ambiguous-section>Reikningsár og undirritun.</ambiguous-section>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir sem bókhaldsskyldir eru skulu semja ársreikning fyrir hvert reikningsár samkvæmt lögum þessum enda séu ekki gerðar strangari kröfur í öðrum lögum.</sen>
        <sen>Ársreikningurinn skal a.m.k. hafa að geyma rekstrarreikning og efnahagsreikning, svo og skýringar eftir því sem við á.</sen>
        <sen>Ársreikningurinn skal mynda eina heild.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Reikningsárið skal vera tólf mánuðir og miðast við mánaðamót.</sen>
        <sen>Nýtt reikningsár hefst daginn eftir að fyrra reikningsári lýkur.</sen>
        <sen>Við upphaf eða lok rekstrar eða breytingu á reikningsári getur tímabilið verið skemmra eða lengra, þó aldrei lengra en fimmtán mánuðir.</sen>
        <sen>Reikningsári verður því aðeins breytt síðar að sérstakar aðstæður gefi tilefni til.</sen>
        <sen>Breytingin skal tilgreind og rökstudd í skýringum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ársreikningurinn skal fullgerður og undirritaður eigi síðar en sex mánuðum eftir lok reikningsársins.</sen>
        <sen>Hann skal undirritaður af þeim sem ábyrgð bera á bókhaldinu, sbr. 5. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Hafi einhver, sem skyldur er til að undirrita ársreikninginn, mótbárur fram að færa gegn honum skal hann undirrita reikninginn með árituðum fyrirvara.</sen>
        <sen>Koma skal fram hvers eðlis fyrirvarinn er.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="7" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>22</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>22</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <ambiguous-section>Efnahagsreikningar og rekstrarreikningar.</ambiguous-section>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Á efnahagsreikning eru færðar á kerfisbundinn hátt eignir, skuldir, þ.m.t. skuldbindingar, og eigið fé sem er mismunur eigna og skulda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eign skal færð á efnahagsreikning þegar líklegt er að félagið hafi af henni fjárhagslegan ávinning í framtíðinni og virði hennar má meta með áreiðanlegum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skuld skal færð á efnahagsreikning þegar líklegt þykir að til greiðslu hennar komi og virði hennar má meta með áreiðanlegum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Efnahagsreikningurinn skal þannig sundurliðaður að hann gefi skýra mynd af eignum, skuldum og eigin fé í árslok í samræmi við lög þessi og settar reikningsskilareglur eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="8" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>23</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>23</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Allar tekjur og öll gjöld reikningsársins skulu koma fram á rekstrarreikningi nema lög þessi eða settar reikningsskilareglur kveði á um annað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í rekstrarreikningi skal á kerfisbundinn hátt sýna heildartekjur og heildargjöld þannig sundurliðað að reikningurinn gefi skýra mynd af rekstrarafkomunni á reikningsárinu í samræmi við lög þessi og settar reikningsskilareglur eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="9" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>24</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>24</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarreikningar og efnahagsreikningar skulu settir upp með hliðstæðum hætti frá ári til árs nema sérstakar aðstæður gefi tilefni til annars.</sen>
        <sen>Ef gerðar eru breytingar skulu þær tilgreindar í skýringum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Óheimilt er að fella saman eignir og skuldir eða tekjur og gjöld innan einstakra liða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Texti ársreiknings skal vera á íslensku og fjárhæðir tilgreindar í íslenskum krónum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="10" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Óefnisleg réttindi skal aðeins telja til eignar ef þeirra er aflað gegn greiðslu.</sen>
        <sen>Sama á við um rannsóknar- og þróunarkostnað.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Gerð skal grein fyrir ráðstöfun hagnaðar eða jöfnun taps á reikningsárinu í ársreikningnum eða skýringum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>Mat eigna.</ambiguous-section>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í efnahagsreikningi ber að tilgreina peningalegar eignir og skuldir með þeirri fjárhæð er raunverulega svarar til verðmætis þeirra.</sen>
        <sen>Varanlegir rekstrarfjármunir skulu að jafnaði tilgreindir á kostnaðarverði að frádregnum hæfilegum árlegum afskriftum.</sen>
        <sen>Sé frá þessu vikið skal ársreikningurinn bera það greinilega með sér.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kostnaðarverð varanlegra rekstrarfjármuna samanstendur af kaupverði þeirra og þeim kostnaði, sem hlýst af öflun og endurbótum á þeim, fram til þess tíma að þeir eru teknir í notkun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Birgðir skal meta á kostnaðarverði eða dagverði, hvort sem lægra reynist.</sen>
        <sen>Ef birgðir eru metnar við dagverði og það er verulega lægra en kostnaðarverð skal gera grein fyrir því í skýringum.</sen>
        <sen>Kostnaðarverð birgða tekur til alls kostnaðar við kaup á birgðum eða áfallins kostnaðar við framleiðslu þeirra.</sen>
        <sen>Auk þess telst til kostnaðarverðs birgða allur kostnaður við að koma þeim á núverandi stað og í það ástand sem þær eru.</sen>
        <sen>Dreifingarkostnað má ekki telja til kostnaðarverðs birgða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef gerðar eru verulegar breytingar á mati eigna eða skulda frá síðasta efnahagsreikningi skal ársreikningurinn bera það greinilega með sér.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="11" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>28</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>28</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef markaðsverð fastafjármuna er lægra en bókfært verð þeirra og ástæður þess verða ekki taldar skammvinnar ber að færa verð þeirra niður að því marki sem telja verður nauðsynlegt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að meta áhættufjármuni og langtímakröfur til markaðsverðs á reikningsskiladegi ef það er lægra en bókfært verð.</sen>
        <sen>Slíkar eignir skulu sæta niðurfærslu ef þess gerist sérstök þörf, svo sem vegna hættu á að kröfur muni ekki innheimtast eða af öðrum ástæðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Matsbreytingar samkvæmt þessari grein skal færa í rekstrarreikning.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="12" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <ambiguous-section>
      Beiting reikningsskilareglna.
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="13" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <ambiguous-section>4</ambiguous-section>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </ambiguous-section>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókhaldsskyldum aðilum sem falla ekki undir ákvæði annarra laga um samningu ársreikninga er heimilt að beita settum reikningsskilareglum við samningu ársreikninga sinna.</sen>
        <sen>Í skýringum skal gera grein fyrir beitingu slíkra reglna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="13" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>30</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>30</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <ambiguous-section>Skýringar.</ambiguous-section>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í skýringum í ársreikningi skal gefa upplýsingar um eftirfarandi atriði með vísan til viðeigandi liða í efnahagsreikningi og rekstrarreikningi komi þau ekki greinilega fram þar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>breytingar á varanlegum rekstrarfjármunum á árinu;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>opinbert mat á eignunum ef það liggur fyrir;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>nafnverð eignarhluta í félögum;</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>hreyfingar á eiginfjárreikningum;</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>veðsetningu eigna og ábyrgðir;</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>önnur þau atriði sem máli skipta við mat á rekstri og efnahag og ekki koma annars staðar fram.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>
      Endurskoðun og yfirferð ársreikninga.
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.011.html" law-art="3" law-nr="11" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 11/2013, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <ambiguous-section>6</ambiguous-section>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </ambiguous-section>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Félagsmenn í félögum sem ber að semja ársreikninga samkvæmt þessum kafla, sem fara með minnst einn tíunda hluta atkvæða í félagi, geta á félagsfundi krafist þess, ef ekki er um það getið í samþykktum félagsins, að kosinn verði a.m.k. einn endurskoðandi, endurskoðunarfyrirtæki eða skoðunarmaður.</sen>
        <sen>Ákvæði laga um endurskoðendur gilda um starf endurskoðanda sem er kosinn skv. 1. málsl.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Uppfylli endurskoðandi, endurskoðunarfyrirtæki eða skoðunarmaður ekki lengur skilyrði til starfans skal stjórn félagsins annast um að valinn verði nýr endurskoðandi, endurskoðunarfyrirtæki eða skoðunarmaður eins fljótt og unnt er og skal hann gegna því starfi þar til kosning getur farið fram.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.011.html" law-art="3" law-nr="11" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 11/2013, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>32</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>32</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Endurskoðendur og skoðunarmenn skulu hvenær sem er hafa aðgang að bókhaldi til að gera þær athuganir og kannanir sem þeir telja nauðsynlegar.</sen>
        <sen>Þá skal stjórn sjá til þess að endurskoðendur og skoðunarmenn fái þau gögn, upplýsingar og aðstoð sem þeir álíta nauðsynleg.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Endurskoðendur og skoðunarmenn eiga rétt á að sitja fundi þar sem fjallað er um ársreikninga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Endurskoðendum og skoðunarmönnum er óheimilt að gefa einstökum félagsaðilum eða öðrum upplýsingar um hag félags umfram það sem fram kemur í ársreikningi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="15" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Endurskoðendur og skoðunarmenn">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="endurskoðendur og skoðunarmenn">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.011.html" law-art="4" law-nr="11" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 11/2013, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>33</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>33</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Endurskoðendur skulu að lokinni endurskoðun árita ársreikninginn.</sen>
        <sen>Áritun endurskoðanda skal vera í samræmi við það sem fram kemur í lögum um endurskoðendur.</sen>
        <sen>Auk þess skal í áritun endurskoðanda koma fram álit á því hvort skýrsla stjórnar geymi þær upplýsingar sem þar ber að veita.</sen>
        <sen>Ef endurskoðendur telja að ekki beri að samþykkja ársreikninginn skulu þeir taka það fram sérstaklega.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.011.html" law-art="5" law-nr="11" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 11/2013, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>34</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>34</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <ambiguous-section>
      Skoðunarmenn.
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.011.html" law-art="6" law-nr="11" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 11/2013, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <ambiguous-section>7</ambiguous-section>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </ambiguous-section>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sá sem er kosinn eða ráðinn til að yfirfara ársreikning fyrir félag skv. 1. gr., sem ekki er skylt að kjósa endurskoðanda í samræmi við lög eða samþykktir félagsins, skal hafa þá reynslu af bókhaldi og reikningsskilum sem með hliðsjón af starfsemi og stærð félagsins telst nauðsynleg til rækslu starfans.</sen>
        <sen>Hann skal vera lögráða og fjár síns ráðandi.</sen>
        <sen>Óhæðisskilyrði 1. og 2. mgr. 19. gr. laga nr. 79/2008, um endurskoðendur, eiga einnig við um skoðunarmenn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skoðunarmenn skulu yfirfara ársreikninginn og í því sambandi kanna bókhaldsgögn félagsins og aðra þætti er varða rekstur þess og stöðu.</sen>
        <sen>Skoðunarmaður skal staðfesta þá vinnu sem hann innir af hendi varðandi reikningsskilin með undirskrift sinni og dagsetningu á ársreikninginn og telst undirskriftin hluti ársreiknings.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef skoðunarmaður telur að nauðsynlegar upplýsingar vanti í ársreikninginn eða skýrslu stjórnar eða upplýsingar séu villandi og enn fremur ef hann telur að fyrir liggi atvik sem varðað geti stjórnendur ábyrgð skal hann vekja athygli á því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skoðunarmenn skv. 1. mgr. mega ekki sitja í stjórn félagsins eða gegna stjórnunarstörfum fyrir það.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef kosnir eru trúnaðarmenn, einn eða fleiri, úr hópi félagsmanna í samræmi við samþykktir félagsins til þess að yfirfara ársreikning félagsins skulu þeir staðfesta að farið hafi verið eftir ákvörðunum félagsfunda og stjórnar um öflun, ráðstöfun og ávöxtun fjármuna og önnur atriði í rekstrinum á reikningsárinu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.011.html" law-art="6" law-nr="11" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 11/2013, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>35</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>35</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Viðurlög og málsmeðferð.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="1">
        <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <chapter>4</chapter>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <chapter>4</chapter>
            <name>1</name>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver sem af ásetningi eða stórfelldu gáleysi brýtur gegn ákvæðum laga þessara á þann hátt sem lýst er í 38.–40. gr. skal sæta fésektum, en brot gegn 37. gr. og önnur meiri háttar brot gegn 38. gr. varða fangelsi allt að sex árum skv. 2. mgr. 262. gr. almennra hegningarlaga eða fésektum ef málsbætur eru miklar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.082.html" law-art="218" law-nr="82" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/1998, 218. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>36</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" fangelsi allt að sex árum skv. 2. mgr. 262. gr. almennra hegningarlaga eða fésektum ef málsbætur eru miklar.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Hver sem af ásetningi eða stórfelldu gáleysi brýtur gegn ákvæðum laga þessara á þann hátt sem lýst er í 38.–40. gr. skal sæta fésektum, en brot gegn 37. gr. og önnur meiri háttar brot gegn 38. gr. varða ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="2">
          <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>36</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>36</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Svofelld háttsemi bókhaldsskylds manns eða fyrirsvarsmanns lögaðila telst ætíð meiri háttar brot gegn lögum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Ef hann færir ekki tilskilið bókhald fyrir sjálfan sig eða lögaðila þannig að hann uppfylli ekki kröfur laga í meginatriðum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Ef hann varðveitir ekki fylgiskjöl eða önnur bókhaldsgögn eða gerir það á svo ófullnægjandi hátt að ógerningur sé að rekja bókhaldsfærslur til viðskipta og byggja bókhaldsbækur og ársreikning á þeim.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Ef hann rangfærir bókhald eða bókhaldsgögn, býr til gögn sem ekki eiga sér stoð í viðskiptum við aðra aðila, vantelur tekjur kerfisbundið eða hagar bókhaldi með öðrum hætti þannig að gefi ranga mynd af viðskiptum og notkun fjármuna, enda varði brotið ekki við 158. gr. almennra hegningarlaga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Ef hann eyðileggur bókhald sitt eða lögaðila, í heild eða einstakar bókhaldsbækur, skýtur þeim undan eða torveldar aðgang að þeim með öðrum hætti.</sen>
          <sen>Sama á við um hvers konar bókhaldsgögn sem færslur í bókhaldi verða raktar til.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Ef hann lætur undir höfuð leggjast að semja ársreikning í samræmi við niðurstöður bókhalds, eða ársreikningur hefur ekki að geyma nauðsynlega reikninga og skýringar eða er rangfærður að öllu leyti eða hluta, enda varði brotið ekki við 158. gr. almennra hegningarlaga.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sama á við ef maður aðstoðar bókhaldsskyldan mann eða fyrirsvarsmann lögaðila við þau brot sem lýst er í 1.–5. tölul. eða stuðlar að þeim á annan hátt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="1">
          <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>37</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>37</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókhaldsskyldur maður eða fyrirsvarsmaður lögaðila gerist sekur um refsivert brot gegn lögum þessum með athöfnum þeim eða athafnaleysi sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Ef hann vanrækir að færa einstakar bókhaldsbækur eða hagar bókhaldi sínu, bókhaldsfærslum, meðferð bókhaldsgagna eða gerð ársreikninga andstætt ákvæðum laga og reglugerða, enda liggi ekki þyngri refsing við broti samkvæmt þeim lögum eða öðrum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Ef hann hagar ekki bókhaldi sínu á nægilega skýran, öruggan og aðgengilegan hátt, á grundvelli fullnægjandi gagna og í samræmi við góða bókhaldsvenju eða tekjuskráning er ekki byggð á skýru og öruggu kerfi þannig að rekja megi tekjur og önnur viðskipti og notkun fjármuna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Ef hann vanrækir að tryggja vörslur bókhalds, bókhaldsgagna eða ársreiknings eða hefur skipulag og uppbyggingu bókhaldsins og fylgiskjala þess ekki með öruggum hætti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Ef hann skráir ekki viðskipti samkvæmt góðri bókhaldsvenju, framkvæmir ekki færslur í númera- og tímaröð og með tilskildum reikningseinkennum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Ef hann hagar ekki gerð ársreiknings eða einstakra þátta hans þannig að hann gefi skýra mynd af rekstrarafkomu á reikningsárinu og efnahag í lok þess í samræmi við lög þessi og settar reikningsskilareglur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Ef hann vanrækir að framkvæma vörutalningu, ekki koma fram í birgðaskrá tilskildar upplýsingar um magn, einingaverð og útreiknað verðmæti hverrar vörutegundar eða mat vörubirgða er verulega rangt.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sama á við ef maður aðstoðar bókhaldsskyldan mann eða fyrirsvarsmann lögaðila við brot þau sem lýst er í 1.–6. tölul. eða stuðlar að þeim á annan hátt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.048.html" law-art="18" law-nr="48" law-year="2005" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2005, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>38</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>5</numart>
            <sen words="lög þessi og settar reikningsskilareglur">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="2">
          <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>38</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>38</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilraun til brota og hlutdeild í brotum á lögum þessum, önnur en sú sem lýst er í 37. og 38. gr. laga þessara, er refsiverð eftir því sem segir í III. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="1">
          <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>39</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>39</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Gera má lögaðila fésekt fyrir brot gegn lögum þessum óháð því hvort brotið megi rekja til saknæms verknaðar fyrirsvarsmanns eða starfsmanns lögaðilans.</sen>
        <sen>Hafi fyrirsvarsmaður hans eða starfsmaður gerst sekur um brot á lögum þessum má auk þeirrar refsingar, sem hann sætir, gera lögaðilanum sekt og sviptingu starfsréttinda, enda sé brotið drýgt til hagsbóta fyrir lögaðilann eða hann hafi notið hagnaðar af brotinu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="1">
          <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>40</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>40</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Héraðssaksóknari fer með frumrannsókn sakamála vegna brota á lögum þessum.</sen>
        <sen>Skattrannsóknarstjóri ríkisins getur á hvaða stigi rannsóknar sem er vísað máli til rannsóknarlögreglu af sjálfsdáðum, svo og eftir ósk sökunauts, ef hann vill eigi hlíta því að málið verði fengið yfirskattanefnd til úrlausnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Yfirskattanefnd úrskurðar sektir vegna brota á lögum þessum, nema máli sé vísað til rannsóknar og dómsmeðferðar skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>Skattrannsóknarstjóri ríkisins leggur mál fyrir yfirskattanefnd og kemur fram af hálfu hins opinbera fyrir nefndinni þegar hún úrskurðar sektir.</sen>
        <sen>Úrskurðir yfirskattanefndar eru fullnaðarúrskurðir.</sen>
        <sen>Vararefsing fylgir ekki sektarúrskurðum hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sektir fyrir brot gegn lögum þessum renna í ríkissjóð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sakir samkvæmt lögum þessum fyrnast á sex árum miðað við upphaf rannsóknar á vegum skattrannsóknarstjóra ríkisins eða héraðssaksóknara eða hjá löglærðum fulltrúum þeirra, gegn manni sem sökunaut, enda verði ekki óeðlilegar tafir á rannsókn máls eða ákvörðun refsingar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.047.html" law-art="30" law-nr="47" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 47/2015, 30. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>41</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Héraðssaksóknari">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>41</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="héraðssaksóknara">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="2">
          <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>41</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sakamála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>41</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="rannsóknarlögreglu">2</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>41</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" rannsóknar og dómsmeðferðar skv. 1. mgr.$" before-mark="^Yfirskattanefnd úrskurðar sektir vegna brota á lögum þessum, nema máli sé vísað til ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="3">
          <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>41</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>41</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="1">
        <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>5</chapter>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur með reglugerð sett nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara, svo sem um bókhaldsskyldu, undanþágu frá færslu tvíhliða bókhalds, skipulag bókhalds, bókhaldsgögn og notkun tölva við færslu bókhalds og geymslu gagna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="1">
          <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>42</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="203" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 203. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/600-1999&quot;&gt;Rg. 600/1999&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/505-2013&quot;&gt;Rg. 505/2013&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/696-2019&quot;&gt;Rg. 696/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" sett nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara, svo sem um bókhaldsskyldu, undanþágu frá færslu tvíhliða bókhalds, skipulag bókhalds, bókhaldsgögn og notkun tölva við færslu bókhalds og geymslu gagna.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?getur með reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í ráðuneytinu skal haldin skrá yfir viðurkennda bókara.</sen>
        <sen>Öðrum en þeim sem teknir hafa verið á skrá er óheimilt að kalla sig viðurkenndan bókara eða með öðrum hætti gefa til kynna að þeir hafi hlotið viðurkenningu ráðherra samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sá sem óskar að fá viðurkenningu sem bókari og verður tekinn á skrá skv. 1. mgr. skal fullnægja eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Vera búsettur hér á landi.</sen>
          <sen>Skilyrðið um búsetu á þó ekki við um ríkisborgara annarra aðildarríkja Evrópska efnahagssvæðisins, aðildarríkja stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyinga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Vera lögráða og hafa forræði á búi sínu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Hafa staðist próf skv. 3. mgr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra skal hlutast til um að reglulega séu haldin próf fyrir þá sem vilja fá viðurkenningu sem bókarar.</sen>
        <sen>Í viðurkenningu ráðherra felst að viðkomandi aðili hefur staðist próf í bókfærslu, helstu atriðum reikningsskila og lögum og reglugerðum um skattskil.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra skipar þriggja manna prófnefnd og heldur hún próf fyrir þá sem sækja um viðurkenningu sem bókarar.</sen>
        <sen>Prófnefndin er skipuð til fjögurra ára í senn.</sen>
        <sen>Í reglugerð sem ráðherra setur skal m.a. kveðið nánar á um skilyrði til próftöku, prófgreinar, framkvæmd prófa og lágmarksárangur til að standast þau.</sen>
        <sen>Kostnaður við prófin, þ.m.t. þóknun til prófnefndarmanna, greiðist með próftökugjaldi sem ráðherra ákveður.</sen>
        <sen>Við ákvörðun á fjárhæð þess skal við það miðað að það sé ekki hærra en kostnaður.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="1">
          <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>43</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="203" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 203. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.077.html" law-art="9" law-nr="77" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 77/2011, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>43</art>
              <subart>2</subart>
              <numart>1</numart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>43</art>
              <subart>2</subart>
              <numart>1</numart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.111.html" law-art="1" law-nr="111" law-year="2011" nr="4">
          <footnote-sen>L. 111/2011, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" próf fyrir þá sem vilja fá viðurkenningu sem bókarar.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?skal hlutast til um að reglulega séu haldin ">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>43</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>43</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="5">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/649-2019&quot;&gt;Rg. 649/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark=" sem ráðherra setur skal m.a. kveðið nánar á um skilyrði til próftöku, prófgreinar, framkvæmd prófa og lágmarksárangur til að standast þau.$" before-mark="^Í reglugerð ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1997.029.html" law-art="1" law-nr="29" law-year="1997" nr="6">
          <footnote-sen>L. 29/1997, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>43</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>43</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 1995.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1994.145.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
          Hjá þeim sem hafa annað reikningsár en almanaksárið koma lög þessi þó ekki til framkvæmda fyrr en við upphaf fyrsta reikningsárs sem hefst eftir 1. janúar 1995.
        </sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.037.html" law-art="1" law-nr="37" law-year="1995" nr="1">
          <footnote-sen>L. 37/1995, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>44</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Við fyrstu reikningsskil eftir gildistöku laga þessara skal leysa upp endurmatsreikning sem myndaður hefur verið skv. 30. gr. og færa með öðru óráðstöfuðu eigin fé efnahagsreiknings.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2001.133.html" law-art="55" law-nr="133" law-year="2001" nr="1">
          <footnote-sen>L. 133/2001, 55. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
