<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="54" parliament="149c" year="1995">
  <name>Lög um vernd Breiðafjarðar</name>
  <num-and-date>
    <date>1995-03-08</date>
    <num>54</num>
    <original>1995 nr. 54 8. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=118&amp;amp;mnr=206&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/118/s/0232.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 9. mars 1995. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1996.093.html&quot;&gt; L. 93/1996 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 1997). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.082.html&quot;&gt; L. 82/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 1998). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.164.html&quot;&gt; L. 164/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2003). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.131.html&quot;&gt; L. 131/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.138.html&quot;&gt; L. 138/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2012). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Tilgangur laga þessara er að stuðla að verndun Breiðafjarðar, einkum landslags, jarðmyndana, lífríkis og menningarminja.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði laganna taka til allra eyja, hólma og skerja á Breiðafirði ásamt fjörum í innri hluta fjarðarins sem markast af línu dreginni frá Ytranesi á Barðaströnd við fjörðinn norðanverðan í Hagadrápssker um Oddbjarnarsker, Stagley og Höskuldsey í Vallabjarg að sunnanverðu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra fer með stjórn mála er varða vernd Breiðafjarðar samkvæmt lögum þessum.</sen>
      <sen>Um vernd menningarsögulegra minja fer samkvæmt þjóðminjalögum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="210" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 210. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Breiðafjarðarnefnd er ráðherra til ráðgjafar um allt það er lýtur að framkvæmd laga þessara.</sen>
      <sen>Í nefndinni eiga sæti sjö menn, sem ráðherra skipar til fjögurra ára í senn sem hér segir: Sveitarfélög sem liggja að Breiðafirði tilnefna fjóra fulltrúa á þann hátt sem ráðherra ákveður í reglugerð, Náttúrufræðistofnun Íslands og náttúrustofur á Vesturlandi og Vestfjörðum einn sameiginlega og einn er tilnefndur af þjóðminjaráði.</sen>
      <sen>Ráðherra skipar einn mann í nefndina án tilnefningar og skal hann vera formaður.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Nefndin skal í samráði við sveitarfélögin láta gera verndaráætlun þar sem fram kemur hvernig ná skuli þeim markmiðum sem sett eru með vernd svæðisins.</sen>
      <sen>Áætlun þessi skal send ráðherra til staðfestingar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Í starfi sínu skal nefndin gæta samráðs við sveitarstjórnir, náttúruverndarnefndir, Umhverfisstofnun, minjaverði og yfirvöld þjóðminjavörslu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Nefndin skal árlega gefa ráðherra skýrslu um störf sín.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="210" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 210. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.138.html#G134" law-art="134" law-nr="138" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 138/2011, 134. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Sveitarfélög sem liggja að Breiðafirði tilnefna fjóra fulltrúa á þann hátt sem ráðherra ákveður í reglugerð">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.164.html" law-art="31" law-nr="164" law-year="2002" nr="3">
        <footnote-sen>L. 164/2002, 31. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Umhverfisstofnun">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra setur, að fengnum tillögum Breiðafjarðarnefndar og umsögnum viðkomandi sveitarstjórna um þær, reglugerð þar sem kveðið skal á um verndaraðgerðir á grundvelli laganna, varnir gegn hvers konar mengun og aðgang ferðamanna að tilteknum stöðum á svæðinu sem viðkvæmir eru vegna náttúrufars.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra er fer með málefni menningarminja setur, að fengnum tillögum Breiðafjarðarnefndar og að fenginni umsögn þjóðminjaráðs og húsafriðunarnefndar ríkisins eftir því sem við á, reglugerð um vernd menningarsögulegra minja á svæðinu, þar á meðal byggðarheildar gamalla húsa í Flatey og vernd sjóminja.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="210" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 210. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Ráðherra er fer með málefni menningarminja">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Við gerð skipulagsáætlana á því svæði sem um getur í 2. gr. skulu sveitarfélög leita umsagnar Breiðafjarðarnefndar.</sen>
      <sen>Í skipulagsáætlunum ber að taka tillit til verndaráætlunar Breiðafjarðarnefndar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þar sem ekki eru fyrir hendi samþykktar skipulagsáætlanir á því landsvæði sem um getur í 2. gr. er hvers konar mannvirkjagerð óheimil, svo og jarðrask, nema að fengnu leyfi Umhverfisstofnunar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Framkvæmdir, sem nauðsynlegar og eðlilegar teljast til búskapar á lögbýlum, eru leyfilegar nema spjöllum valdi á menningarsögulegum minjum, náttúruminjum eða lífríki að mati Umhverfisstofnunar eða þjóðminjaráðs þegar um fornleifar er að ræða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ákvarðanir sem Umhverfisstofnun tekur og varða veitingu, endurskoðun eða afturköllun leyfis samkvæmt þessari grein sæta kæru til úrskurðarnefndar umhverfis- og auðlindamála.</sen>
      <sen>Um aðild, kærufrest, málsmeðferð og annað er varðar kæruna fer samkvæmt lögum um úrskurðarnefnd umhverfis- og auðlindamála.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.164.html" law-art="32" law-nr="164" law-year="2002" nr="1">
        <footnote-sen>L. 164/2002, 32. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="leyfi Umhverfisstofnunar">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="mati Umhverfisstofnunar">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.131.html" law-art="22" law-nr="131" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 131/2011, 22. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>6</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>6</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Með rannsóknum á vegum Náttúrufræðistofnunar Íslands, náttúrustofu Vestfjarða og náttúrustofu á Vesturlandi, sbr. lög nr. 60/1992, skal markvisst unnið að því að auka þekkingu á náttúru Breiðafjarðarsvæðisins til að tryggja sem best verndun þess.</sen>
      <sen>Breiðafjarðarnefnd skal í samráði við þessa aðila láta gera áætlun um æskilegar rannsóknir á svæðinu og endurskoða hana reglulega.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra getur með reglugerð heimilað framangreindum stofnunum að standa sameiginlega að starfrækslu náttúrurannsóknastöðvar á svæðinu á grundvelli laga nr. 60/1992.</sen>
      <sen>Rannsóknastöðin getur leitað eftir fjárstuðningi innlendra og erlendra aðila við starfsemi sína og einstök verkefni.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Kostnaður við framkvæmd laga þessara greiðist úr ríkissjóði eftir því sem fé er veitt til í fjárlögum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Brot gegn lögum þessum og reglugerðum sem settar eru samkvæmt þeim varða sektum eða fangelsi allt að 2 árum.</sen>
      <sen>Sektir renna í ríkissjóð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Beita má dagsektum er renna í ríkissjóð, allt að 50 þúsund krónum, til að knýja menn til framkvæmda á ráðstöfunum sem þeim er skylt að hlutast til um samkvæmt lögum þessum og reglugerðum eða láta af atferli sem er ólögmætt.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen/>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.082.html" law-art="222" law-nr="82" law-year="1998" nr="1">
        <footnote-sen>L. 82/1998, 222. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="eða fangelsi allt að 2 árum">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G233" law-art="233" law-nr="88" law-year="2008" nr="2">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 233. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>9</art>
          <subart>3</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
