<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="69" parliament="149c" year="1995">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um greiðslu ríkissjóðs á bótum til þolenda afbrota</name>
  <num-and-date>
    <date>1995-03-10</date>
    <num>69</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=118&amp;amp;mnr=411&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/118/s/0659.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 1996. Lögin gilda um tjón sem leiðir af brotum sem framin voru 1. janúar 1993 og síðar. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1995.144.html&quot;&gt; L. 144/1995 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 1996; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 59. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.082.html&quot;&gt; L. 82/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 1998). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1999.118.html&quot;&gt; L. 118/1999 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 1999). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.143.html&quot;&gt; L. 143/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2007). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.070.html&quot;&gt; L. 70/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. júní 2009 nema 1.–3. gr., 12.–26. gr. og brbákv. V og VI sem tóku gildi 1. júlí 2009, 4. gr. sem tók gildi 1. sept. 2009 og brbákv. IV sem tók gildi 16. júní 2009; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 29. gr., sbr. og &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.097.html&quot;&gt; l. 97/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. sept. 2009)). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.117.html&quot;&gt; L. 117/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.054.html&quot;&gt; L. 54/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2012). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; dómsmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; dómsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Gildissvið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkissjóður greiðir bætur vegna tjóns sem leiðir af broti á almennum hegningarlögum í samræmi við ákvæði laga þessara, enda hafi brotið verið framið innan íslenska ríkisins.</sen>
        <sen>Í sérstökum tilvikum er heimilt að greiða bætur fyrir tjón sem leiðir af broti sem framið var utan íslenska ríkisins, enda sé tjónþoli búsettur á Íslandi eða íslenskur ríkisborgari.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lög þessi gilda einnig um líkamstjón sem leiðir af aðstoð við lögreglu við handtöku, borgaralega handtöku eða að afstýra refsiverðri háttsemi.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Bótaskyld tjón.</name>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkissjóður greiðir bætur vegna líkamstjóns.</sen>
        <sen>Sama gildir um tjón á fatnaði og öðrum persónulegum munum, þar á meðal lágum fjárhæðum í reiðufé, sem tjónþoli bar á sér þegar líkamstjóninu var valdið.</sen>
        <sen>Ekki verða þó greiddar bætur fyrir varanlegan miska nema hann sé að lágmarki 5% og ekki verða greiddar bætur fyrir varanlega örorku nema hún sé að lágmarki 15%</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Andist tjónþoli vegna afleiðinga brots skulu greiddar bætur vegna hæfilegs útfararkostnaðar og bætur vegna missis framfæranda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.054.html" law-art="1" law-nr="54" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 54/2012, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkissjóður greiðir bætur vegna miska.</sen>
        <sen>Þó á tjónþoli ekki rétt á miskabótum varði brot einungis við ákvæði í XXV. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkissjóður greiðir bætur vegna tjóns á munum er einstaklingur veldur með athöfnum sínum ef hann:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>er að afplána fangelsisrefsingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>er handtekinn í þeim tilgangi að hann sæti gæsluvarðhaldsvist eða er í gæsluvarðhaldi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>er vistaður á sjúkrahúsi gegn vilja sínum skv. 13. gr. lögræðislaga eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>er vistaður á ríkisstofnun gegn vilja sínum skv. 22. gr. laga um vernd barna og ungmenna.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Bætur skulu greiddar fyrir tjón sem valdið er á umráðasvæði stofnunar eða meðan á dvöl utan hennar stendur að fengnu leyfi eða í tengslum við strok.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í sérstökum tilvikum er heimilt að greiða bætur fyrir tjón á munum sem maður veldur hafi hann strokið frá sambærilegri stofnun og greinir í 1. mgr. í Danmörku, Finnlandi, Noregi eða Svíþjóð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.082.html" law-art="223" law-nr="82" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/1998, 223. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="fangelsisrefsingu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Bætur samkvæmt lögum þessum skulu ekki greiddar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>til stjórnvalda eða opinberra stofnana,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>þegar bæði tjónvaldur og tjónþoli voru, þegar brot var framið, um stundarsakir eða í stuttan tíma staddir hér á landi.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Skilyrði bótagreiðslu og fjárhæð bóta.</name>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Það er skilyrði greiðslu bóta að brot, sem tjón er rakið til, hafi án ástæðulauss dráttar verið kært til lögreglu og að tjónþoli hafi gert kröfu um greiðslu skaðabóta úr hendi brotamanns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Umsókn um bætur skal hafa borist bótanefnd innan tveggja ára frá því að brot var framið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar veigamikil rök mæla með má víkja frá skilyrðum 1. og 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1999.118.html" law-art="1" law-nr="118" law-year="1999" nr="1">
          <footnote-sen>L. 118/1999, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Bætur vegna einstaks verknaðar skulu ekki greiddar nema höfuðstóll kröfu sé 400.000 kr. eða hærri.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Af dæmdum eða ákvörðuðum bótum, að vöxtum meðtöldum, greiðir ríkissjóður ekki hærri fjárhæð en:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>250.000 kr. fyrir tjón á munum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>5.000.000 kr. fyrir líkamstjón, þ.m.t. fyrir varanlegan miska og varanlega örorku,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>3.000.000 kr. fyrir miska,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>2.500.000 kr. fyrir missi framfæranda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>1.500.000 kr. vegna útfararkostnaðar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.070.html" law-art="26" law-nr="70" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 70/2009, 26. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="400.000">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.054.html" law-art="2" law-nr="54" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 54/2012, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="5.000.000 kr. fyrir líkamstjón, þ.m.t. fyrir varanlegan miska og varanlega örorku">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>c</numart>
            <sen words="3.000.000">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>2</subart>
              <numart>e</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>2</subart>
              <numart>e</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.144.html" law-art="18" law-nr="144" law-year="1995" nr="3">
          <footnote-sen>L. 144/1995, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>2</subart>
              <numart>d</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Að öðru leyti en greinir í lögum þessum gilda við ákvörðun bóta almennar reglur um skaðabótaábyrgð tjónvalds, þar á meðal um lækkun eða niðurfellingu bóta vegna eigin sakar tjónþola eða hins látna á tjóninu eða eigin áhættu.</sen>
        <sen>Við mat á því hvort lækka beri eða fella niður bætur samkvæmt þessu er heimilt að líta til háttsemi tjónþola eða umsækjanda fyrir brotið, við brotið eða eftir það.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Bætur fyrir muni skv. 4. gr. má lækka eða fella niður hafi tjónþoli, af ásetningi eða gáleysi, aukið hættu á tjóni með því að láta hjá líða að gera venjulegar varúðarráðstafanir.</sen>
        <sen>Sama gildir hafi munir ekki verið vátryggðir, enda hafi almennt mátt ætlast til þess af tjónþola.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Greiða skal tjónþola bætur samkvæmt lögum þessum þótt ekki sé vitað hver tjónvaldur er, hann sé ósakhæfur eða finnist ekki.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Frá ákvarðaðri fjárhæð bóta skal draga greiðslur sem tjónþoli hefur fengið eða samið um að fá greiddar frá tjónvaldi, greiðslur sem falla undir almannatryggingar, laun í veikindum, lífeyrisgreiðslur eða vátryggingabætur.</sen>
        <sen>Sama gildir um aðra fjárhagsaðstoð sem tjónþoli hefur fengið eða á rétt á vegna tjónsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Endurkröfur á hendur tjónþola skulu ekki greiddar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eigi ríkissjóður endurkröfu á hendur tjónþola á grundvelli 19. gr. skal hún dregin frá ákvarðaðri fjárhæð bóta til hans.</sen>
        <sen>Bótanefnd er heimilt að veita undanþágu frá þessu ef veigamikil rök mæla með því.</sen>
        <sen>Skal þá meðal annars horft til aldurs tjónþola og félagslegra aðstæðna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.054.html" law-art="3" law-nr="54" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 54/2012, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>10</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>10</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar bótakröfu hefur verið ráðið til lykta með dómi skal greiða bætur með þeirri fjárhæð sem ákveðin var í dóminum, sbr. þó ákvæði 7. gr., 2. mgr. 8. gr. og  1. mgr. 10. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í sérstökum tilvikum er bótanefnd heimilt að víkja frá ákvæðum 1. mgr., t.d. ef telja má með réttu að tjón tjónþola hafi ekki að fullu verið ljóst við meðferð málsins fyrir dómi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. gildir ekki að því leyti sem tjónvaldur er talinn hafa viðurkennt kröfuna eða fjárhæð hennar undir rekstri máls.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar tjónþoli hefur lagt fram beiðni um greiðslu bóta til bótanefndar og krafan er til meðferðar í dómsmáli á hendur tjónvaldi eða dæmd í héraði er bótanefnd heimilt að fresta ákvörðun um greiðslu bóta þar til endanlegur dómur liggur fyrir.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Bótanefnd.</name>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Bótanefnd tekur ákvörðun um greiðslu bóta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í bótanefnd eiga sæti þrír menn sem ráðherra skipar til fjögurra ára í senn.</sen>
        <sen>Ráðherra skipar einn þeirra formann nefndarinnar og þrjá menn til vara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nefndarmenn og varamenn þeirra skulu fullnægja skilyrðum laga til að hljóta skipun í embætti héraðsdómara.</sen>
        <sen>Um hæfi nefndarmanna til að fara með mál skal fara eftir reglum laga um sérstakt hæfi dómara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um starfsháttu nefndarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="211" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 211. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="136" law-nr="162" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 136. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/280-2008&quot;&gt;Rg. 280/2008&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>4</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark=" um starfsháttu nefndarinnar.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Bótanefnd er heimilt að krefja tjónþola um hvers konar upplýsingar sem hún telur þörf á við meðferð umsóknar hans, þar á meðal er henni heimilt að kveðja tjónþola á fund nefndarinnar.</sen>
        <sen>Jafnframt er nefndinni heimilt að krefjast upplýsinga frá öðrum þeim er þekkja kunna til málavaxta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar um líkamstjón er að ræða getur nefndin óskað eftir því að tjónþoli láti lækni rannsaka sig.</sen>
        <sen>Nefndinni er heimilt að fá afrit úr sjúkraskrá tjónþola enda liggi fyrir samþykki hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nefndinni er heimilt að krefjast yfirheyrslna fyrir dómi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Verði tjónþoli ekki innan tilskilins frests við óskum nefndarinnar um framlagningu tiltekinna upplýsinga eða gagna er nefndinni heimilt að ljúka meðferð máls á grundvelli þeirra gagna er fyrir liggja.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Kostnaður vegna meðferðar máls hjá bótanefnd, þar á meðal vegna rannsóknar sem um getur í 2. mgr. 14. gr., greiðist úr ríkissjóði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í sérstökum tilvikum, svo sem vegna efnahags umsækjanda, er nefndinni heimilt að ákveða að umsækjandi skuli að hluta til eða að öllu leyti fá greiddan kostnað sem hann hefur þurft að bera í tilefni málsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvörðun bótanefndar er endanleg niðurstaða máls á stjórnsýslustigi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar umsækjandi hefur gefið rangar upplýsingar eða leynt atriðum sem þýðingu hafa við ákvörðun um greiðslu bóta er heimilt að endurkrefja tjónþola um þá fjárhæð sem hann hefur ranglega fengið með þeim hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Enn fremur er heimilt að krefja tjónþola um endurgreiðslu bóta ef hann hefur síðar fengið tjón sitt bætt með öðrum hætti.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka o.fl.</name>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lögreglu er skylt að leiðbeina tjónþola um rétt sinn til greiðslu bóta samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Greiði ríkissjóður bætur samkvæmt lögum þessum eignast hann rétt tjónþola gagnvart tjónvaldi sem nemur fjárhæð bótanna.</sen>
        <sen>Bótanefnd tekur ákvörðun um hvort endurkrefja skuli tjónvald vegna bóta sem ríkissjóður hefur greitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Endurkröfur ríkissjóðs skv. 1. mgr. skulu vera aðfararhæfar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Bótanefnd er heimilt að fela innheimtuaðila að annast innheimtu fyrir hönd tjónþola vegna þess sem fellur utan greiðslu ríkissjóðs.</sen>
        <sen>Þetta gildir þó aðeins ef bætur eru ákvarðaðar á grundvelli 1. mgr. 11. gr. og krafan er ekki fyrnd.</sen>
        <sen>Heimilt er að taka gjald fyrir umrædda þjónustu sem ákveða skal nánar í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="5" law-nr="143" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.054.html" law-art="4" law-nr="54" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 54/2012, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>19</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>19</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 1996 og gilda um tjón sem leiðir af brotum sem framin voru 1. janúar 1993 og síðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.144.html" law-art="19" law-nr="144" law-year="1995" nr="1">
          <footnote-sen>L. 144/1995, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="1. júlí 1996">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsókn um bætur vegna tjóns sem leiðir af broti sem framið er fyrir 1. júlí 1996 skal hafa borist bótanefnd innan árs frá gildistöku laganna.</sen>
        <sen>Þó er heimilt að víkja frá þessu skilyrði mæli veigamikil rök með því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gagnvart ríkissjóði ber krafa um bætur vegna verknaðar sem framinn var fyrir gildistöku laga þessara fyrst vexti frá 1. júlí 1996.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Dómsmálaráðherra skal á ári hverju til ársloka 2000 gera Alþingi grein fyrir þeim útgjöldum sem lög þessi hafa í för með sér.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1995.144.html" law-art="20" law-nr="144" law-year="1995" nr="1">
          <footnote-sen>L. 144/1995, 20. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="1. júlí 1996">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.117.html" law-art="1" law-nr="117" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 117/2011, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
