<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="129" parliament="149c" year="1997">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um skyldutryggingu lífeyrisréttinda og starfsemi lífeyrissjóða &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;</name>
  <num-and-date>
    <date>1997-12-23</date>
    <num>129</num>
    <original>1997 nr. 129 23. desember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;i&gt; &lt;small&gt; &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; Lögunum var breytt með &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; l. 91/2019, XXII. kafla &lt;/a&gt; ; breytingarnar taka gildi 1. jan. 2020 skv. 136. gr. s.l. &lt;/small&gt; &lt;/i&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=122&amp;amp;mnr=249&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/122/s/0294.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 1998, að undanskilinni 3. mgr. 14. gr. sem tók gildi 1. maí 1999. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.084.html&quot;&gt; L. 84/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 1999). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.148.html&quot;&gt; L. 148/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 1999). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2000.011.html&quot;&gt; L. 11/2000 &lt;/a&gt; (tóku gildi 28. apríl 2000). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2000.056.html&quot;&gt; L. 56/2000 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2000). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.065.html&quot;&gt; L. 65/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. maí 2002). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.141.html&quot;&gt; L. 141/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2002). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2003.072.html&quot;&gt; L. 72/2003 &lt;/a&gt; (tóku gildi 10. apríl 2003). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2004.070.html&quot;&gt; L. 70/2004 &lt;/a&gt; (tóku gildi 18. júní 2004; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; VI. viðauki tilskipun 98/49/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2004.129.html&quot;&gt; L. 129/2004 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2005). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2004.148.html&quot;&gt; L. 148/2004 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2004). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.028.html&quot;&gt; L. 28/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. maí 2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.065.html&quot;&gt; L. 65/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.108.html&quot;&gt; L. 108/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. nóv. 2006 skv. augl. C 1/2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.140.html&quot;&gt; L. 140/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 21. des. 2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.167.html&quot;&gt; L. 167/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2007). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.169.html&quot;&gt; L. 169/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. des. 2007). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.112.html&quot;&gt; L. 112/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2008 nema 12. tölul. 59. gr. sem tók gildi 25. sept. 2008; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 2. mgr. 56. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.171.html&quot;&gt; L. 171/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema 8. gr. sem tók gildi 1. jan. 2011 og 11. gr. sem tók gildi 1. jan. 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.013.html&quot;&gt; L. 13/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 14. mars 2009). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.130.html&quot;&gt; L. 130/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2009 nema 7.–9. gr. og 13.–42. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.065.html&quot;&gt; L. 65/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.164.html&quot;&gt; L. 164/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011 nema 2., 6., 22. og 26. gr. sem tóku gildi 31. des. 2010; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 29. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.165.html&quot;&gt; L. 165/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi og komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 69. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.073.html&quot;&gt; L. 73/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 28. júní 2011 nema 2. og 5. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2012; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 13. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.106.html&quot;&gt; L. 106/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 13. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.122.html&quot;&gt; L. 122/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. sept. 2011 nema 1. gr. sem tók gildi 1. sept. 2013 og 4. og 5. gr. sem tóku gildi 1. okt. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.123.html&quot;&gt; L. 123/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.156.html&quot;&gt; L. 156/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2011 nema a-liður 3. gr. sem tók gildi 1. jan. 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.164.html&quot;&gt; L. 164/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2011 nema 1.–2., 4.–5., 7., 15.–21., 24.–27., 29.–30. og 34.–39. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2012; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 40. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.060.html&quot;&gt; L. 60/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.146.html&quot;&gt; L. 146/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2013 nema a- og d-liður 2. gr. sem tóku ekki gildi, sbr. &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.079.html&quot;&gt; l. 79/2013 &lt;/a&gt; , 1. gr., og c-liður 2. gr. og 34. gr. sem tóku gildi 1. júlí 2013; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 35. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.106.html&quot;&gt; L. 106/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 28. sept. 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.128.html&quot;&gt; L. 128/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.139.html&quot;&gt; L. 139/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2013 nema 1.–2., 9., 13.–14., 16.–17., 22. og 27.–29. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2014; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 30. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.040.html&quot;&gt; L. 40/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. maí 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.096.html&quot;&gt; L. 96/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.129.html&quot;&gt; L. 129/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.137.html&quot;&gt; L. 137/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.054.html&quot;&gt; L. 54/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.055.html&quot;&gt; L. 55/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.105.html&quot;&gt; L. 105/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.125.html&quot;&gt; L. 125/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2016 nema 2., 4.–5., 8., 24., 31., 37., 45., 48.–52., 54.–55. og 57.–58. gr. sem tóku gildi 31. des. 2015 og a–d-liður 1. gr., 6.–7., 13. og 15. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2017; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 59. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.111.html&quot;&gt; L. 111/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2017). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.113.html&quot;&gt; L. 113/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2017). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.126.html&quot;&gt; L. 126/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2017 nema 1., 2., c-liður 8., 9., 18., r-liður 19., 20., 22.–24., 28., 29., 41., 58., 60. og 61. gr. sem tóku gildi 31. des. 2016, s-liður 19. gr. sem tók gildi 1. apríl 2017 og 10. gr. sem tók gildi 1. sept. 2017; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 62. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.127.html&quot;&gt; L. 127/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júní 2017 nema a-liður, 1. mgr. b-liðar, 1. mgr. c-liðar og f-liður 7. gr. og 9. gr. sem tóku gildi 31. des. 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2017.063.html&quot;&gt; L. 63/2017 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2017 nema 6. gr. sem tók gildi 22. júní 2017). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2017.096.html&quot;&gt; L. 96/2017 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2017 nema 1., 11., 13., 14., 17.–27., 31.–35. og 38.–46. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2018; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 49. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.138.html&quot;&gt; L. 138/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 28. des. 2018 nema 1.–13., 17., 19., 23.–28. og 31. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2019; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 32. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.141.html&quot;&gt; L. 141/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.060.html&quot;&gt; L. 60/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 2. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; L. 91/2019 &lt;/a&gt; (taka gildi 1. jan. 2020 nema 133. gr. sem tók gildi 16. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Skyldutrygging, iðgjald og tryggingavernd.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda um alla lífeyrissjóði og samninga um tryggingavernd eins og nánar er kveðið á um í lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Með lífeyrissjóði er átt við félag eða stofnun sem veitir viðtöku iðgjaldi til greiðslu lífeyris vegna elli til æviloka, örorku eða andláts samkvæmt nánari ákvæðum í þessum kafla, II. og III. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skyldutrygging lífeyrisréttinda felur í sér skyldu til aðildar að lífeyrissjóði og til greiðslu iðgjalds til lífeyrissjóðs og eftir atvikum til annarra aðila samkvæmt samningi um viðbótartryggingavernd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Öllum launamönnum og þeim sem stunda atvinnurekstur eða sjálfstæða starfsemi er rétt og skylt að tryggja sér lífeyrisréttindi með aðild að lífeyrissjóði frá og með 16 ára til 70 ára aldurs.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Iðgjald til öflunar lífeyrisréttinda skal ákveðið í sérlögum, kjarasamningi, ráðningarsamningi eða með öðrum sambærilegum hætti.</sen>
        <sen>Lágmarksiðgjald til lífeyrissjóðs skal vera a.m.k. 12% af iðgjaldsstofni.</sen>
        <sen>Iðgjaldi samkvæmt ákvörðun launamanns eða þess sem stundar atvinnurekstur eða sjálfstæða starfsemi skal varið til aukningar lífeyrisréttinda skv. II. eða III. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um aðild að lífeyrissjóði, greiðslu lífeyrisiðgjalds og skiptingu iðgjaldsins milli launamanns og launagreiðanda fer eftir þeim kjarasamningi sem ákvarðar lágmarkskjör í hlutaðeigandi starfsgrein, eða sérlögum ef við á.</sen>
        <sen>Taki kjarasamningur ekki til viðkomandi starfssviðs eða séu ráðningarbundin starfskjör ekki byggð á kjarasamningi velur viðkomandi sér lífeyrissjóð eftir því sem reglur einstakra sjóða leyfa.</sen>
        <sen>Aðild að lífeyrissjóði skal tiltaka í skriflegum ráðningarsamningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sjóðfélagi er sá sem greitt er fyrir, greiðir eða hefur greitt iðgjald til lífeyrissjóðs og á hjá honum réttindi eins og nánar er fyrir mælt í lögum þessum.</sen>
        <sen>Óheimilt er að neita manni um aðild að lífeyrissjóði á grundvelli heilsufars, aldurs, hjúskaparstöðu, fjölskyldustærðar eða kyns.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.167.html" law-art="1" law-nr="167" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 167/2006, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="12%">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.148.html" law-art="2" law-nr="148" law-year="1998" nr="2">
          <footnote-sen>L. 148/1998, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lágmarksiðgjald til lífeyrissjóðs skv. 2. gr. skal reiknað af heildarfjárhæð greiddra launa og endurgjalds fyrir hvers konar vinnu, starf og þjónustu.</sen>
        <sen>Stofn til iðgjalds skal vera allar tegundir launa eða þóknana fyrir störf sem skattskyld eru skv. 1. mgr. 1. tölul. A-liðar 7. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt.</sen>
        <sen>Til gjaldstofns skal þó ekki telja hlunnindi sem greidd eru í fríðu, svo sem fatnað, fæði og húsnæði, eða greiðslur sem ætlaðar eru til endurgreiðslu á útlögðum kostnaði, t.d. ökutækjastyrki, dagpeninga og fæðispeninga.</sen>
        <sen>Enn fremur skal ekki telja til gjaldstofns eftirlaun og lífeyri sem Tryggingastofnun ríkisins eða lífeyrissjóður greiðir, bætur greiddar af Tryggingastofnun ríkisins, sjúkradagpeninga samkvæmt lögum um sjúkratryggingar, slysa- og sjúkradagpeninga úr sjúkrasjóðum stéttarfélaga og bætur tryggingafélaga vegna atvinnutjóns af völdum slysa.</sen>
        <sen>Þá skal telja til iðgjaldsstofns atvinnuleysisbætur samkvæmt lögum um atvinnuleysistryggingar.</sen>
        <sen>Iðgjaldsstofn manns vegna vinnu hans við eigin atvinnurekstur eða sjálfstæða starfsemi eða vegna vinnu hans við atvinnurekstur lögaðila þar sem hann er ráðandi aðili vegna eignar- eða stjórnunaraðildar skal vera jafnhár fjárhæð skv. 2. mgr. 1. tölul. A-liðar 7. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, sbr. 58. gr. þeirra laga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lífeyrisiðgjaldi skal ráðstafa til lágmarkstryggingaverndar, sbr. 4. gr., og eftir atvikum til viðbótartryggingaverndar, sbr. 8.–10. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.129.html" law-art="126" law-nr="129" law-year="2004" nr="1">
          <footnote-sen>L. 129/2004, 126. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="laga nr. 90/2003, um tekjuskatt">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, sbr. 58. gr. þeirra laga">6</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.112.html" law-art="73" law-nr="112" law-year="2008" nr="2">
          <footnote-sen>L. 112/2008, 73. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sjúkradagpeninga samkvæmt lögum um sjúkratryggingar">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.065.html" law-art="4" law-nr="65" law-year="2002" nr="3">
          <footnote-sen>L. 65/2002, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða vegna vinnu hans við atvinnurekstur lögaðila þar sem hann er ráðandi aðili vegna eignar- eða stjórnunaraðildar">6</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lágmarkstryggingavernd sem lífeyrissjóður veitir miðað við 40 ára inngreiðslutíma iðgjalds skal fela í sér 56% af þeim mánaðarlaunum sem greitt er af í mánaðarlegan ellilífeyri ævilangt frá þeim tíma sem taka hans hefst, þó ekki síðar en frá 70 ára aldri, sbr. 14. gr., og 56% af þeim mánaðarlaunum sem greitt er af í örorkulífeyri á mánuði miðað við full réttindi til framreiknings, sbr. 15. gr.</sen>
        <sen>Enn fremur skal lágmarkstryggingavernd fela í sér að jafnað sé milli sjóðfélaga kostnaði vegna makalífeyris skv. 16. gr. og kostnaði vegna barnalífeyris skv. 17. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lífeyrissjóður skal, í samræmi við 24. gr. þessara laga, tilgreina það iðgjald sem þarf til að standa undir þeirri lágmarkstryggingavernd sem hann veitir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lífeyrissjóði er heimilt, í samræmi við tryggingafræðilega athugun, að ákveða lágmark tryggingaverndar þannig að iðgjaldi sé varið að hluta til öflunar lífeyrisréttinda í séreign skv. II. kafla og að hluta til öflunar lífeyrisréttinda í sameign skv. III. kafla.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sjóðfélagi getur ákveðið að ráðstafa til annars aðila en þess lífeyrissjóðs sem tekur við iðgjaldi vegna hans þeim hluta iðgjalds sem renna skal til séreignar skv. 3. mgr. 4. gr. og þeim hluta iðgjalds sem renna skal til viðbótartryggingaverndar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Viðkomandi launagreiðanda eða lífeyrissjóði ber að færa greiðslu samkvæmt ákvörðun sjóðfélaga skv. 1. mgr. til annars aðila án sérstaks kostnaðarauka fyrir sjóðfélagann.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Tilkynni sjóðfélagi ekki launagreiðanda eða lífeyrissjóði með hæfilegum fyrirvara hvert iðgjald það sem hann getur ráðstafað skv. 1. mgr. skuli renna skal það greiðslufært samkvæmt samþykktum viðkomandi lífeyrissjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Lífeyrissjóður sem ákveður lágmarkstryggingavernd á grundvelli 3. mgr. 4. gr. eða aðili sem móttekur iðgjald til séreignarsparnaðar eða viðbótartryggingaverndar skal tryggja að sá hluti rekstrarins sem lýtur að varðveislu og ávöxtun iðgjalds er rétthafar hafa beinan ráðstöfunarrétt yfir skv. 1. mgr. sé fjárhagslega aðskilinn og ekki niðurgreiddur af annarri starfsemi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkisskattstjóri skal hafa með höndum eftirlit með því að lífeyrisiðgjald sé greitt vegna hvers manns sem skyldutrygging lífeyrisréttinda nær til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lífeyrissjóðum og aðilum skv. 3. mgr. 8. gr. er skylt að tekjuári liðnu að gera ríkisskattstjóra grein fyrir því iðgjaldi til öflunar lífeyrisréttinda sem greitt hefur verið til þeirra fyrir hvern rétthafa á því ári.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Launagreiðendur samkvæmt lögum nr. 45/1987, um staðgreiðslu opinberra gjalda, og þeir sem stunda atvinnurekstur eða sjálfstæða starfsemi, svo og aðrir þeir sem inna af hendi iðgjaldsskyldar greiðslur, skulu að tekjuári liðnu tilgreina á launamiðum eða á annan hátt er ríkisskattstjóri ákveður þá fjárhæð sem iðgjöld hvers manns miðuðust við ásamt heildariðgjaldi sem skilað hefur verið til lífeyrissjóðs og aðila skv. 3. mgr. 8. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Hver sá sem er skylt að eiga aðild að lífeyrissjóði samkvæmt lögum þessum og er framtalsskyldur samkvæmt lögum um tekjuskatt skal í framtali sínu eða á annan hátt er ríkisskattstjóri ákveður tilgreina þau iðgjöld til öflunar lífeyrisréttinda sem hann hefur greitt á árinu og þá lífeyrissjóði og aðila skv. 3. mgr. 8. gr. sem hann hefur greitt til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Að tekjuári liðnu skal ríkisskattstjóri senda hverjum og einum lífeyrissjóði yfirlit vegna hvers manns sem er aðili að sjóðnum samkvæmt þeim upplýsingum sem embættið hefur fengið samkvæmt þessari grein.</sen>
        <sen>Á yfirlitinu skulu koma fram iðgjaldsstofn og greitt iðgjald hvers manns og mótframlag launagreiðanda.</sen>
        <sen>Sé enginn lífeyrissjóður tilgreindur á framtölum eða skilagreinum launagreiðanda og lífeyrissjóða skal senda yfirlitið til Söfnunarsjóðs lífeyrisréttinda sem skal þá innheimta iðgjaldið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ráðherra skal með reglugerð kveða nánar á um framkvæmd þessarar greinar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.148.html" law-art="3" law-nr="148" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 148/1998, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="og aðila skv. 3. mgr. 8. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.169.html" law-art="3" law-nr="169" law-year="2007" nr="2">
          <footnote-sen>L. 169/2007, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="samkvæmt lögum nr. 45/1987, um staðgreiðslu opinberra gjalda">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.129.html" law-art="127" law-nr="129" law-year="2004" nr="3">
          <footnote-sen>L. 129/2004, 127. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark=" skal í framtali sínu eða á annan hátt er ríkisskattstjóri ákveður tilgreina þau iðgjöld til öflunar lífeyrisréttinda sem hann hefur greitt á árinu og þá lífeyrissjóði og aðila skv. 3. mgr. 8. gr. sem hann hefur greitt til.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?Hver sá sem er skylt að eiga aðild að lífeyrissjóði samkvæmt lögum þessum og er framtalsskyldur samkvæmt lögum um tekjuskatt ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="4">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/391-1998&quot;&gt;Rg. 391/1998&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/742-1998&quot;&gt;742/1998&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/224-2001&quot;&gt;224/2001&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>1</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark=" kveða nánar á um framkvæmd þessarar greinar.$" before-mark="^Ráðherra skal með reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrisiðgjald, til lágmarkstryggingaverndar og viðbótartryggingaverndar, skal greitt reglulega í hverjum mánuði, sbr. 2.–4. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Iðgjaldagreiðslutímabil skal eigi vera lengra en mánuður og skal gjalddagi vera tíunda næsta mánaðar.</sen>
        <sen>Eindagi skal vera síðasti dagur sama mánaðar og iðgjald fellur í gjalddaga.</sen>
        <sen>Að öðru leyti fer um iðgjaldagreiðslur samkvæmt þeim reglum sem settar eru í samþykktir viðkomandi lífeyrissjóðs eða samkvæmt samningum þeirra aðila sem tilgreindir eru í 8. gr.</sen>
        <sen>Réttindi vegna aukaframlaga í lífeyrissjóði umfram reglubundin framlög skulu reiknuð miðað við greiðsludag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Launagreiðanda er skylt að halda eftir af launum iðgjaldshluta launþega og standa viðkomandi lífeyrissjóði skil á honum, ásamt iðgjaldshluta sínum.</sen>
        <sen>Sams konar skylda hvílir á launagreiðanda að því er varðar innheimtu og skil á iðgjaldi til þeirra aðila sem tilgreindir eru í 8. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Launagreiðendum og sjálfstæðum atvinnurekendum ber að tilkynna hlutaðeigandi lífeyrissjóðum og aðilum skv. 8. gr. ef þeim ber ekki lengur að standa skil á lífeyrisiðgjaldi þar sem þeir hafa hætt starfsemi eða launþegar þeirra hafa látið af störfum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Launamönnum og þeim sem stunda atvinnurekstur eða sjálfstæða starfsemi er heimilt að gera samning við þá aðila sem tilgreindir eru í 3. mgr. um tryggingavernd á grundvelli iðgjalda sem þeir hafa beinan ráðstöfunarrétt yfir skv. 1. mgr. 5. gr.</sen>
        <sen>Iðgjaldi eða iðgjaldshluta samkvæmt þeim samningi skal verja til öflunar lífeyrisréttinda í séreign skv. II. kafla eða í sameign skv. III. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rétthafa skv. 1. mgr. er óheimilt að framselja, veðsetja eða á annan hátt ráðstafa innstæðu eða réttindum samkvæmt samningi um viðbótartryggingavernd eða lífeyrisréttindi í séreign nema með samkomulagi skv. 1.–3. tölul. 3. mgr. 14. gr.</sen>
        <sen>Ekki verður gerð aðför í réttindum samkvæmt slíkum samningi og enginn skuldheimtumaður í dánarbúi eða þrotabúi hefur rétt til að skerða réttindin á nokkurn hátt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eftirtaldir aðilar hafa heimild til að stunda starfsemi skv. II. kafla og taka við iðgjaldi með samningi um viðbótartryggingavernd samkvæmt lögum þessum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Viðskiptabankar, sparisjóðir og verðbréfafyrirtæki, sbr. lög um fjármálafyrirtæki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Líftryggingafélög, sbr. lög um vátryggingastarfsemi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Lífeyrissjóðir, enda uppfylli þeir skilyrði 4. og 5. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Erlendum viðskiptabönkum, sparisjóðum og verðbréfafyrirtækjum, sem hafa staðfestu og starfsleyfi í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins, í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum, er heimilt að stunda starfsemi skv. II. kafla þessara laga, með stofnun útibús hér á landi, sbr. 31. gr. laga nr. 161/2002, um fjármálafyrirtæki, eða án stofnunar útibús, sbr. 32. gr. sömu laga.</sen>
        <sen>Ákvæði 31., 32., 34. og 35. gr. þeirra lagagilda um heimildir viðskiptabanka, sparisjóða og verðbréfafyrirtækja til að stunda starfsemi skv. II. kafla þessara laga eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Erlendum líftryggingafélögum, sem hafa staðfestu og starfsleyfi í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins, í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum, er heimilt að stunda starfsemi skv. II. kafla þessara laga, með stofnun útibús hér á landi, sbr. 64. gr. laga nr. 60/1994, um vátryggingastarfsemi, eða án stofnunar útibús, sbr. 65. gr. þeirra laga.</sen>
        <sen>Ákvæði 64.–70. gr. laganna gilda um heimildir líftryggingafélaga til að stunda starfsemi skv. II. kafla þessara laga eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ráðherra getur sett nánari reglur um með hvaða hætti rétthöfum skulu tryggðar upplýsingar um skilmála samninga um lífeyrissparnað og viðbótartryggingavernd, svo sem um efni þeirra, form og áunnin réttindi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.070.html" law-art="1" law-nr="70" law-year="2004" nr="1">
          <footnote-sen>L. 70/2004, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>3</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-art="16" law-nr="108" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Evrópska efnahagssvæðisins, í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Evrópska efnahagssvæðisins, í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="254" law-nr="126" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 254. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í samningi um viðbótartryggingavernd og séreignarsparnað skal koma fram nafn og kennitala greiðanda, mánaðarlegt innlegg og hvaða reglur gilda um útborgun og réttindi að öðru leyti.</sen>
        <sen>Allir skilmálar varðandi viðbótartryggingaverndina skulu koma fram í samningnum.</sen>
        <sen>Greiðslur samkvæmt samningi skulu hefjast eigi síðar en tveimur mánuðum eftir að samningur er gerður.</sen>
        <sen>Heimilt er að segja upp samningi með tveggja mánaða fyrirvara.</sen>
        <sen>Uppsögnin tekur þó ekki gildi fyrr en sá sem segir samningi upp hefur sannanlega tilkynnt hana til þess lífeyrissjóðs sem ráðstafar iðgjaldi hans til lágmarkstryggingaverndar enda varðar samningur ráðstöfun á lágmarksiðgjaldi skv. 2. gr.</sen>
        <sen>Uppsögn veitir ekki rétt til útborgunar innstæðu eða réttinda, en í reglum um tryggingaverndina er heimilt að kveða svo á um að flytja megi innstæðu eða réttindi á milli þeirra aðila sem tilgreindir eru í 8. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Á sama hátt og öðrum aðilum sem tilgreindir eru í 1. og 2. tölul. 3. mgr. 8. gr. er lífeyrissjóði sem uppfyllir skilyrði 4.–5. gr. heimilt að taka einungis við iðgjaldi frá tilteknum sjóðfélaga samkvæmt samningi um viðbótartryggingavernd.</sen>
        <sen>Sjóðurinn skal þó áður fá staðfesta aðild viðkomandi launamanns að þeim lífeyrissjóði sem veitir móttöku iðgjaldi til lágmarkstryggingaverndar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="1" law-nr="171" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="enda varðar samningur ráðstöfun á lágmarksiðgjaldi skv. 2. gr.">5</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.070.html" law-art="2" law-nr="70" law-year="2004" nr="2">
          <footnote-sen>L. 70/2004, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="1. og 2. tölul.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Viðskiptabankar, sparisjóðir, líftryggingafélög, verðbréfafyrirtæki og lífeyrissjóðir, sem óska eftir því að bjóða upp á samninga um viðbótartryggingavernd og séreignarsparnað í samræmi við ákvæði laga þessara, skulu fyrir fram leita eftir staðfestingu ráðherra á því að reglur sem um tryggingaverndina gilda séu í samræmi við ákvæði laga þessara.</sen>
        <sen>Allar breytingar á reglunum skal einnig tilkynna ráðherra og öðlast þær ekki gildi fyrr en ráðherra hefur staðfest þær að fenginni umsögn opinbers eftirlitsaðila.</sen>
        <sen>Taka skal afstöðu til reglnanna og breytinga á þeim skriflega eigi síðar en þremur mánuðum eftir að fullbúið erindi berst ráðherra.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð nánari formskilyrði fyrir samningum um viðbótartryggingavernd og séreignarsparnað.</sen>
        <sen>Þá er ráðherra heimilt að kveða í reglugerð nánar á um þau atriði sem eiga samkvæmt lögum þessum að koma fram í reglum um viðbótartryggingavernd og séreignarsparnað.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="254" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 254. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.106.html" law-art="1" law-nr="106" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 106/2013, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Lífeyrissparnaður.</name>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hefja má úttekt á innstæðu eða gera sérstakan útborgunarsamning tveimur árum eftir fyrstu greiðslu iðgjalds til öflunar lífeyrisréttinda í séreign, þó aldrei fyrr en rétthafi hefur fullnægt sérstökum viðbótarskilyrðum skv. 2.–4. mgr. þessarar greinar.</sen>
        <sen>Um heimild til endurgreiðslu lífeyrissparnaðar í séreign til erlendra ríkisborgara gilda ákvæði 4. mgr. 19. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar rétthafi er orðinn 60 ára er heimilt að greiða út lífeyrissparnað ásamt vöxtum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Verði rétthafi öryrki og orkutapið sem hann verður fyrir er 100% á hann rétt á að fá lífeyrissparnað og vexti greidda út með jöfnum árlegum greiðslum á sjö árum.</sen>
        <sen>Nú er örorkuprósentan lægri en 100% og lækkar þá árleg útborgun í hlutfalli við lækkun örorkuprósentunnar og úttektartíminn lengist samsvarandi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Deyi rétthafi áður en innstæða er að fullu greidd út fellur hún til erfingja hans og skiptist milli þeirra eftir reglum erfðalaga.</sen>
        <sen>Láti rétthafi ekki eftir sig maka eða barn rennur innstæðan til dánarbúsins og gildir þá ekki takmörkunin í 2. málsl. 2. mgr. 8. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Í reglugerð skal kveðið á um styttri útborgunartíma ef um lágar upphæðir er að ræða.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="2" law-nr="171" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark=" Láti rétthafi ekki eftir sig maka eða barn rennur innstæðan til dánarbúsins og gildir þá ekki takmörkunin í 2. málsl. 2. mgr. 8. gr.$" before-mark="^">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Með jöfnum greiðslum skv. 11. gr. er átt við jafnar greiðslur að tiltölu við fjölda greiðsluára þannig að rétthafi fái á hverju ári þann hluta af innstæðunni að meðtöldum vöxtum sem samsvarar tölu þeirra ára er eftir standa af endurgreiðslutímanum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. er heimilt að gera sérstakan samning um mánaðarlega útborgun tiltekinnar krónutölu.</sen>
        <sen>Útborgunin skal þá breytast í samræmi við vísitölu neysluverðs.</sen>
        <sen>Samningur þessi getur að hluta til eða öllu leyti verið til ákveðins tíma, sbr. skilyrði 11. gr. um lágmarkstíma, eða til æviloka rétthafa.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Lífeyrisréttindi í lífeyrissjóðum.</name>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Með iðgjaldagreiðslum til öflunar lífeyrisréttinda í sameign ávinnur sjóðfélagi sér og maka sínum og börnum eftir því sem við á rétt til ellilífeyris, örorkulífeyris og maka- og barnalífeyris sem er ekki lakari en sá réttur sem kveðið er á um í þessum kafla.</sen>
        <sen>Í samþykktum lífeyrissjóðs skal kveðið nánar á um ávinnslu réttinda en hún getur verið mismunandi eftir því hvort iðgjald er til lágmarks- eða viðbótartryggingaverndar og eftir atvikum háð eða óháð aldri.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Réttur til lífeyris samkvæmt lögum þessum reiknast frá þeim tíma sem iðgjald berst lífeyrissjóði.</sen>
        <sen>Iðgjöld launþega, sem launagreiðandi hefur sannanlega innheimt en ekki staðið lífeyrissjóði skil á, svo og iðgjaldshluta hans, skal þó meta að fullu til réttinda frá eindaga iðgjaldagreiðslu, enda hafi sjóðnum borist vitneskja um iðgjaldsgreiðsluskyldu innan 60 daga frá dagsetningu yfirlits skv. 18. gr.</sen>
        <sen>Þó ber lífeyrissjóðurinn ekki ábyrgð á réttindum sjóðfélaga vegna þeirra iðgjalda sem glatast við gjaldþrot og ábyrgðasjóður launa ber ekki ábyrgð á samkvæmt lögum um ábyrgðasjóð launa vegna gjaldþrota.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóður skal hefja útborgun ellilífeyris samkvæmt nánari ákvæðum í samþykktum þegar sjóðfélagi hefur náð 65–70 ára aldri.</sen>
        <sen>Lífeyrissjóði er heimilt að gefa sjóðfélögum kost á að fresta eða flýta töku lífeyris enda hefjist taka lífeyris ekki fyrr en sjóðfélagi verður 60 ára.</sen>
        <sen>Í samþykktum skal kveðið á um hvernig frestun eða flýting lífeyristöku hefur áhrif á fjárhæð lífeyris.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ellilífeyrir skal borgaður út mánaðarlega með jöfnum greiðslum til æviloka.</sen>
        <sen>Mánaðarlegur lífeyrir skal verðtryggður og breytast til samræmis við breytingu á vístitölu neysluverðs.</sen>
        <sen>Nánar skal kveðið á um fjárhæð ellilífeyris, útreikning og skilyrði fyrir greiðslu hans í samþykktum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Á grundvelli samkomulags sjóðfélaga og maka hans getur sjóðfélagi ákveðið skipan mála skv. 1.–3. tölul. þessarar málsgreinar.</sen>
        <sen>Samkomulag þetta skal eftir því sem við á ná til ellilífeyrisgreiðslna, verðmætis ellilífeyrisréttinda eða ellilífeyrisréttinda beggja aðilanna og fela í sér gagnkvæma og jafna skiptingu áunninna réttinda meðan hjúskapur eða óvígð sambúð hefur staðið eða stendur:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að ellilífeyrisgreiðslur sem renna eiga til hans skuli allt að hálfu renna til maka hans eða fyrrverandi maka.</sen>
          <sen>Viðkomandi lífeyrissjóður skal þá skipta greiðslum í samræmi við ákvörðun sjóðfélagans, en þær falla niður við andlát hans.</sen>
          <sen>Deyi makinn eða fyrrverandi maki sem nýtur slíkra greiðslna hins vegar á undan sjóðfélaganum skulu greiðslurnar allar renna til sjóðfélagans.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Áður en taka lífeyris hefst en þó eigi síðar en fyrir 65 ára aldur og ef sjúkdómar eða heilsufar draga ekki úr lífslíkum, að verðmæti uppsafnaðra ellilífeyrisréttinda hans skuli allt að hálfu renna til að mynda sjálfstæð ellilífeyrisréttindi fyrir maka hans eða fyrrverandi maka og skerðast þá réttindi sjóðfélagans sem því nemur.</sen>
          <sen>Heildarskuldbinding lífeyrissjóðsins skal ekki aukast við þessa ákvörðun sjóðfélagans.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að iðgjald vegna hans sem gengur til að mynda ellilífeyrisréttindi skuli allt að hálfu renna til þess að mynda sjálfstæð réttindi fyrir maka hans.</sen>
          <sen>Við ráðstöfun iðgjalds til lágmarkstryggingaverndar og viðbótartryggingaverndar skal litið svo á að iðgjaldsstofni sjóðfélagans hafi verið skipt milli hans og makans eins og iðgjaldinu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="3" law-nr="171" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="Áður en taka lífeyris hefst en þó eigi síðar en fyrir 65 ára aldur">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.065.html" law-art="40" law-nr="65" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 65/2010, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="eða óvígð sambúð">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sjóðfélagi á rétt á örorkulífeyri ef hann verður fyrir orkutapi sem metið er 50% eða meira, hefur greitt í lífeyrissjóð í a.m.k. tvö ár og orðið fyrir tekjuskerðingu af völdum orkutapsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Örorkulífeyrir skal framreiknaður samkvæmt reglum sem nánar er kveðið á um í samþykktum, enda hafi sjóðfélagi greitt til lífeyrissjóðs í a.m.k. þrjú ár á undanfarandi fjórum árum, þar af a.m.k. sex mánuði á síðasta tólf mánaða tímabili, og ekki orðið fyrir orkutapi sem rekja má til ofnotkunar áfengis, lyfja eða fíkniefna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hafi sjóðfélagi öðlast rétt til framreiknings sem fallið hefur niður vegna tímabundinnar fjarveru af vinnumarkaði vegna vinnu erlendis, náms, leyfis frá störfum, barneigna eða sambærilegra ástæðna skal framreikningsréttur stofnast á nýjan leik eigi síðar en sex mánuðum frá því að hann hefur aftur störf og greiðslu iðgjalds til lífeyrissjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Eigi sjóðfélagi ekki rétt á framreikningi skal fjárhæð örorkulífeyris miðast við áunnin réttindi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Heimilt er að ákveða að örorkulífeyrir greiðist ekki fyrstu þrjá mánuðina eftir orkutap.</sen>
        <sen>Sama gildir ef orkutap hefur varað skemur en sex mánuði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Heimilt er, að fengnu áliti trúnaðarlæknis lífeyrissjóðs, að setja það skilyrði fyrir greiðslu örorkulífeyris að sjóðfélagi fari í endurhæfingu sem bætt gæti heilsufar hans enda sé þess gætt að slík endurhæfing standi honum til boða og aðstæður viðkomandi leyfi að hann nýti sér hana.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Í samþykktir lífeyrissjóðs skulu sett frekari ákvæði um örorkulífeyri, svo sem um örorkumat, fjárhæð örorkulífeyris, útreikning og skilyrði fyrir greiðslu hans.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.128.html" law-art="1" law-nr="128" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 128/2013, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóður skal greiða lífeyri til maka látins sjóðfélaga ef hann hefur greitt iðgjöld til lífeyrissjóðs í a.m.k. 24 mánuði á undanförnum 36 mánuðum fyrir andlát sitt, notið elli- eða örorkulífeyris við andlátið eða öðlast rétt til framreiknings skv. 3. mgr. 15. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fullur makalífeyrir skal aldrei greiddur skemur en í 24 mánuði en hafi makinn barn yngra en 18 ára á framfæri sínu, sem sjóðfélaginn hafði áður á framfæri sínu, eða ef makinn er a.m.k. 50% öryrki og yngri en 67 ára skal fullur makalífeyrir greiddur á meðan það ástand varir.</sen>
        <sen>Fullur makalífeyrir skal að lágmarki vera 50% af áunnum örorkulífeyri viðkomandi sjóðfélaga við andlátið miðað við 100% örorku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Maki samkvæmt þessari grein telst sá eða sú sem við andlátið var í hjúskap eða óvígðri sambúð með sjóðfélaga, enda hafi fjárfélagi ekki verið slitið fyrir andlát sjóðfélagans.</sen>
        <sen>Með óvígðri sambúð er átt við sambúð tveggja einstaklinga sem eiga sameiginlegt lögheimili, eru samvistum, eiga barn saman eða konan er þunguð eða sambúðin hefur varað samfleytt í a.m.k. tvö ár.</sen>
        <sen>Réttur til makalífeyris fellur niður ef makinn gengur í hjónaband á ný eða stofnar til sambúðar sem jafna má til hjúskapar, nema kveðið sé á um annað í samþykktum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Í samþykktum lífeyrissjóðs skulu sett frekari ákvæði um makalífeyri, svo sem um fjárhæð hans, framreikningsreglur, útreikning og skilyrði fyrir greiðslu hans.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.065.html" law-art="41" law-nr="65" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 65/2010, 41. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="hjúskap eða óvígðri sambúð með sjóðfélaga">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="tveggja einstaklinga">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="eða stofnar til sambúðar sem jafna má til hjúskapar">3</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" Réttur til makalífeyris fellur niður ef makinn gengur í hjónaband á ný (\[? ?)?eða stofnar til sambúðar sem jafna má til hjúskapar(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?nema kveðið sé á um annað í samþykktum.$" before-mark="^">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Andist sjóðfélagi sem greitt hefur iðgjöld til lífeyrissjóðs í a.m.k. 24 mánuði á undanfarandi 36 mánuðum, notið elli- eða örorkulífeyris við andlátið eða öðlast rétt til framreiknings skv. 3. mgr. 15. gr. skulu börn hans og kjörbörn sem yngri eru en 18 ára eiga rétt á lífeyri til 18 ára aldurs.</sen>
        <sen>Sama rétt til lífeyris öðlast börn fædd eða ættleidd fyrir orkutap sjóðfélaga sem nýtur fulls örorkulífeyris.</sen>
        <sen>Ef örorka er metin lægri en 100% skal barnalífeyrir vera hlutfallslega lægri.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fullur barnalífeyrir skal vera að lágmarki 5.500 kr. á mánuði með hverju barni örorkulífeyrisþega.</sen>
        <sen>Við andlát sjóðfélaga skal barnalífeyrir vera að lágmarki 7.500 kr. með hverju barni.</sen>
        <sen>Upphæðir þessar skulu breytast árlega í hlutfalli við breytingu á vísitölu neysluverðs miðað við grunnvísitölu 173,5 stig.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í samþykktum lífeyrissjóðs skulu sett frekari ákvæði um barnalífeyri, svo sem um útreikning og skilyrði fyrir greiðslu hans og fjárhæð þegar makalífeyrir vegna barns er ekki greiddur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver lífeyrissjóður skal halda skrá um þá sem greitt hafa iðgjöld til sjóðsins og þá sem öðlast hafa rétt til lífeyrisgreiðslna úr sjóðnum með öðrum hætti en greiðslu iðgjalda.</sen>
        <sen>Í skránni skal vera nafn og kennitala þessara aðila.</sen>
        <sen>Þá skulu vera í skránni upplýsingar um fjárhæð iðgjaldagreiðslna hvers aðila, greiðslutímabil og áunnin réttindi, svo og þau atriði sem geta haft áhrif á rétt til lífeyris.</sen>
        <sen>Sjóðfélagi á rétt á aðgangi að upplýsingum er varða hann sjálfan.</sen>
        <sen>Jafnframt skal ríkisskattstjóri eiga aðgang að nauðsynlegum upplýsingum úr skránni vegna eftirlits hans skv. 6. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lífeyrissjóður skal samhliða greiðsluyfirliti eigi sjaldnar en einu sinni á ári senda upplýsingar um áunninn og væntanlegan lífeyrisrétt sjóðfélaga, rekstur og fjárhagsstöðu sjóðsins og breytingar á samþykktum.</sen>
        <sen>Sömu upplýsingar skal senda þeim sjóðfélögum sem náð hafa ellilífeyrisaldri.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lífeyrissjóðir skulu senda sjóðfélögum sínum yfirlit um iðgjaldagreiðslur eigi sjaldnar en á hálfs árs fresti.</sen>
        <sen>Yfirliti þessu skal fylgja áskorun til sjóðfélaga um að gera án tafar athugasemdir ef sannanlega innheimt iðgjöld hafa ekki borist sjóðnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Lífeyrissjóðum er heimilt að skila yfirlitum sem um getur í 2. og 3. mgr. með rafrænum hætti til sjóðfélaga óski sjóðfélagi eftir því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Sjóðfélagi á rétt á að lífeyrissjóður rökstyðji skriflega ákvörðun er hann varðar.</sen>
        <sen>Í rökstuddri ákvörðun skal getið um rétt sjóðfélaga til að skjóta ákvörðun til gerðardóms, sbr. 33. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Heimilt er að kveða á um kerfisbundna skráningu upplýsinga um iðgjöld og lífeyrisréttindi í reglugerð, svo og veitingu upplýsinga úr slíkri skrá til skattyfirvalda og annarra eftirlitsaðila.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.056.html" law-art="1" law-nr="56" law-year="2000" nr="1">
          <footnote-sen>L. 56/2000, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>18</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>18</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="4" law-nr="171" law-year="2008" nr="2">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er í samþykktum að kveða svo á að áunnin lífeyrisréttindi skerðist eða falli niður ef sjóðfélagi hættir iðgjaldagreiðslum til lífeyrissjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ekki skal skipta máli hvort menn eiga lífeyrisréttindi í einum eða fleiri lífeyrissjóðum og hvorki skulu menn glata réttindum né öðlast meiri rétt vegna þess að iðgjaldagreiðslur skiptast milli tveggja eða fleiri sjóða.</sen>
        <sen>Nánar skal í reglugerð kveða á um skiptingu lífeyrisgreiðslna milli sjóða þegar lífeyrisréttindi hafa myndast í fleiri en einum sjóði, hvernig réttindi leggjast saman og um framkvæmd þessa ákvæðis að öðru leyti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að flytja iðgjöld og þar með réttindi sem þeim fylgir milli lífeyrissjóða þegar að töku lífeyris kemur í því skyni að auðvelda framkvæmd þessarar greinar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Heimilt er að endurgreiða iðgjöld til erlendra ríkisborgara þegar þeir flytjast úr landi enda sé slíkt ekki óheimilt samkvæmt milliríkjasamningi sem Ísland er aðili að.</sen>
        <sen>Óheimilt er að takmarka endurgreiðsluna við tiltekinn hluta iðgjaldsins nema á tryggingafræðilega réttum forsendum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Í samþykktum er heimilt að kveða á um útborgun lífeyris í einu lagi ef um lágar upphæðir er að ræða.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.056.html" law-art="2" law-nr="56" law-year="2000" nr="1">
          <footnote-sen>L. 56/2000, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="samþykktum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19a">
      <nr-title>19. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Launþega, sem kemur til starfa hingað til lands frá höfuðstöðvum á Evrópska efnahagssvæðinu eða í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum, skal heimilt að greiða til lífeyriskerfis með sama hætti og honum væri heimilt ef hann aflaði teknanna í því landi þar sem höfuðstöðvarnar eru og lífeyriskerfið fellur ekki undir reglugerð nr. 1408/71/EBE.</sen>
        <sen>Ef greiðslu iðgjalda til slíks lífeyriskerfis er haldið áfram skv. 1. málsl. eru launþegi sem starfar utan höfuðstöðva og vinnuveitandi hans undanþegnir allri skyldu til að greiða iðgjöld til sambærilegs lífeyriskerfis hér á landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vinnuveitendur, lífeyrissjóðir og vörsluaðilar lífeyrissparnaðar skulu hafa tiltækar upplýsingar fyrir sjóðfélaga, sem flytjast til annarra aðildarríkja á Evrópska efnahagssvæðinu eða til aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja, um áunnin lífeyrisréttindi þeirra úr lífeyriskerfum skv. 1. mgr., með hvaða hætti þau verði varðveitt, hvort unnt sé að flytja þau til erlendra sjóða og hvert beri að snúa sér þegar þau verða virk.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-art="17" law-nr="108" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>19a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða Færeyjum">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>19a</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="eða Færeyja">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.070.html" law-art="3" law-nr="70" law-year="2004" nr="2">
          <footnote-sen>L. 70/2004, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>19a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>19a</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn skilyrði lífeyrissjóðsrekstrar.</name>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfsemi lífeyrissjóðs skal lúta að móttöku, varðveislu og ávöxtun iðgjalda og greiðslu lífeyris.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lífeyrissjóður skal ekki hafa með höndum aðra starfsemi en þá sem nauðsynleg er til að ná þeim tilgangi er um ræðir í 2. mgr. 1. gr. og 1. mgr. þessarar greinar.</sen>
        <sen>Lífeyrissjóði er ekki heimilt að inna af hendi framlög í öðrum tilgangi.</sen>
        <sen>Framlög lífeyrissjóða til starfsendurhæfingarsjóða samkvæmt lögum um atvinnutengda starfsendurhæfingu og starfsemi starfsendurhæfingarsjóða teljast framlög í þeim tilgangi sem um ræðir í 2. mgr. 1. gr. og 1. mgr. ákvæðis þessa.</sen>
        <sen>Lífeyrissjóði er heimilt að stofna til samstarfs við þá aðila sem standa að sjóðnum um innheimtu iðgjalda fyrir þá samhliða innheimtu lífeyrissjóðsiðgjalda.</sen>
        <sen>Slík innheimta má ekki hafa í för með sér kostnaðarauka fyrir lífeyrissjóðinn.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="1" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.060.html" law-art="30" law-nr="60" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 60/2012, 30. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.028.html" law-art="1" law-nr="28" law-year="2006" nr="3">
          <footnote-sen>L. 28/2006, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>20</art>
              <subart>2</subart>
              <sen words="Lífeyrissjóði er heimilt að stofna til samstarfs við þá aðila sem standa að sjóðnum um innheimtu iðgjalda fyrir þá samhliða innheimtu lífeyrissjóðsiðgjalda.">4</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>20</art>
              <subart>2</subart>
              <sen words="Slík innheimta má ekki hafa í för með sér kostnaðarauka fyrir lífeyrissjóðinn.">5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ekki er heimilt að starfrækja lífeyrissjóð nema hann hafi fullgilt starfsleyfi skv. V. eða XI. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Að jafnaði skulu minnst 800 sjóðfélagar greiða iðgjöld til lífeyrissjóðs reglulega í mánuði hverjum, nema sjóðurinn tryggi áhættudreifingu vegna skuldbindinga sinna með öðrum hætti í samræmi við tryggingafræðilega athugun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lífeyrissjóði er heimilt að tryggja áhættudreifingu vegna lífeyrisskuldbindinga sinna, að hluta til eða öllu leyti, hjá vátryggingafélögum, sbr. lög um vátryggingastarfsemi.</sen>
        <sen>Jafnframt er honum heimilt að kaupa tiltekna tryggingavernd hjá vátryggingafélögum eða öðrum lífeyrissjóðum fyrir einstaka sjóðfélaga sína.</sen>
        <sen>Enn fremur er lífeyrissjóðum heimilt að hafa samstarf um einstaka þætti tryggingaverndar.</sen>
        <sen>Nánar skal kveðið á um þessi atriði í reglugerð.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóðum er skylt og einum heimilt að nota í heiti sínu orðið „lífeyrissjóður“, eitt sér eða samtengt öðrum orðum eða til nánari skýringa á starfsemi sinni.</sen>
        <sen>Lífeyrissjóðum, sem starfandi eru við gildistöku laga þessara, er þó heimilt að halda heiti sínu óbreyttu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóður ábyrgist skuldbindingar sínar með eignum sínum.</sen>
        <sen>Iðgjaldagreiðendur bera ekki ábyrgð á skuldbindingum sjóðsins með öðru en iðgjöldum sínum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Árlega skal stjórn lífeyrissjóðs láta fara fram tryggingafræðilega athugun á fjárhag sjóðsins í samræmi við 39. gr. og ákvæði reglugerðar sem ráðherra setur.</sen>
        <sen>Í reglugerð skal kveðið á um almennar tryggingafræðilegar forsendur, m.a. um dánaráhættu, raunvexti sem athugunin skal byggjast á og ávöxtunarkröfu sem nota skal við núvirðingu framtíðariðgjalda og væntanlegs lífeyris sjóðsins.</sen>
        <sen>Í reglugerð skulu jafnframt sett ákvæði um mat á hreinni eign til greiðslu lífeyris vegna tryggingafræðilegra athugana.</sen>
        <sen>Skal í reglugerðinni tilgreina möguleg frávik frá mati á eignarliðum í efnahagsreikningi skv. 40. gr., m.a. að verðmæti skráðra hlutabréfa og sambærilegra verðbréfa skuli miða við vegið markaðsvirði á tilteknu tímabili sem þó getur ekki verið lengra en sex mánuðir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Athugun skv. 1. mgr. skal framkvæmd af tryggingafræðingi eða öðrum þeim sem hlotið hefur viðurkenningu Fjármálaeftirlitsins til slíks starfs, sbr. lög um vátryggingastarfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fyrir 15. maí ár hvert skal senda Fjármálaeftirlitinu tryggingafræðilega athugun skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/391-1998&quot;&gt;Rg. 391/1998&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/811-2016&quot;&gt;811/2016&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>4</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" sem ráðherra setur.$" before-mark="^Árlega skal stjórn lífeyrissjóðs láta fara fram tryggingafræðilega athugun á fjárhag sjóðsins í samræmi við 39. gr. og ákvæði reglugerðar ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="2">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitsins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.106.html" law-art="2" law-nr="106" law-year="2013" nr="3">
          <footnote-sen>L. 106/2013, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="15. maí">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Starfsleyfi lífeyrissjóða.</name>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal veita lífeyrissjóði starfsleyfi að uppfylltum eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Sýnt er fram á að sjóðurinn muni innan þriggja ára uppfylla skilyrði 2. mgr. 21. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Samþykktir eru samkvæmt ákvæðum 27. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Stjórn hefur verið valin.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Löggiltur endurskoðandi hefur verið valinn.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Tryggingafræðingur hefur verið valinn.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Umsókn um starfsleyfi skal vera skrifleg.</sen>
        <sen>Skulu fylgja henni samþykktir sjóðsins ásamt öðrum þeim upplýsingum og gögnum sem ráðherra ákveður.</sen>
        <sen>Áður en umsókn um starfsleyfi er afgreidd skal leita umsagnar Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Birta skal tilkynningar um starfsleyfi lífeyrissjóða í Lögbirtingablaði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="254" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 254. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="2">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitsins">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvörðun um starfsleyfi skal rökstudd og send umsækjanda skriflega eigi síðar en þremur mánuðum eftir að fullbúin umsókn barst ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Uppfylli lífeyrissjóður sem sótt er um starfsleyfi fyrir ekki skilyrði laga þessara skal synja honum um það.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Samþykktir lífeyrissjóðs skulu við það miðaðar að sjóðurinn geti staðið við skuldbindingar sínar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Samþykktir lífeyrissjóðs skulu m.a. kveða á um eftirtalin atriði:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Heiti, heimili og hlutverk sjóðsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Hverjir eru sjóðfélagar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Almenn skilyrði um aðild að sjóðnum og um brottfall aðildar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Ársfund, hvernig boða skuli til hans, hvaða mál skuli þar lögð fram, hverjir eigi þar atkvæðisrétt og hvernig atkvæðisréttur er ákveðinn.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Hlutverk stjórnar, fjölda stjórnarmanna og varamanna þeirra, kjörtímabil þessara aðila, svo og hvernig vali þeirra og endurskoðanda skuli háttað.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Hvort fé í vörslu sjóðsins skuli varðveitt sem ein heild eða í fjárhagslega aðskildum deildum og hvernig fé sjóðsins skuli ávaxtað.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Hvernig iðgjöld til sjóðsins skuli ákveðin og hvernig þau skuli greidd.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Réttindi sjóðfélaga eða aðstandenda þeirra til lífeyris, hvernig útreikningi þessara réttinda skuli háttað og hver séu nánari skilyrði lífeyrisréttar.</sen>
          <sen>Þá skal og kveðið á um framkvæmd lífeyrisgreiðslna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Framkvæmd reglubundinnar, tryggingafræðilegrar athugunar á hag sjóðsins og hvenær slík athugun skuli fara fram, sbr. 24. gr. og 39. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>Hvernig staðið skuli að breytingu á samþykktum sjóðsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>Upplýsingaskyldu sjóðsins við sjóðfélaga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>Hlutverk og skipan gerðardóms.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Allar breytingar á samþykktum lífeyrissjóðs skal tilkynna ráðherra og öðlast þær ekki gildi fyrr en ráðherra hefur staðfest að þær fullnægi ákvæðum laga þessara og ákvæðum gildandi samþykkta fyrir lífeyrissjóðinn að fenginni umsögn Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Jafnframt skal tilkynna Fjármálaeftirlitinu um breytingar á stjórn, framkvæmdastjóra, endurskoðanda, aðila sem annast innri endurskoðun og tryggingafræðingi lífeyrissjóðs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="254" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 254. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.056.html" law-art="3" law-nr="56" law-year="2000" nr="2">
          <footnote-sen>L. 56/2000, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="5" law-nr="171" law-year="2008" nr="3">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?Jafnframt skal tilkynna (\[? ?)?Fjármálaeftirlitinu(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?um breytingar á stjórn, framkvæmdastjóra, endurskoðanda, (\[? ?)?aðila sem annast innri endurskoðun(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?og tryggingafræðingi lífeyrissjóðs.$" before-mark="^ ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.106.html" law-art="3" law-nr="106" law-year="2013" nr="4">
          <footnote-sen>L. 106/2013, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="aðila sem annast innri endurskoðun">2</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" Jafnframt skal tilkynna (\[? ?)?Fjármálaeftirlitinu(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?um breytingar á stjórn, framkvæmdastjóra, endurskoðanda, (\[? ?)?aðila sem annast innri endurskoðun(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?og tryggingafræðingi lífeyrissjóðs.$" before-mark="^ (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="5">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitinu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Rekstur, innra eftirlit og innri endurskoðun.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.106.html" law-art="6" law-nr="106" law-year="2013" nr="1">
        <footnote-sen>L. 106/2013, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>6</chapter>
          <name>1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn lífeyrissjóðs ber ábyrgð á starfsemi sjóðsins í samræmi við lög þessi, reglugerðir settar samkvæmt þeim og samþykktir sjóðsins.</sen>
        <sen>Stjórn lífeyrissjóðs skal einnig hafa með höndum almennt eftirlit með rekstri, bókhaldi og ráðstöfun eigna sjóðsins.</sen>
        <sen>Stjórnin setur sér starfsreglur og gerir tillögur til breytinga á samþykktum sjóðsins á ársfundi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórn lífeyrissjóðs er heimilt að gera breytingar á samþykktum sjóðsins án þess að bera þær undir ársfund eins og mælt er fyrir um í 30. gr. og eftir atvikum í samþykktum einstakra lífeyrissjóða, ef þær leiða af ófrávíkjanlegum ákvæðum laga eða reglugerða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stjórn lífeyrissjóðs annast m.a. eftirfarandi verkefni:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>að ráða framkvæmdastjóra, ákveða laun og ráðningarkjör hans eða þeirra samkvæmt sérstöku erindisbréfi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>að ákveða hvernig innri endurskoðun skuli háttað, annaðhvort með því að ráða forstöðumann endurskoðunardeildar eða semja við sjálfstætt starfandi eftirlitsaðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>að móta fjárfestingarstefnu lífeyrissjóðsins, sbr. VII. kafla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>að setja reglur um upplýsingagjöf framkvæmdastjóra til stjórnar um rekstur, iðgjöld, réttindaávinning og ráðstöfun eigna sjóðsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>að setja verklagsreglur um verðbréfaviðskipti lífeyrissjóðsins, stjórnar hans og starfsmanna.</sen>
          <sen>Verklagsreglurnar skulu staðfestar af Fjármálaeftirlitinu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>að ákveða hver skuli vera fulltrúi af hálfu lífeyrissjóðs í stjórn stofnunar eða atvinnufyrirtækis, nema lög kveði á um annað,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>að láta tryggingafræðilega athugun fara fram á fjárhag sjóðsins, sbr. 24. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>að móta innra eftirlit lífeyrissjóðsins og skjalfesta eftirlitsferla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>að setja áhættustefnu og móta eftirlitskerfi með áhættu sjóðsins, sbr. 36. gr. e.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Stjórn lífeyrissjóðs skal vera skipuð þremur einstaklingum hið fæsta.</sen>
        <sen>Hvort kyn skal eiga fulltrúa í stjórn þegar stjórn er skipuð þremur mönnum og þegar stjórnarmenn eru fleiri en þrír í lífeyrissjóði skal tryggt að hlutfall hvors kynsins sé ekki lægra en 40%.</sen>
        <sen>Sama gildir um kynjahlutföll meðal varamanna í lífeyrissjóðum en hlutföllin í stjórn og varastjórn skulu þó í heild vera sem jöfnust.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.056.html" law-art="4" law-nr="56" law-year="2000" nr="1">
          <footnote-sen>L. 56/2000, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.106.html" law-art="4" law-nr="106" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 106/2013, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="að ákveða hvernig innri endurskoðun skuli háttað, annaðhvort með því að ráða forstöðumann endurskoðunardeildar eða semja við sjálfstætt starfandi eftirlitsaðila">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.011.html" law-art="18" law-nr="11" law-year="2000" nr="3">
          <footnote-sen>L. 11/2000, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>5</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>5</numart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>6</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>7</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="6" law-nr="171" law-year="2008" nr="4">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>8</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>8</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="2" law-nr="113" law-year="2016" nr="5">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>9</numart>
            <sen words="að setja áhættustefnu og móta eftirlitskerfi með áhættu sjóðsins, sbr. 36. gr. e">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.156.html" law-art="1" law-nr="156" law-year="2011" nr="6">
          <footnote-sen>L. 156/2011, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>9</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>9</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.122.html" law-art="1" law-nr="122" law-year="2011" nr="7">
          <footnote-sen>L. 122/2011, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Fyrir lok júní hvert ár skal stjórn lífeyrissjóðs boða til ársfundar sjóðsins.</sen>
        <sen>Allir sjóðfélagar eiga rétt til fundarsetu á ársfundinum með umræðu- og tillögurétti.</sen>
        <sen>Atkvæðisréttur skal vera í samræmi við samþykktir hlutaðeigandi lífeyrissjóðs, sbr. 27. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ársfund skal boða með tryggilegum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Á ársfundi skal gerð grein fyrir skýrslu stjórnar, ársreikningum, tryggingafræðilegum úttektum, fjárfestingarstefnu og tillögum stjórnar til breytinga á samþykktum sjóðsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnarmenn og framkvæmdastjórar lífeyrissjóða skulu vera lögráða, fjárhagslega sjálfstæðir, hafa gott orðspor og mega ekki á síðustu fimm árum hafa verið úrskurðaðir gjaldþrota.</sen>
        <sen>Þeir mega ekki í tengslum við atvinnurekstur hafa hlotið dóm á síðustu tíu árum fyrir refsiverðan verknað samkvæmt almennum hegningarlögum, samkeppnislögum, lögum um hlutafélög, einkahlutafélög, bókhald, ársreikninga, gjaldþrotaskipti o.fl. eða ákvæðum laga er varða opinber gjöld, svo og sérlögum um aðila sem lúta opinberu eftirliti með fjármálastarfsemi.</sen>
        <sen>Stjórnarmenn skulu vera búsettir hér á landi, í aðildarríki Evrópska efnahagssvæðisins, aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða í Færeyjum.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið setur reglur um fjárhagslegt sjálfstæði stjórnarmanna og framkvæmdastjóra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórnarmenn í lífeyrissjóðum mega ekki eiga sæti í stjórn annars eftirlitsskylds aðila eða aðila í nánum tengslum við hann né vera starfsmenn eða endurskoðendur annars eftirlitsskylds aðila eða aðila í nánum tengslum við hann.</sen>
        <sen>Stjórnarmenn lífeyrissjóðs mega ekki sinna lögmannsstörfum fyrir annan lífeyrissjóð.</sen>
        <sen>Starfsmönnum lífeyrissjóðs er ekki heimilt að sitja í stjórn hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 2. mgr. getur starfsmaður annars eftirlitsskylds aðila tekið sæti í stjórn lífeyrissjóðs ef hann er kosinn eða skipaður úr hópi sjóðfélaga.</sen>
        <sen>Undanþága þessi á þó ekki við um stjórnendur og lykilstarfsmenn eftirlitsskyldra aðila eða ef hinn eftirlitsskyldi aðili annast rekstur lífeyrissjóðs eða eignastýringu hans að hluta eða öllu leyti.</sen>
        <sen>Stjórnarseta samkvæmt þessari málsgrein skal háð því að hún skapi ekki, að mati Fjármálaeftirlitsins, hættu á hagsmunaárekstrum á fjármálamarkaði eða dragi úr trúverðugleika stjórnar lífeyrissjóðs.</sen>
        <sen>Skal þar m.a. horft til stöðu þeirra starfsmanna sem um ræðir hjá eftirlitsskyldum aðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Til viðbótar framangreindum skilyrðum skulu stjórnarmenn búa yfir nægilegri þekkingu og starfsreynslu til að geta gegnt stöðu sinni á tilhlýðilegan hátt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Framkvæmdastjóri annast daglegan rekstur sjóðsins og skal hann fara eftir þeirri stefnu og fyrirmælum sem sjóðstjórn hefur gefið.</sen>
        <sen>Ráðstafanir sem eru óvenjulegar eða mikils háttar getur framkvæmdastjóri aðeins gert samkvæmt heimild frá sjóðstjórn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Framkvæmdastjóra er óheimilt að taka þátt í atvinnurekstri nema að fengnu leyfi stjórnar.</sen>
        <sen>Eignarhlutur í fyrirtæki telst þátttaka í atvinnurekstri nema um sé að ræða óverulegan hlut sem ekki veitir bein áhrif á stjórn þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Menntun, starfsreynsla og starfsferill framkvæmdastjóra lífeyrissjóðs skal vera með þeim hætti að tryggt sé að hann geti gegnt stöðu sinni á forsvaranlegan hátt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Lífeyrissjóður skal tilkynna Fjármálaeftirlitinu um skipan og síðari breytingar á stjórn og framkvæmdastjóra.</sen>
        <sen>Tilkynningar þessar skulu berast Fjármálaeftirlitinu án tafar og þeim skulu fylgja fullnægjandi upplýsingar til þess að hægt sé að meta hvort skilyrðum greinarinnar sé fullnægt.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið setur reglur um hvernig staðið skuli að hæfismati.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Um hæfi stjórnarmanna og framkvæmdastjóra lífeyrissjóðs til meðferðar máls fer eftir ákvæðum II. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.141.html" law-art="35" law-nr="141" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 141/2018, 35. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="gott orðspor">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 180/2013.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um fjárhagslegt sjálfstæði stjórnarmanna og framkvæmdastjóra.$" before-mark="^Fjármálaeftirlitið setur reglur ">4</sen>
          </location>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>8</subart>
            <sen after-mark=" um hvernig staðið skuli að hæfismati.$" before-mark="^Fjármálaeftirlitið setur reglur ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.122.html" law-art="2" law-nr="122" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 122/2011, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>31</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>31</art>
              <subart>9</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnarmenn, framkvæmdastjóri og aðrir starfsmenn, svo og endurskoðendur lífeyrissjóðs, eru bundnir þagnarskyldu um allt það sem þeir fá vitneskju um í starfi og leynt á að fara samkvæmt lögum eða eðli máls.</sen>
        <sen>Þagnarskylda helst þótt látið sé af starfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Halda skal gerðabók um það sem gerist á fundum stjórnar.</sen>
        <sen>Allir stjórnarmenn sem mættir eru skulu undirrita fundargerðina.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Vilji sjóðfélagi ekki una úrskurði sjóðstjórnar í máli er hann hefur skotið til hennar getur hann vísað því til gerðardóms sem skipaður skal þremur mönnum, einum tilnefndum af viðkomandi sjóðfélaga, einum tilnefndum af viðkomandi lífeyrissjóði og oddamanni tilnefndum af Fjármálaeftirlitinu eða öðrum þeim aðila sem tilgreindur er í samþykktum viðkomandi sjóðs.</sen>
        <sen>Úrskurður gerðardóms er bindandi fyrir báða aðila.</sen>
        <sen>Málskostnaði skal skipt milli málsaðila eftir mati dómsins, en þó skal sjóðfélagi ekki greiða meira en 1/3 hluta málskostnaðar.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð fyrir gerðardómnum fer samkvæmt lögum um samningsbundna gerðardóma.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Við lífeyrissjóð skal endurskoðunardeild eða sjálfstætt starfandi eftirlitsaðili annast innri endurskoðun, sbr. 2. tölul. 3. mgr. 29. gr.</sen>
        <sen>Innri endurskoðun skal vera hluti af skipulagi lífeyrissjóðs og þáttur í eftirlitskerfi hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sjálfstætt starfandi eftirlitsaðili getur verið löggiltur endurskoðandi eða sá sem hlotið hefur viðurkenningu Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lífeyrissjóði er skylt að tilkynna Fjármálaeftirlitinu ef skipt er um eftirlitsaðila skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Lífeyrissjóður skal hafa í þjónustu sinni starfsmann sem hæfur er til að sinna eignastýringu verðbréfasafna sjóðsins á grundvelli menntunar sinnar og starfsreynslu og skal hann hafa staðist próf í verðbréfaviðskiptum í samræmi við 53. gr. laga um fjármálafyrirtæki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Lífeyrissjóður sem býður upp á tvo eða fleiri valmöguleika varðandi ávöxtun lífeyrisiðgjalda eða ávinnslu lífeyrisréttinda skal hafa í þjónustu sinni starfsfólk sem hæft er til að sinna ráðgjöf í þeim efnum.</sen>
        <sen>Gæta skal þess að ráðgjöf sé sett fram á hlutlægan og faglegan hátt og taki mið af hagsmunum hvers sjóðfélaga.</sen>
        <sen>Lífeyrissjóður skal enn fremur láta útbúa skriflegt kynningarefni þar sem gerð er grein fyrir kostum og göllum einstakra valkosta miðað við mismunandi forsendur.</sen>
        <sen>Í auglýsingum og annarri kynningarstarfsemi lífeyrissjóða skal þess gætt að fram komi réttar og nákvæmar upplýsingar um starfsemi og þjónustu lífeyrissjóðanna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.106.html" law-art="5" law-nr="106" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 106/2013, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="innri endurskoðun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Innri endurskoðun">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.056.html" law-art="6" law-nr="56" law-year="2000" nr="2">
          <footnote-sen>L. 56/2000, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sbr. 2. tölul. 3. mgr. 29. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>34</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>34</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="3">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitsins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.165.html" law-art="40" law-nr="165" law-year="2010" nr="4">
          <footnote-sen>L. 165/2010, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="staðist próf í verðbréfaviðskiptum í samræmi við 53. gr. laga um fjármálafyrirtæki">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="8" law-nr="171" law-year="2008" nr="5">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="og skal hann hafa staðist próf í verðbréfaviðskiptum í samræmi við 53. gr. laga um fjármálafyrirtæki">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Endurskoðunardeild eða eftirlitsaðili lífeyrissjóðs skv. 1. mgr. 34. gr. skal m.a. annast eftirfarandi verkefni:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hafa eftirlit með að skráning iðgjalda og lífeyrisréttinda sé samkvæmt lögum og samþykktum sjóðsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>hafa eftirlit með að lífeyrisréttindi séu reiknuð í samræmi við lög og samþykktir sjóðsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>gera tillögu til stjórnar um skipulagningu innri endurskoðunar og annast sérstakar úttektir á virkni innra eftirlits,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>hafa eftirlit með að í viðskiptum með eignir lífeyrissjóðs sé endurgjald fyrir þær innt af hendi innan eðlilegra tímamarka,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>hafa eftirlit með því að fjárfestingarstefnu sé fylgt og að ávöxtun eigna sé eðlileg,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>hafa eftirlit með að iðgjöldum og öðru ráðstöfunarfé lífeyrissjóðs sé ráðstafað í samræmi við lög og samþykktir sjóðsins.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið setur nánari reglur um verkefni endurskoðunardeilda og eftirlitsaðila lífeyrissjóða.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="9" law-nr="171" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen words="skipulagningu innri endurskoðunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="2">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>Rgl. 577/2012.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" um verkefni endurskoðunardeilda og eftirlitsaðila lífeyrissjóða.$" before-mark="^(\[? ?)?Fjármálaeftirlitið(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur nánari reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="35a">
      <nr-title>35. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóður skal tilnefna starfsmann hjá sjóðnum til að bera ábyrgð á greiningu, mælingu og skýrslugjöf um áhættu og skal tilnefningin tilkynnt Fjármálaeftirlitinu.</sen>
        <sen>Láti sá starfsmaður af störfum skal það jafnframt tilkynnt Fjármálaeftirlitinu.</sen>
        <sen>Ábyrgðaraðila áhættustýringar verður hvorki sagt upp störfum né hann færður til í starfi nema að fengnu samþykki stjórnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áhættustýring lífeyrissjóðs skal vera óháð öðrum starfseiningum sjóðsins.</sen>
        <sen>Lífeyrissjóður skal tryggja að áhættustýring hafi nægilegt fjármagn og heimildir, m.a. til þess að afla gagna og upplýsinga sem nauðsynlegar eru í starfsemi áhættustýringar.</sen>
        <sen>Tryggt skal að ábyrgðaraðili áhættustýringar hafi milliliðalausan aðgang að stjórn lífeyrissjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sé ekki unnt að tryggja aðskilnað starfa, sökum smæðar lífeyrissjóðs, skal lífeyrissjóðurinn sjá til þess að innra eftirlit sé nægilega ítarlegt til að lágmarka líkur á hagsmunaárekstrum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="3" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>35a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>35a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Lágmarkstryggingavernd. Fjárfestingarheimildir og fjárfestingarstefna lífeyrissjóða.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="10" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 113/2016, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>7</chapter>
          <name>1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Fjárfestingarstefna lífeyrissjóðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn lífeyrissjóðs skal móta og kunngera fjárfestingarstefnu fyrir sjóðinn og einstakar deildir hans og ávaxta fé sjóðsins og einstakra deilda hans í samræmi við eftirtaldar reglur og innan þeirra marka sem tilgreind eru í þessum kafla:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Lífeyrissjóður skal hafa hagsmuni sjóðfélaga að leiðarljósi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Lífeyrissjóður skal horfa til aldurssamsetningar sjóðfélaga og annarra tryggingafræðilegra þátta sem áhrif hafa á skuldbindingar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Allar fjárfestingar skulu byggðar á viðeigandi greiningu á upplýsingum með öryggi, gæði, lausafjárstöðu og arðsemi safnsins í heild í huga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Lífeyrissjóður skal gæta þess að eignir sjóðsins séu nægilega fjölbreyttar til að komið sé í veg fyrir samþjöppun og uppsöfnun áhættu í eignasafninu, m.a. með því að gæta að fylgni áhættu einstakra eigna og eignaflokka.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Lífeyrissjóður skal setja sér siðferðisleg viðmið í fjárfestingum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjárfestingarstefna lífeyrissjóðs skal byggð á flokkun eigna skv. 2. mgr. 36. gr. a.</sen>
        <sen>Hver tegund innlána og fjármálagerninga skal jafnframt sundurliðuð eftir því sem við á með tilliti til gjaldmiðlaáhættu og stærðar einstakra innlánsaðila eða útgefenda.</sen>
        <sen>Fjárfestingarstefnu lífeyrissjóðs skal fylgja greinargerð um það hvernig sjóðurinn fylgir reglum 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lífeyrissjóður skal senda upplýsingar um fjárfestingarstefnu sína fyrir komandi ár til Fjármálaeftirlitsins eigi síðar en 1. desember ár hvert.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="4" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36a">
      <nr-title>36. gr. a.</nr-title>
      <name>Fjármálagerningar og innlán.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóði er heimilt að ávaxta fé, sem ætlað er til að veita lágmarkstryggingavernd, í innlánum viðskiptabanka og sparisjóða, fjármálagerningum og fasteignum, að uppfylltum skilyrðum þessa kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lífeyrissjóður skal flokka eignir sjóðsins í eignaflokka A–F, sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Eignaflokkur A.</name>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Fjármálagerningar sem aðildarríki Efnahags- og framfarastofnunarinnar (OECD) eða aðildarríki Evrópska efnahagssvæðisins eða Færeyjar gefa út eða ábyrgjast.</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Skuldabréf tryggð með veði í fasteign, enda fari veðhlutfall ekki umfram 75% af markaðsvirði íbúðarhúsnæðis eða 50% af markaðsvirði annarra fasteigna við lánveitingu.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Eignaflokkur B.</name>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Fjármálagerningar sem sveitarfélög eða Lánasjóður sveitarfélaga ohf. gefa út eða ábyrgjast.</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Innlán viðskiptabanka og sparisjóða.</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>Skuldabréf samkvæmt lögum um sértryggð skuldabréf og samsvarandi skuldabréf útgefin í ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins, í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða í Færeyjum.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Eignaflokkur C.</name>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Skuldabréf og peningamarkaðsskjöl útgefin af lánastofnunum og vátryggingafélögum, að undanskildum kröfum sem um hefur verið samið að víki fyrir öllum öðrum kröfum.</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Hlutir eða hlutdeildarskírteini verðbréfasjóða samkvæmt lögum um verðbréfasjóði, fjárfestingarsjóði og fagfjárfestasjóði eða tilskipun 2009/65/EB um samræmingu á lögum og stjórnsýslufyrirmælum að því er varðar verðbréfasjóði (UCITS).</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Eignaflokkur D.</name>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Skuldabréf og peningamarkaðsskjöl félaga.</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Skuldabréf og peningamarkaðsskjöl annarra sjóða um sameiginlega fjárfestingu.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Eignaflokkur E.</name>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Hlutabréf félaga.</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Hlutir eða hlutdeildarskírteini annarra sjóða um sameiginlega fjárfestingu.</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>Fasteignir í aðildarríki Efnahags- og framfarastofnunarinnar (OECD) eða aðildarríki Evrópska efnahagssvæðisins eða Færeyjum.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Eignaflokkur F.</name>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Afleiður sem draga úr áhættu sjóðsins, enda sé viðmið þeirra fjárfestingarheimildir samkvæmt þessari grein, neysluverðsvísitölur, verðbréfavísitölur, vextir eða gengi erlendra gjaldmiðla.</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Aðrir fjármálagerningar, þó ekki afleiður.</sen>
          </numart>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="5" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36a</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36a</art>
              <subart>2</subart>
              <numart>6</numart>
              <numart>b</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36b">
      <nr-title>36. gr. b.</nr-title>
      <name>Vægi eignaflokka, skráning og útgáfa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóður skal tryggja að vægi eignaflokka skv. 2. mgr. 36. gr. a sé innan eftirtalinna marka:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Eignir skv. 3.–6. tölul. skulu samanlagt vera innan við 80% heildareigna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Eignir skv. 4.–6. tölul. skulu samanlagt vera innan við 60% heildareigna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Eignir skv. 6. tölul. skulu samanlagt vera innan við 10% heildareigna.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálagerningar skv. 2.–6. tölul. 2. mgr. 36. gr. a skulu skráðir á skipulegum verðbréfamarkaði innan aðildarríkja OECD eða ríkja Evrópska efnahagssvæðisins, sem starfar reglulega, er opinn almenningi og viðurkenndur á þann hátt sem Fjármálaeftirlitið metur gildan, eða markaði utan ríkja OECD eða ríkja Evrópska efnahagssvæðisins, enda hafi Fjármálaeftirlitið viðurkennt hann.</sen>
        <sen>Þrátt fyrir 1. málsl. er lífeyrissjóðum heimilt að fjárfesta í hlutum og hlutdeildarskírteinum sjóða um sameiginlega fjárfestingu ef kveðið er á um heimild til innlausnar þeirra að kröfu lífeyrissjóðsins á hverjum tíma.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir 2. mgr. er lífeyrissjóði heimilt að binda allt að 20% heildareigna í fjármálagerningum sem ekki eru skráðir á skipulegum verðbréfamarkaði.</sen>
        <sen>Að því viðbættu er heimilt að binda allt að 5% heildareigna í fjármálagerningum sem eru skráðir á markaðstorg fjármálagerninga (MTF) í ríkjum Evrópska efnahagssvæðisins, sem starfar reglulega, er opið almenningi og viðurkennt á þann hátt sem Fjármálaeftirlitið metur gildan.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fjármálagerningar sem ekki eru skráðir á skipulegum verðbréfamarkaði skulu gefnir út af aðilum innan aðildarríkja OECD eða ríkja Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Séu afleiður skv. 6. tölul. 2. mgr. 36. gr. a ekki skráðar á skipulegum verðbréfamarkaði skal mótaðili lífeyrissjóðs lúta eftirliti sem Fjármálaeftirlitið metur gilt.</sen>
        <sen>Þá skal vera unnt að reikna verðmæti slíkra samninga daglega með áreiðanlegum hætti og skal tryggt að unnt sé að selja, gera upp eða loka slíkum samningum samdægurs á raunvirði hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="6" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36b</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36c">
      <nr-title>36. gr. c.</nr-title>
      <name>Mótaðilaáhætta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóði er heimilt að binda allt að 10% heildareigna í fjármálagerningum sama útgefanda sem falla undir 2.–6. tölul. 2. mgr. 36. gr. a.</sen>
        <sen>Þar af er lífeyrissjóði óheimilt að binda meira en 5% af heildareignum í fjármálagerningum sama útgefanda sem falla undir 6. tölul. 2. mgr. 36. gr. a.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir 1. mgr. er lífeyrissjóði heimilt að binda allt að 10% heildareigna í sértryggðum skuldabréfum sama útgefanda skv. c-lið 2. tölul. 2. mgr. 36. gr. a.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Samanlögð eign lífeyrissjóðs í fjármálagerningum skv. 1. og 2. mgr. og innlánum sama viðskiptabanka eða sparisjóðs skal vera innan við 25% heildareigna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Lífeyrissjóður skal tryggja að mótaðilaáhætta, sem leiðir af afleiðu, falli undir takmarkanir 1. og 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Aðilar sem teljast til sömu samstæðu eða tilheyra hópi tengdra viðskiptavina, sbr. lög um fjármálafyrirtæki, skulu teljast einn aðili við útreikning samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Lífeyrissjóði er ekki heimilt að eiga meira en 25% af hlutdeildarskírteinum í verðbréfasjóðum eða einstakri deild þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Lífeyrissjóði er ekki heimilt að eiga meira en 20% af hlutafé í hverju félagi eða hlutdeildarskírteinum eða hlutum annarra sjóða um sameiginlega fjárfestingu eða einstakri deild þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Þrátt fyrir 7. mgr. er lífeyrissjóði heimilt að eiga stærri hluta en 20% í félagi sem eingöngu sinnir þjónustuverkefnum fyrir lífeyrissjóði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="6" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36c</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36c</art>
              <subart>8</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36d">
      <nr-title>36. gr. d.</nr-title>
      <name>Gjaldmiðlaáhætta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóður skal takmarka gjaldmiðlaáhættu sína með því að tryggja að að lágmarki 50% af heildareignum sjóðsins séu í sama gjaldmiðli og skuldbindingar hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lífeyrissjóði er heimilt að fullnægja skilyrði 1. mgr. með afleiðum sem takmarka gjaldmiðlaáhættu með sambærilegum hætti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="6" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36d</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36d</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36e">
      <nr-title>36. gr. e.</nr-title>
      <name>Áhættustýring.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóður skal á hverjum tíma hafa yfir að ráða tryggu eftirlitskerfi með áhættu í tengslum við alla starfsemi sína.</sen>
        <sen>Hjá lífeyrissjóði skulu vera til staðar fullnægjandi og skjalfestir innri ferlar sem gera honum kleift að greina, meta, vakta og stýra áhættu í starfsemi sjóðsins.</sen>
        <sen>Innri ferlar skulu endurskoðaðir reglulega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áhættustýring skal taka virkan þátt í mótun áhættustefnu lífeyrissjóðs og hafa aðkomu að viðameiri ákvörðunum um áhættustýringu.</sen>
        <sen>Áhættustýringu skal gert viðvart um öll meiri háttar eða óvenjuleg viðskipti lífeyrissjóðs áður en þau fara fram.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lífeyrissjóður skal, a.m.k. árlega og í hvert sinn þegar mikil breyting verður á áhættusniði hans, framkvæma eigið áhættumat.</sen>
        <sen>Í áhættumatinu skal horft til helstu áhættuþátta sem greindir hafa verið í starfsemi lífeyrissjóðsins, möguleg áhrif þeirra metin og greint frá þeim aðgerðum sem lífeyrissjóðurinn hyggst grípa til ef áhætta raungerist.</sen>
        <sen>Skýrsla um framangreint áhættumat skal kynnt stjórn og henni skal skilað til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="6" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36e</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36e</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36f">
      <nr-title>36. gr. f.</nr-title>
      <name>Undanþágur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú greiðir sveitarfélag, sem er bakábyrgðaraðili lífeyrissjóðs, inn á skuldbindingu sína við sjóðinn með því að gefa út skuldabréf sem ekki eru skráð á skipulegum verðbréfamarkaði, og skal sjóðnum þá heimilt að eiga slík verðbréf óháð takmörkunum samkvæmt þessum kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="6" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36f</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36f</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Fari fjárfesting lífeyrissjóðs fram úr leyfilegum mörkum samkvæmt lögum þessum skal Fjármálaeftirlitinu án tafar tilkynnt um það og skulu þegar gerðar ráðstafanir til úrbóta.</sen>
        <sen>Lögmæltu hámarki skal náð í síðasta lagi innan þriggja mánaða.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur þó heimilað lengri frest enda sé það augljóslega í þágu sjóðfélaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="7" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>37</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>37</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóður má ekki fjárfesta í lausafé nema að því marki sem nauðsynlegt er vegna starfsemi sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. er lífeyrissjóði heimilt án takmarkana að yfirtaka eignir til að tryggja fullnustu kröfu.</sen>
        <sen>Eignirnar skulu seldar eigi síðar en innan 18 mánaða frá yfirtöku eignanna.</sen>
        <sen>Heimilt er þó að draga sölu lengur sé það augljóslega í þágu hagsmuna sjóðsins.</sen>
        <sen>Slíkan drátt á sölu eigna skal tilkynna Fjármálaeftirlitinu sem getur þá krafist sölu þeirra innan viðeigandi frests.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lífeyrissjóði er óheimilt að taka lán nema til fjárfestingar í fasteignum sem eru nauðsynlegar vegna starfsemi sjóðsins.</sen>
        <sen>Lífeyrissjóði er þó heimilt að nýta almenna greiðslufresti vegna kaupa á verðbréfum eða taka skammtímalán til þess að jafna fjárstreymi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Lífeyrissjóði er óheimilt að veita lán til stjórnarmanna, varamanna þeirra, starfsmanna sjóðsins, endurskoðenda, eftirlitsaðila, þeirra er framkvæma tryggingafræðilega athugun á hag sjóðsins eða maka þessara aðila, nema þeir séu félagar í viðkomandi sjóði og þá eftir þeim reglum sem gilda um lán til sjóðfélaga almennt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="8" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>38</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" lausafé nema að því marki sem nauðsynlegt er vegna starfsemi sjóðsins.$" before-mark="^(\[? ?)?Lífeyrissjóður má ekki fjárfesta í ">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>38</art>
            <subart>5</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.056.html" law-art="9" law-nr="56" law-year="2000" nr="2">
          <footnote-sen>L. 56/2000, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>38</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>38</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hrein eign lífeyrissjóðs til greiðslu lífeyris ásamt núvirði framtíðariðgjalda skal vera jafnhá núvirði væntanlegs lífeyris vegna þegar greiddra iðgjalda og framtíðariðgjalda.</sen>
        <sen>Áætlun um framtíðariðgjöld og væntanlegan lífeyri skal miðuð við sjóðfélaga á þeim tíma sem tryggingafræðileg athugun tekur mið af.</sen>
        <sen>Hrein eign til greiðslu lífeyris skal á hverjum tíma metin í samræmi við ákvæði 24. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leiði tryggingafræðileg athugun skv. 24. gr. í ljós að meira en 10% munur er á milli eignarliða og lífeyrisskuldbindinga skv. 1. mgr. er hlutaðeigandi lífeyrissjóði skylt að gera nauðsynlegar breytingar á samþykktum sjóðsins.</sen>
        <sen>Sama gildir ef munur samkvæmt tryggingafræðilegum athugunum á milli eignarliða og lífeyrisskuldbindinga hefur haldist meiri en 5% samfellt í fimm ár.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stjórn lífeyrissjóðs er skylt að fá álit tryggingafræðings á áhrifum breytinga á samþykktum lífeyrissjóðs á getu hans til þess að greiða lífeyri.</sen>
        <sen>Tryggingafræðingi lífeyrissjóðs er skylt að skýra stjórn sjóðsins þegar í stað frá því ef tryggingafræðileg úttekt leiðir í ljós að sjóðurinn stendur ekki við skuldbindingar sínar.</sen>
        <sen>Hann skal skila tillögum til úrbóta til stjórnar og gera Fjármálaeftirlitinu viðvart.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Tryggingafræðingur lífeyrissjóðs má ekki sitja í stjórn hans, vera starfsmaður hans eða starfa í þágu hans að öðru en tryggingafræðilegum athugunum og tengdri ráðgjöf.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>39</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitinu">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="39a">
      <nr-title>39. gr. a.</nr-title>
      <name>Reglugerðarheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal setja í reglugerð nánari ákvæði um form og efni fjárfestingarstefnu, úttekt á ávöxtun lífeyrissjóða og vörsluaðila séreignarsparnaðar og framkvæmd áhættustýringar, m.a. um umfang hennar í hlutfalli við stærð lífeyrissjóðs, stöðu þeirra sem stýra áhættu í skipuriti lífeyrissjóðs, útvistun áhættustýringar, áhættumat og skýrslugjöf.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/916-2009&quot;&gt;Rg. 916/2009&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/591-2017&quot;&gt;591/2017&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/880-2017&quot;&gt;880/2017&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1127-2018&quot;&gt;1127/2018&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/590-2017&quot;&gt;Rg. 590/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>7</chapter>
            <art>39a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" nánari ákvæði um form og efni fjárfestingarstefnu, úttekt á ávöxtun lífeyrissjóða og vörsluaðila séreignarsparnaðar og framkvæmd áhættustýringar, m.a. um umfang hennar í hlutfalli við stærð lífeyrissjóðs, stöðu þeirra sem stýra áhættu í skipuriti lífeyrissjóðs, útvistun áhættustýringar, áhættumat og skýrslugjöf.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Ráðherra skal setja í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="9" law-nr="113" law-year="2016" nr="2">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>39a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>39a</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7a">
    <nr-title>VII. kafli A.</nr-title>
    <name>Viðbótartryggingavernd. Fjárfestingarheimildir og fjárfestingarstefna.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="11" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
        <footnote-sen>L. 113/2016, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <chapter>7a</chapter>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <chapter>7a</chapter>
            <name>1</name>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="39b">
      <nr-title>39. gr. b.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir sem ávaxta fé, sem ætlað er til að veita viðbótartryggingavernd, skulu móta og kunngera fjárfestingarstefnu fyrir hverja fjárfestingarleið þar sem eignir eru sundurliðaðar með hliðsjón af 36. gr. a.</sen>
        <sen>Áhættustýring skal vera í samræmi við 36. gr. e.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 36. gr., 2.–5. mgr. 36. gr. b og 37. gr. gilda að breyttu breytanda um fjárfestingar þeirra sem veita viðbótartryggingavernd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Samanlögð eign hverrar fjárfestingarleiðar í fjármálagerningum sem falla undir 2.–6. tölul. 2. mgr. 36. gr. a, útgefnum af sama aðila, skal ekki vera meiri en 20% af heildareignum.</sen>
        <sen>Aðilar sem teljast til sömu samstæðu eða tilheyra hópi tengdra viðskiptavina, sbr. lög um fjármálafyrirtæki, skulu teljast einn aðili við útreikning samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Samanlögð eign hverrar fjárfestingarleiðar í afleiðusamningum skal vera innan við 10% heildareigna.</sen>
        <sen>Tryggja skal að mótaðilaáhætta, sem leiðir af afleiðu, falli undir takmarkanir 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="11" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7a</chapter>
              <art>39b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7a</chapter>
              <art>39b</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Ársreikningur og endurskoðun.</name>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn lífeyrissjóðs og framkvæmdastjóri skulu semja ársreikning fyrir hvert reikningsár.</sen>
        <sen>Ársreikningur skal hafa að geyma efnahagsreikning, fjárstreymisyfirlit, yfirlit um breytingu á hreinni eign til greiðslu lífeyris og skýringar.</sen>
        <sen>Enn fremur skal semja skýrslu stjórnar sem ásamt ársreikningi mynda eina heild.</sen>
        <sen>Reikningsár lífeyrissjóðs er almanaksárið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ársreikningur skal undirritaður af stjórn lífeyrissjóðs og framkvæmdastjóra hans.</sen>
        <sen>Hafi stjórnarmaður eða framkvæmdastjóri mótbárur fram að færa gegn ársreikningi skal hann gera grein fyrir því í áritun sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ársreikningur skal gefa glögga mynd af fjárhagsstöðu lífeyrissjóðs og breytingu á hreinni eign til greiðslu lífeyris.</sen>
        <sen>Hann skal gerður í samræmi við lög, reglur og góða reikningsskilavenju.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal sjá til þess í samráði við reikningsskilaráð að á hverjum tíma liggi fyrir skilgreining á góðri reikningsskilavenju við gerð ársreiknings lífeyrissjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjármálaeftirlitið setur reglur að höfðu samráði við reikningsskilaráð um uppsetningu ársreiknings, innihald einstakra liða efnahagsreiknings, yfirlit um breytingar á hreinni eign til greiðslu lífeyris og fjárstreymisyfirlit og skýringar og mat á einstökum liðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Með ársreikningum lífeyrissjóða skal fylgja sú fjárfestingarstefna sem starfað er eftir.</sen>
        <sen>Jafnframt skal fylgja úttekt á ávöxtun eignasafna síðasta árs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>40</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>40</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 966/2006, sbr. rgl. 335/2006. Rgl. 335/2015, sbr. rgl. 916/2015 og rgl. 644/2017.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>40</art>
            <subart>5</subart>
            <sen after-mark=" að höfðu samráði við reikningsskilaráð um uppsetningu ársreiknings, innihald einstakra liða efnahagsreiknings, yfirlit um breytingar á hreinni eign til greiðslu lífeyris og fjárstreymisyfirlit og skýringar og mat á einstökum liðum.$" before-mark="^(\[? ?)?Fjármálaeftirlitið(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.106.html" law-art="8" law-nr="106" law-year="2013" nr="3">
          <footnote-sen>L. 106/2013, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>8</chapter>
            <art>40</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Jafnframt skal fylgja úttekt á ávöxtun eignasafna síðasta árs.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.056.html" law-art="10" law-nr="56" law-year="2000" nr="4">
          <footnote-sen>L. 56/2000, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>40</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>40</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í skýrslu stjórnar skal koma fram yfirlit um starfsemi sjóðsins á árinu, svo og upplýsingar um atriði er mikilvæg eru við mat á fjárhagslegri stöðu sjóðsins og afkomu hans á reikningsárinu er ekki koma fram annars staðar í ársreikningnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í skýrslu stjórnar skal enn fremur upplýst um eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>atburði eftir uppgjörsdag sem hafa verulega þýðingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>væntanlega þróun sjóðsins og</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>aðgerðir sem hafa þýðingu fyrir framtíðarþróun hans.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skýrsla stjórnar skal veita upplýsingar um fjölda greiðandi sjóðfélaga á árinu, fjölda virkra sjóðfélaga, þ.e. sjóðfélaga sem að jafnaði greiða iðgjöld til sjóðsins með reglubundnum hætti í mánuði hverjum, fjölda lífeyrisþega, fjölda starfsmanna að meðaltali á reikningsárinu, heildarfjárhæð launa, þóknana eða annarra greiðslna til starfsmanna, stjórnar og annarra í þjónustu sjóðsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Endurskoðun hjá lífeyrissjóði skal gerð af löggiltum endurskoðanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Endurskoðandi lífeyrissjóðs má ekki sitja í stjórn hans, vera starfsmaður hans eða starfa í þágu hans að öðru en endurskoðun</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um endurskoðun hjá lífeyrissjóði gilda ákvæði IX. kafla laga um ársreikninga, eftir því sem við á, nema annað komi fram í þessum lögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Verði endurskoðandi var við verulega ágalla í rekstri lífeyrissjóðs eða atriði er varða innra eftirlit, iðgjaldainnheimtu, greiðslutryggingar útlána, meðferð fjármuna eða önnur atriði sem veikt geta fjárhagsstöðu lífeyrissjóðsins, svo og ef hann hefur ástæðu til að ætla að lög, reglugerðir eða reglur sem gilda um starfsemina hafi verið brotnar, skal hann þegar í stað gera stjórn sjóðsins og Fjármálaeftirlitinu viðvart.</sen>
        <sen>Ákvæði þessarar málsgreinar brjóta ekki í bága við þagnarskyldu endurskoðanda skv. 32. gr. laga þessara eða ákvæði annarra laga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal sjá til þess, í samráði við Félag löggiltra endurskoðenda og aðra hlutaðeigandi aðila, að á hverjum tíma liggi fyrir skilgreining á góðri endurskoðunarvenju við endurskoðun hjá lífeyrissjóðum.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið setur reglur um endurskoðun lífeyrissjóða.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.106.html" law-art="9" law-nr="106" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 106/2013, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>8</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Endurskoðandi lífeyrissjóðs má ekki sitja í stjórn hans, vera starfsmaður hans eða starfa í þágu hans að öðru en endurskoðun ">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="IX. kafla laga um ársreikninga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="2">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitinu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitið">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>Rgl. 685/2001.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>5</subart>
            <sen after-mark=" um endurskoðun lífeyrissjóða.$" before-mark="^(\[? ?)?Fjármálaeftirlitið(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur reglur ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Senda skal Fjármálaeftirlitinu endurskoðaðan ársreikning lífeyrissjóðs ásamt skýrslu stjórnar þegar eftir undirritun hans og eigi síðar en fjórum mánuðum eftir lok reikningsárs.</sen>
        <sen>Meginniðurstöður ársreiknings skal birta opinberlega og í samræmdu formi sem Fjármálaeftirlitið ákveður.</sen>
        <sen>Slíkar meginniðurstöður skulu liggja frammi í starfsstöð viðkomandi lífeyrissjóðs og vera aðgengilegar fyrir sjóðfélaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitinu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitið">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Eftirlit.</name>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið hefur eftirlit með að starfsemi lífeyrissjóða og vörsluaðila lífeyrissparnaðar sé í samræmi við ákvæði laga þessara, reglugerðir og reglur settar samkvæmt þeim og staðfestar samþykktir lífeyrissjóða.</sen>
        <sen>Skal Fjármálaeftirlitið eiga aðgang að öllum gögnum og upplýsingum lífeyrissjóða og vörsluaðila lífeyrissparnaðar sem það telur nauðsynlegt vegna eftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur lagt fyrir stjórn lífeyrissjóðs að láta fara fram tryggingafræðilega athugun á hag sjóðs á öðrum forsendum en gefnar eru í reglubundnum athugunum sjóðsins telji eftirlitið að hagur sjóðsins gefi tilefni til þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Er Fjármálaeftirlitinu berst tilkynning skv. 4. mgr. 42. gr. eða það telur af öðru tilefni ástæðu til að ætla að rekstri og fjárhagsstöðu lífeyrissjóðs eða vörsluaðila lífeyrissparnaðar sé ábótavant í verulegum atriðum skal það krefja stjórnendur og endurskoðanda þegar í stað um nauðsynleg gögn sem þeim ber að afhenda innan tveggja vikna frá því að þeim barst krafan.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Telji Fjármálaeftirlitið að starfsemi lífeyrissjóðs og vörsluaðila lífeyrissparnaðar brjóti gegn ákvæðum laga þessara, reglugerðum og reglum settum samkvæmt þeim, staðfestum samþykktum lífeyrissjóða eða sé að öðru leyti óeðlileg, óheilbrigð eða ótraust getur það veitt viðkomandi sjóði hæfilegan frest til úrbóta, nema brot sé alvarlegt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur krafist hvers konar gagna og upplýsinga frá dótturfyrirtækjum eða hlutdeildarfyrirtækjum lífeyrissjóða og vörsluaðila lífeyrissparnaðar, enda telji Fjármálaeftirlitið upplýsingarnar nauðsynlegar í eftirliti sínu með viðkomandi lífeyrissjóði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitið">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitinu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="12" law-nr="171" law-year="2008" nr="2">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og vörsluaðila lífeyrissparnaðar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og vörsluaðila lífeyrissparnaðar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="rekstri og fjárhagsstöðu lífeyrissjóðs eða vörsluaðila lífeyrissparnaðar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="og vörsluaðila lífeyrissparnaðar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="og vörsluaðila lífeyrissparnaðar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.011.html" law-art="19" law-nr="11" law-year="2000" nr="3">
          <footnote-sen>L. 11/2000, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Um eftirlit Fjármálaeftirlitsins gilda, eftir því sem við getur átt, lög um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi.</sen>
        <sen>Heimilt er að beita ákvæðum þeirra laga um dagsektir, stjórnvaldssektir og leit og hald á gögnum við upplýsingaöflun og eftirlit samkvæmt þessum lögum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.011.html" law-art="20" law-nr="11" law-year="2000" nr="1">
          <footnote-sen>L. 11/2000, 20. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>45</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>45</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Umsjónaraðili, slit og samruni.</name>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Fullnægi lífeyrissjóður ekki lengur skilyrði laga þessara til þess að öðlast starfsleyfi, sbr. V. kafla, reynist lífeyrissjóður ekki gjaldhæfur að mati Fjármálaeftirlitsins, brjóti hann gegn ákvæðum laga þessara, reglugerðum og reglum settum samkvæmt þeim, staðfestum samþykktum lífeyrissjóðs eða sé rekstri hans ábótavant og kröfum Fjármálaeftirlitsins skv. 44. gr. ekki sinnt er ráðherra heimilt að skipa lífeyrissjóði umsjónaraðila um tiltekinn tíma að fengnum tillögum Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórn og framkvæmdastjóri lífeyrissjóðs skulu víkja frá störfum þann tíma sem umsjónaraðili starfar.</sen>
        <sen>Tekur umsjónaraðili við réttindum og skyldum þessara aðila eftir því sem nánar er kveðið á um í erindisbréfi hans sem ráðherra gefur út.</sen>
        <sen>Kostnaður við starf umsjónaraðila greiðist af viðkomandi lífeyrissjóði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>46</art>
            <subart>1</subart>
            <sen repeat="true" words="Fjármálaeftirlitsins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>46</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitsins">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skipun umsjónaraðila skal rökstudd og tilkynnt hlutaðeigandi lífeyrissjóði skriflega.</sen>
        <sen>Jafnframt skal birta tilkynningu um skipunina í Lögbirtingablaði og auglýsa hana í fjölmiðlum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skylda til greiðslu iðgjalds til hlutaðeigandi lífeyrissjóðs fellur niður frá og með þeim tíma sem tilkynning um skipun umsjónaraðila birtist í Lögbirtingablaði.</sen>
        <sen>Ef iðgjaldagreiðslu til sjóðsins er hætt skal tryggingaskyldu fullnægt með aðild að og greiðslu iðgjalds til Söfnunarsjóðs lífeyrisréttinda eða annars lífeyrissjóðs sem viðurkenndur er af ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Að tillögu umsjónaraðila getur ráðherra ákveðið slit lífeyrissjóðs.</sen>
        <sen>Skal ráðherra þá skipa skilanefnd þriggja manna sem sér um slit á sjóðnum eða flutning á starfsemi hans til annars lífeyrissjóðs.</sen>
        <sen>Skilanefnd tekur við öllum heimildum sjóðstjórnar og falla jafnframt niður heimildir stjórnarinnar frá sama tíma.</sen>
        <sen>Skilanefnd skal taka ákvörðun um hvort sjóðnum skuli slitið með sameiningu við annan sjóð eða með öðrum hætti, sbr. 2. og 3. mgr. 49. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="254" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 254. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>47</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvörðun um slit lífeyrissjóðs, hvort heldur er með sameiningu eða öðrum hætti, skal tekin af stjórn hans, nema samþykktir sjóðsins kveði á um annað eða ákvæði 47. gr. eigi við.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvörðun um slit lífeyrissjóðs skal þegar í stað tilkynna ráðuneytinu og Fjármálaeftirlitinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sé gert samkomulag um að sameina lífeyrissjóð algjörlega öðrum sjóði skal gefa út innköllun skv. 2. mgr. 49. gr. og halda eignunum aðgreindum þar til fresturinn er útrunninn og lýstum kröfum fullnægt.</sen>
        <sen>Ekki þarf þó að halda eignum aðgreindum ef allir lánardrottnar samþykkja eða þeim er sett fullnægjandi trygging.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Eignir lífeyrissjóðs skulu renna til þess lífeyrissjóðs sem hann sameinast.</sen>
        <sen>Við flutning og ákvörðun lífeyrisréttinda skal þess gætt að hver og einn sjóðfélagi beggja sjóðanna verði ekki fyrir réttindaskerðingu vegna sameiningarinnar.</sen>
        <sen>Ráðherra getur með reglugerð kveðið nánar á um hvernig lífeyrisréttindi skulu metin í þessu sambandi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="254" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 254. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>48</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="2">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>48</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn sjóðs eða sá aðili sem samkvæmt samþykktum sjóðs hefur ákveðið að honum skuli slitið skal þegar í stað tilnefna þriggja manna skilanefnd er taki við störfum stjórnar og framkvæmdastjóra sjóðsins, enda hafi skilanefnd ekki þegar verið skipuð skv. 3. mgr. 47. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilanefnd skal láta birta tvisvar í Lögbirtingablaði áskorun til lánardrottna sjóðsins um að lýsa kröfum sínum innan tveggja mánaða frá fyrstu birtingu áskorunarinnar og hefur hún sömu réttaráhrif og gildir um innköllun krafna við gjaldþrotaskipti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eignir lífeyrissjóðs sem eftir standa þegar skuldir hafa verið greiddar skulu renna til Söfnunarsjóðs lífeyrisréttinda.</sen>
        <sen>Skulu réttindi sjóðfélaga og lífeyrisþega jafnframt metin til réttar í Söfnunarsjóðnum í sama hlutfalli og er milli þeirra eigna sjóðsins er til Söfnunarsjóðsins renna og heildarlífeyrisskuldbindinga sjóðsins metinna í samræmi við ákvæði laga þessara.</sen>
        <sen>Ráðherra getur með reglugerð kveðið nánar á um hvernig lífeyrisréttindi skulu metin í þessu sambandi.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Lífeyrissjóðir sem starfa við gildistöku laga þessara.</name>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóðir sem starfa samkvæmt sérlögum eru undanþegnir ákvæðum 21. gr., V. kafla og X. kafla.</sen>
        <sen>Jafnframt eru þeir undanþegnir ákvæðum 3. gr. og III. kafla enda sé kveðið á um iðgjaldsstofn og réttindi í viðkomandi lögum.</sen>
        <sen>Ákvæði 3. mgr. 14. gr. skal þó gilda fyrir þessa sjóði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóðir sem njóta bakábyrgðar ríkis, sveitarfélaga og banka eru undanþegnir ákvæðum 21., 23. og 39. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.056.html" law-art="11" law-nr="56" law-year="2000" nr="1">
          <footnote-sen>L. 56/2000, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóðir, sem hyggjast halda áfram að taka við iðgjöldum eftir gildistöku laga þessara, skulu innan eins árs frá gildistökunni senda ráðuneytinu umsókn um starfsleyfi.</sen>
        <sen>Umsókn skulu fylgja samþykktir lífeyrissjóðs, tryggingafræðileg athugun, ásamt öðrum þeim upplýsingum sem ráðherra ákveður.</sen>
        <sen>Hafi sjóður ekki nægjanlega marga sjóðfélaga skv. 21. gr. skal í umsókn koma fram hvenær og hvernig sjóðurinn hyggst uppfylla skilyrði greinarinnar, sbr. 25. gr.</sen>
        <sen>Um veitingu starfsleyfis fer að öðru leyti eftir ákvæðum V. kafla, um starfsleyfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hafi lífeyrissjóður ekki sent umsókn um starfsleyfi ásamt tilskildum gögnum innan þess tíma sem greinir í 1. mgr. telst sjóðurinn ekki fullnægja ákvæðum laga þessara til þess að öðlast starfsleyfi og fer þá um málefni hans samkvæmt ákvæðum X. kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="254" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 254. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóðir, sem starfandi eru við gildistöku laga þessara og hyggjast einvörðungu veita lífeyri vegna áunninna réttinda, skulu tilkynna ráðuneytinu um þá fyrirætlan innan eins árs frá gildistöku laganna og skal þeim veitt starfsleyfi í því skyni, að fenginni umsögn Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Um réttindi sjóðfélaga til greiðslu lífeyris úr sjóðum sem starfa samkvæmt greininni fer eftir reglugerðum hlutaðeigandi sjóða sem í gildi voru við gildistöku laga þessara.</sen>
        <sen>Þó skal heimilt að breyta ákvæðum um réttindi sjóðfélaga til samræmis við samkomulag sem samtök launþega og vinnuveitenda gera með sér, enda fari slík breyting hvorki í bága við III. kafla laganna né teljist ganga á ólögmætan hátt á áunninn rétt einstakra sjóðfélaga innbyrðis eða annarra sem réttinda njóta, eða hafa teljandi fjárhagsleg áhrif þegar litið er til eigna sjóðsins og lífeyrisskuldbindinga.</sen>
        <sen>Við það mat skal m.a. litið til umsagnar tryggingafræðings viðkomandi sjóðs sem fylgja skal ósk um breytingar.</sen>
        <sen>Breytingar á réttindaákvæðum skulu koma fram í staðfestum samþykktum fyrir viðkomandi sjóði.</sen>
        <sen>Að öðru leyti skulu lög þessi gilda um hlutaðeigandi sjóði eftir því sem við getur átt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="254" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 254. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.084.html" law-art="7" law-nr="84" law-year="1998" nr="2">
          <footnote-sen>L. 84/1998, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fjármálaeftirlitsins">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.056.html" law-art="12" law-nr="56" law-year="2000" nr="3">
          <footnote-sen>L. 56/2000, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>11</chapter>
              <art>53</art>
              <subart>1</subart>
              <sen words="Um réttindi sjóðfélaga til greiðslu lífeyris úr sjóðum sem starfa samkvæmt greininni fer eftir reglugerðum hlutaðeigandi sjóða sem í gildi voru við gildistöku laga þessara.">2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>11</chapter>
              <art>53</art>
              <subart>1</subart>
              <sen words="Að öðru leyti skulu lög þessi gilda um hlutaðeigandi sjóði eftir því sem við getur átt.">6</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lífeyrissjóði, sem starfar í samræmi við staðfesta reglugerð samkvæmt lögum nr. 55/1980og nýtur bakábyrgðar ríkis, sveitarfélags eða banka eða naut slíkrar ábyrgðar 31. desember 1997, er heimilt að starfa áfram á óbreyttum iðgjalda- og réttindagrundvelli fyrir þá sem eiga aðild að sjóðnum við gildistöku laga þessara.</sen>
        <sen>Lífeyrissjóði skv. 1. málsl., sem nýtur ekki lengur bakábyrgðar, er skylt að gera nauðsynlegar breytingar á samþykktum sjóðsins í samræmi við ákvæði 2. mgr. 39. gr.</sen>
        <sen>Skulu slíkar breytingar taka mið af ákvæðum 4. gr. um lágmarkstryggingavernd.</sen>
        <sen>Lífeyrissjóðum með bakábyrgð ríkis eða sveitarfélaga sem kjósa að starfa áfram á óbreyttum réttindagrundvelli er þó heimilt að breyta viðmiðum sínum vegna töku lífeyris á grundvelli eftirmannsreglu, sbr. reglugerðir sjóðanna, þannig að lífeyrir breytist í samræmi við meðalbreytingar dagvinnulauna hjá opinberum starfsmönnum samkvæmt launavísitölu Hagstofu Íslands, en lífeyrissjóðum með bakábyrgð banka er heimilt að styðjast við aðrar launavísitölur sem Hagstofa Íslands birtir, enda liggi fyrir samkomulag aðila kjarasamninga viðkomandi sjóðfélaga.</sen>
        <sen>Lífeyrissjóðurinn skal tilkynna ráðuneytinu um þá fyrirætlun innan eins árs frá gildistöku laganna og skal honum veitt starfsleyfi í því skyni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kjósi sjóðurinn að taka við iðgjöldum frá nýjum sjóðfélögum skulu þeir eiga aðild að sérstakri deild í sjóðnum og skulu samþykktir hennar uppfylla skilyrði laga þessara.</sen>
        <sen>Um starfsleyfi fyrir slíka deild skal sótt innan sömu tímamarka og í 1. mgr. greinir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í að minnsta kosti eitt ár eftir gildistöku laga þessara skal gefa þeim sem eiga aðild að lífeyrissjóði er þessi grein tekur til kost á aðild að réttindakerfi eða öðrum lífeyrissjóði sem uppfyllir skilyrði laga þessara, enda hafi slíkt val ekki farið fram fyrir gildistöku laganna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.148.html" law-art="4" law-nr="148" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 148/1998, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="banka eða naut slíkrar ábyrgðar 31. desember 1997, er heimilt að starfa áfram á óbreyttum iðgjalda- og">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="enda hafi slíkt val ekki farið fram fyrir gildistöku laganna">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.167.html" law-art="2" law-nr="167" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 167/2006, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>11</chapter>
              <art>54</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>11</chapter>
              <art>54</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.141.html" law-art="1" law-nr="141" law-year="2002" nr="3">
          <footnote-sen>L. 141/2002, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Lífeyrissjóðum með bakábyrgð ríkis eða sveitarfélaga sem kjósa að starfa áfram á óbreyttum réttindagrundvelli er þó heimilt að breyta viðmiðum sínum vegna töku lífeyris á grundvelli eftirmannsreglu, sbr. reglugerðir sjóðanna, þannig að lífeyrir breytist í samræmi við meðalbreytingar dagvinnulauna hjá opinberum starfsmönnum samkvæmt launavísitölu Hagstofu Íslands, en lífeyrissjóðum með bakábyrgð banka er heimilt að styðjast við aðrar launavísitölur sem Hagstofa Íslands birtir, enda liggi fyrir samkomulag aðila kjarasamninga viðkomandi sjóðfélaga.">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="254" law-nr="126" law-year="2011" nr="4">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 254. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="12">
    <nr-title>XII. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum varða sektum eða fangelsi allt að einu ári, nema þyngri refsing liggi við samkvæmt almennum hegningarlögum.</sen>
        <sen>Sé brot framið í þágu lögaðila er heimilt að beita stjórnendur lögaðilans framangreindum viðurlögum og einnig er heimilt að gera lögaðilanum sekt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með framkvæmd laga þessara og er honum heimilt að kveða nánar á um framkvæmd þeirra með reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="254" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 254. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/391-1998&quot;&gt;Rg. 391/1998&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/742-1998&quot;&gt;742/1998&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/224-2001&quot;&gt;224/2001&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/293-2003&quot;&gt;293/2003&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/961-2006&quot;&gt;961/2006&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/698-1998&quot;&gt;Rg. 698/1998&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/009-1999&quot;&gt;9/1999&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/916-2009&quot;&gt;Rg. 916/2009&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/443-2012&quot;&gt;Rg. 443/2012&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/861-2012&quot;&gt;Rg. 861/2012&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/618-2013&quot;&gt;Rg. 618/2013&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1099-2013&quot;&gt;Rg. 1099/2013&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/962-2015&quot;&gt;Rg. 962/2015&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/306-2019&quot;&gt;Rg. 306/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>12</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?fer með framkvæmd laga þessara og er honum heimilt að kveða nánar á um framkvæmd þeirra með reglugerð.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Kostnaður við birtingu tilkynninga samkvæmt lögum þessum skal greiddur af viðkomandi lífeyrissjóði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="58">
      <nr-title>58. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 1998.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1997.129.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Fram til þess tíma er starfsleyfi er veitt skv. XI. kafla skal um starfsemi lífeyrissjóðs gilda sú staðfesta reglugerð sem í gildi er við gildistöku laga þessara enda hafi heimild til reksturs lífeyrissjóðs ekki fallið niður.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II" number-type="roman" roman-nr="2">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Á árinu 2001 skal fjármálaráðherra láta gera skýrslu um þróun lífeyrismála í framhaldi af samþykkt laga þessara.</sen>
        <sen>Sérstaklega skal fjalla um hvernig lífeyrissjóðir hafa breytt samþykktum sínum og boðið sjóðfélögum upp á fleiri valmöguleika í samsetningu lífeyrisréttinda sinna, sbr. 4. gr., enda er það eitt af markmiðum laga þessara að auka valmöguleika sjóðfélaganna.</sen>
        <sen>Komi í ljós að lífeyrissjóðir hafi almennt ekki boðið upp á valmöguleika með hliðsjón af lágmörkum skv. 4. gr. skal fjármálaráðherra láta, í samráði við hagsmunaaðila, undirbúa frumvarp um breytingu á lögum þessum þannig að þetta markmið þeirra náist.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="III" number-type="roman" roman-nr="3">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 36. gr. er lífeyrissjóðum sem starfandi voru við gildistöku laga nr. 129/1997ekki skylt að selja eignir í því skyni að fullnægja þeim takmörkunum sem kveðið er á um í greininni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lífeyrissjóðum sem keypt hafa óskráð bréf á grundvelli 9. tölul. 1. mgr. og 3. mgr. 36. gr. laga nr. 129/1997er ekki skylt að selja óskráð bréf sem keypt voru fyrir gildistöku þessara laga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skuldabréf skv. 3. mgr. 33. gr. laga nr. 1/1997sem Lífeyrissjóður starfsmanna ríkisins hefur tekið við, svo og skuldabréf sem Lífeyrissjóður starfsmanna Reykjavíkurborgar hefur tekið við, vegna uppgreiðslu skuldbindinga fyrir gildistöku laga nr. 129/1997eru undanþegin takmörkunum 2. mgr. 36. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skuldabréf sem A-deildir Lífeyrissjóðs starfsmanna ríkisins og Brúar lífeyrissjóðs taka við sem greiðslu samkvæmt ákvæðum til bráðabirgða IX, X og XIII í lögum um Lífeyrissjóð starfsmanna ríkisins eru undanþegin takmörkunum 2. mgr. 36. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.127.html" law-art="9" law-nr="127" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 127/2016, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>III</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Skuldabréf sem A-deildir Lífeyrissjóðs starfsmanna ríkisins og Brúar lífeyrissjóðs taka við sem greiðslu samkvæmt ákvæðum til bráðabirgða IX, X og XIII í lögum um Lífeyrissjóð starfsmanna ríkisins eru undanþegin takmörkunum 2. mgr. 36. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.056.html" nr="2">
          <footnote-sen>L. 56/2000, brbákv.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="IV" number-type="roman" roman-nr="4">
      <nr-title>IV.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 3. og 6. málsl. 5. mgr. 36. gr. er lífeyrissjóðum heimilt að eiga eða binda hærra hlutfall af hreinni eign sinni í innlánum og verðbréfum en þar er kveðið á um fram til 1. janúar 2006.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.070.html" law-art="6" law-nr="70" law-year="2004" nr="1">
          <footnote-sen>L. 70/2004, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IV</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IV</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="V" number-type="roman" roman-nr="5">
      <nr-title>V.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú er í gildandi kjarasamningi kveðið á um að lágmarksiðgjald til lífeyrissjóðs skuli vera 10% og skal þá heimilt að miða áfram við hlutfallstöluna 10% í 2. málsl. 1. mgr. 2. gr. laga þessara þar til nýr kjarasamningur öðlast gildi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.167.html" law-art="3" law-nr="167" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 167/2006, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>V</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>V</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="VI" number-type="roman" roman-nr="6">
      <nr-title>VI.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. málsl. 2. mgr. 39. gr. skal lífeyrissjóði vera heimilt að hafa allt að 15% mun á milli eignarliða og framtíðarskuldbindinga vegna lífeyris miðað við tryggingafræðilega athugun fyrir árið 2011 og allt að 13% mun fyrir árin 2012, 2013 og 2014, án þess að honum sé skylt að gera breytingar á samþykktum sjóðsins.</sen>
        <sen>Ákvæði 1. mgr. 39. gr. um að hrein eign lífeyrissjóðs til greiðslu lífeyris ásamt núvirði framtíðariðgjalda skuli vera jafnhá núvirði væntanlegs lífeyris vegna þegar greiddra iðgjalda og framtíðariðgjalda á ekki við um tryggingafræðilega athugun fyrir árin 2011, 2012, 2013 og 2014.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar metið er hvort lífeyrissjóður falli undir 2. málsl. 2. mgr. 39. gr. skal miða við 10% mun á milli eignarliða og lífeyrisskuldbindinga árin 2008, 2009, 2010, 2011, 2012, 2013 og 2014.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 2. málsl. 2. mgr. 39. gr. og með vísan til 2. mgr. þessa ákvæðis er lífeyrissjóði heimilt að hafa meira en 10% mun á milli eignarliða og lífeyrisskuldbindinga samfellt í allt að sjö ár frá og með árinu 2008.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.105.html" law-art="1" law-nr="105" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 105/2015, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VI</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Þrátt fyrir ákvæði 1. málsl. 2. mgr. 39. gr. skal lífeyrissjóði vera heimilt að hafa allt að 15% mun á milli eignarliða og framtíðarskuldbindinga vegna lífeyris miðað við tryggingafræðilega athugun fyrir árið 2011 og allt að 13% mun fyrir árin 2012, 2013 og 2014, án þess að honum sé skylt að gera breytingar á samþykktum sjóðsins.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VI</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2012, 2013 og 2014">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.106.html" law-art="10" law-nr="106" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 106/2013, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VI</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="2008, 2009, 2010">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VI</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.096.html" law-art="1" law-nr="96" law-year="2014" nr="3">
          <footnote-sen>L. 96/2014, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VI</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="2013 og 2014">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VI</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="sjö ár">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.156.html" law-art="2" law-nr="156" law-year="2011" nr="4">
          <footnote-sen>L. 156/2011, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VI</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VI</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="13" law-nr="171" law-year="2008" nr="5">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VI</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VI</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="VII" number-type="roman" roman-nr="7">
      <nr-title>VII.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 4. málsl. 5. mgr. 36. gr. er lífeyrissjóði heimilt að eiga allt að 20% af hlutafé í samlagshlutafélögum.</sen>
        <sen>Nýjar fjárfestingar eða nýjar skuldbindingar í slíkum félögum, umfram mörk skv. 4. málsl. 5. mgr. 36. gr., eru ekki heimilar eftir 31. desember 2015.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.129.html" law-art="1" law-nr="129" law-year="2014" nr="1">
          <footnote-sen>L. 129/2014, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VII</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2015">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.130.html" law-art="40" law-nr="130" law-year="2009" nr="2">
          <footnote-sen>L. 130/2009, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VII</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VII</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.171.html" law-art="13" law-nr="171" law-year="2008" nr="3">
          <footnote-sen>L. 171/2008, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VII</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VII</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="VIII" number-type="roman" roman-nr="8">
      <nr-title>VIII.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 11. og 12. gr. er rétthafa séreignarsparnaðar heimilt á tímabilinu 1. janúar 2014 til 1. janúar 2015 að sækja um útgreiðslu séreignarsparnaðar, sem myndast hefur af viðbótariðgjaldi skv. II. kafla, til vörsluaðila skv. 3.–5. mgr. 8. gr. og skal greiðslum háttað eftir því sem nánar er mælt fyrir um í ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er á því tímabili sem tilgreint er í 1. mgr. að hefja útborgun innstæðu séreignarsparnaðar rétthafa, ásamt vöxtum, að fjárhæð sem hinn 1. janúar 2014 nemur samanlagt allt að 9.000.000 kr. óháð því hvort sú heildarfjárhæð séreignarsparnaðar er í vörslu hjá fleiri en einum vörsluaðila.</sen>
        <sen>Skal sú fjárhæð greiðast út með jöfnum mánaðarlegum greiðslum, að frádreginni staðgreiðslu samkvæmt lögum um staðgreiðslu opinberra gjalda, á 15 mánaða tímabili frá því að beiðni um útgreiðslu er lögð fram hjá vörsluaðila.</sen>
        <sen>Útgreiðslutími styttist hlutfallslega ef um lægri fjárhæð en 9.000.000 kr. er að ræða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við ákvörðun fjárhæðar rétthafa til útborgunar skal draga frá hámarksfjárhæð, þ.e. allt að 9.000.000 kr., samanlagða fjárhæð þess séreignarsparnaðar sem þegar hefur verið greiddur út á grundvelli ákvæðisins eins og það hljóðaði fyrir 1. janúar 2014.</sen>
        <sen>Sé óskað eftir útgreiðslum samkvæmt ákvæði þessu fellur fyrra greiðslufyrirkomulag niður, en samanlögð heimil heildarfjárhæð útborgunar, allt að 9.000.000 kr., greiðist út í samræmi við ákvæði 2. mgr., sbr. fyrri málslið þessarar málsgreinar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Óski rétthafi eftir útgreiðslu séreignarsparnaðar skv. 2. mgr. skal hann leggja fram umsókn þess efnis hjá viðkomandi vörsluaðila.</sen>
        <sen>Ef rétthafi á séreignarsparnað hjá fleiri en einum vörsluaðila skal hann gera grein fyrir því í umsókn sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Vörsluaðilar séreignarsparnaðar taka ákvörðun um umsókn rétthafa skv. 2. mgr. og hafa umsjón með útgreiðslu á séreignarsparnaði hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Skuldheimtumönnum er óheimilt að krefjast þess að skuldarar taki út séreignarsparnað sinn samkvæmt þessu ákvæði, sbr. 2. mgr. 8. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ríkisskattstjóri hefur eftirlit með útgreiðslum séreignarsparnaðar samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ráðherra er heimilt með reglugerð að kveða nánar á um fyrirkomulag eftirlits og útgreiðslu séreignarsparnaðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Útgreiðsla séreignarsparnaðar samkvæmt ákvæði þessu hefur ekki áhrif á bætur samkvæmt lögum um almannatryggingar og lögum um félagslega aðstoð.</sen>
        <sen>Þá hefur útgreiðslan ekki áhrif á greiðslu húsaleigubóta skv. 9. gr. laga um húsaleigubætur, greiðslu barnabóta eða vaxtabóta skv. 68. gr. laga um tekjuskatt, atvinnuleysisbóta skv. 36. gr. laga um atvinnuleysistryggingar og greiðslur til foreldra langveikra eða alvarlega fatlaðra barna, sbr. 22. gr. laga nr. 22/2006.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>Um afgreiðslu umsókna, sem borist hafa í gildistíð eldra ákvæðis og óafgreiddar kunna að vera, skal fara eftir ákvæði þessu, svo breyttu, frá og með gildistöku þess.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.139.html" law-art="27" law-nr="139" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 139/2013, 27. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VIII</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="1. janúar 2014 til 1. janúar 2015">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VIII</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="1. janúar 2014">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VIII</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="9.000.000 kr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VIII</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="9.000.000 kr.">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VIII</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="9.000.000 kr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VIII</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="1. janúar 2014">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VIII</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="9.000.000 kr.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/290-2009&quot;&gt;Rg. 290/2009&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VIII</art>
            <subart>8</subart>
            <sen after-mark=" að kveða nánar á um fyrirkomulag eftirlits og útgreiðslu séreignarsparnaðar.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt með reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.122.html" law-art="4" law-nr="122" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 122/2011, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VIII</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VIII</art>
              <subart>10</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.013.html" law-art="3" law-nr="13" law-year="2009" nr="4">
          <footnote-sen>L. 13/2009, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VIII</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VIII</art>
              <subart>10</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="IX" number-type="roman" roman-nr="9">
      <nr-title>IX.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Á tímabilinu 1. mars 2009 til 1. janúar 2015 er vörsluaðila séreignarsparnaðar heimilt að fresta útgreiðslum séreignarsparnaðar að uppfylltum þeim skilyrðum sem kveðið er á um í þessu ákvæði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Frestun skv. 1. mgr. skal vera almenn og verður einungis beitt mæli sérstakar ástæður með því og hagsmunir rétthafa séreignarsparnaðar krefjist þess.</sen>
        <sen>Frestun á útgreiðslum skal þegar tilkynnt Fjármálaeftirlitinu og er háð samþykki þess, sbr. 44. gr.</sen>
        <sen>Jafnframt skal frestun auglýst opinberlega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur krafist þess að útgreiðslum séreignarsparnaðar verði frestað krefjist hagsmunir rétthafa sparnaðarins eða almennings þess.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.139.html" law-art="28" law-nr="139" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 139/2013, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>IX</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="1. janúar 2015">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.013.html" law-art="3" law-nr="13" law-year="2009" nr="2">
          <footnote-sen>L. 13/2009, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IX</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IX</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="X" number-type="roman" roman-nr="10">
      <nr-title>X.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.073.html" law-art="13" law-nr="73" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 73/2011, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>X</art>
            <nr-title after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?X. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.073.html" law-art="12" law-nr="73" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 73/2011, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>X</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="XI" number-type="roman" roman-nr="11">
      <nr-title>XI.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. 15. gr. er óheimilt á tímabilinu frá 1. janúar 2019 til 31. desember 2019 að láta almennar hækkanir sem kunna að verða á örorkulífeyrisgreiðslum samkvæmt lögum nr. 100/2007, um almannatryggingar, og lögum nr. 99/2007, um félagslega aðstoð, leiða til lækkunar á örorkulífeyri sjóðfélaga úr lífeyrissjóði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.138.html" law-art="19" law-nr="138" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 138/2018, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XI</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="1. janúar 2019 til 31. desember 2019">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.137.html" law-art="3" law-nr="137" law-year="2014" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2014, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XI</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.106.html" law-art="3" law-nr="106" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 106/2011, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XI</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XI</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="XII" number-type="roman" roman-nr="12">
      <nr-title>XII.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Ákvæðið gilti frá 1. jan. 2012 til 1. okt. 2012 skv. &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.156.html&quot;&gt;l. 156/2011, 4. gr.&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;2012060.html&quot;&gt;l. 60/2012, 31. gr.&lt;/a&gt;</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XII</art>
            <nr-title after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?XII. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.156.html" law-art="3" law-nr="156" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 156/2011, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XII</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="XIII" number-type="roman" roman-nr="13">
      <nr-title>XIII.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. málsl. 2. mgr. 31. gr. er stjórnarmönnum í lífeyrissjóðum heimilt að eiga sæti í stjórn annars lífeyrissjóðs til 1. júlí 2012.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.156.html" law-art="3" law-nr="156" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 156/2011, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XIII</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XIII</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="XIV" number-type="roman" roman-nr="14">
      <nr-title>XIV.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Við álagningu opinberra gjalda 2012 skulu aðilar sem falla undir 6. tölul. 4. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, og lífeyrissjóðir sem starfa samkvæmt sérlögum, greiða sérstakt gjald í ríkissjóð sem nemur 0,0814% af hreinni eign til greiðslu lífeyris, sbr. 39. gr., eins og hún er í lok næstliðins árs.</sen>
        <sen>Gjalddagi er 1. nóvember 2012 og eindagi 15 dögum síðar.</sen>
        <sen>Greiða skal fyrir fram upp í álagt gjald hinn 31. desember 2011 og miðast sú greiðsla við hreina eign til greiðslu lífeyris eins og hún var í árslok 2010 og það skatthlutfall sem kveðið er á um í ákvæði þessu.</sen>
        <sen>Um álagningu og innheimtu fer samkvæmt ákvæðum X.– XIII. kafla laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.146.html" law-art="26" law-nr="146" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 146/2012, 26. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XIV</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" skulu aðilar sem falla undir 6. tölul. 4. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, og lífeyrissjóðir sem starfa samkvæmt sérlögum, greiða sérstakt gjald í ríkissjóð sem nemur 0,0814% af hreinni eign til greiðslu lífeyris, sbr. 39. gr., eins og hún er í lok næstliðins árs.$" before-mark="^Við álagningu opinberra gjalda 2012 ">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XIV</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" og eindagi 15 dögum síðar.$" before-mark="^Gjalddagi er 1. nóvember 2012 ">2</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XIV</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" og miðast sú greiðsla við hreina eign til greiðslu lífeyris eins og hún var í árslok 2010 (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?og það skatthlutfall sem kveðið er á um í ákvæði þessu.$" before-mark="^Greiða skal fyrir fram upp í álagt gjald hinn 31. desember 2011 ">3</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XIV</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" og það skatthlutfall sem kveðið er á um í ákvæði þessu.$" before-mark="^Greiða skal fyrir fram upp í álagt gjald hinn 31. desember 2011 (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?og miðast sú greiðsla við hreina eign til greiðslu lífeyris eins og hún var í árslok 2010 ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.156.html" law-art="3" law-nr="156" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 156/2011, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XIV</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XIV</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="XV" number-type="roman" roman-nr="15">
      <nr-title>XV.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 2. málsl. 1. mgr. 24. gr. laganna skal framlag lífeyrissjóða skv. 6. gr. laga um atvinnutengda starfsendurhæfingu og starfsemi starfsendurhæfingarsjóða á árunum 2012, 2013, 2014, 2015, 2016, 2017, 2018 og 2019 ekki núvirt við tryggingafræðilega athugun á fjárhag sjóðanna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.138.html" law-art="20" law-nr="138" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 138/2018, 20. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XV</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2017, 2018 og 2019">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.106.html" law-art="11" law-nr="106" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 106/2013, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XV</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2015, 2016, 2017, 2018 og 2019">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.060.html" law-art="30" law-nr="60" law-year="2012" nr="3">
          <footnote-sen>L. 60/2012, 30. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XV</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XV</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="XVI" number-type="roman" roman-nr="16">
      <nr-title>XVI.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 11. og 12. gr. er rétthafa séreignarsparnaðar heimilt að nýta viðbótariðgjald, vegna launagreiðslna á tímabilinu 1. júlí 2014 til 30. júní 2021, til greiðslu inn á höfuðstól lána sem tekin eru vegna öflunar íbúðarhúsnæðis til eigin nota.</sen>
        <sen>Skilyrði er að lánin séu tryggð með veði í íbúðarhúsnæði og að vaxtagjöld af þeim séu grundvöllur útreiknings vaxtabóta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimild einstaklings skv. 1. mgr. takmarkast við allt að 4% framlag rétthafa eða 333 þús. kr. og allt að 2% framlag launagreiðanda eða 167 þús. kr. af iðgjaldsstofni eða að hámarki samanlagt 500 þús. kr. á almanaksári.</sen>
        <sen>Hjá hjónum og einstaklingum, sem uppfylla skilyrði til samsköttunar skv. 3. mgr. 62. gr. laga nr. 90/2003, takmarkast heimildin við allt að 4% framlag rétthafa eða 500 þús. kr. og allt að 2% framlag launagreiðanda eða 250 þús. kr. af iðgjaldsstofni eða að hámarki samanlagt 750 þús. kr. á almanaksári.</sen>
        <sen>Greiðsla inn á lán getur þó aldrei numið hærri fjárhæð en sem nemur inneign rétthafa vegna greiddra iðgjalda á hverjum tíma.</sen>
        <sen>Skilyrði er að iðgjöld séu greidd reglulega og að framlag rétthafa sé aldrei lægra en framlag launagreiðanda skv. 1. málsl.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Umsókn rétthafa um greiðslu inn á lán skv. 1. mgr. skal beint rafrænt til ríkisskattstjóra á því formi sem hann ákveður.</sen>
        <sen>Umsókn gildir um iðgjöld sem greidd eru eftir að umsókn berst, þó getur umsókn gilt frá 1. júlí 2014 ef hún berst fyrir 1. september sama ár.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Umsækjanda er skylt að upplýsa ríkisskattstjóra rafrænt um breytingar á forsendum umsóknar, svo sem um hjúskaparstöðu, lán og vörsluaðila séreignarsparnaðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Vörsluaðilar og lánveitendur, eftir því sem við á, skulu að beiðni ríkisskattstjóra staðfesta hvort þær upplýsingar sem umsækjandi veitir eru réttar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ríkisskattstjóri skal halda skrá yfir nauðsynlegar upplýsingar vegna framkvæmdar ákvæðis þessa.</sen>
        <sen>Skráin skal m.a. byggð á eftirfarandi upplýsingum:</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Að fengnum upplýsingum skv. 6. mgr. getur greiðsla farið fram.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Vörsluaðilar skulu eiga aðgang að upplýsingum um sína viðsemjendur úr skrá ríkisskattstjóra skv. 6. mgr.</sen>
        <sen>Þá skulu vörsluaðilar ráðstafa greiddum iðgjöldum til þeirra lánveitenda sem umsækjendur hafa valið eigi sjaldnar en fjórum sinnum á ári, í fyrsta sinn í nóvember 2014 en eftir það eigi sjaldnar en á þriggja mánaða fresti.</sen>
        <sen>Vörsluaðilum er þó heimilt að ráðstafa greiddum iðgjöldum til lánveitenda sjaldnar en á þriggja mánaða fresti enda hafi valin lán umsækjenda færri en fjóra gjalddaga á ári.</sen>
        <sen>Vörsluaðilar skulu ráðstafa greiðslum til lánveitenda á þeim tíma þegar greiðslur geta farið inn á höfuðstól valinna lána í skilum skv. 1. málsl. 9. mgr.</sen>
        <sen>Upplýsingar um greiðslur skulu sendar rafrænt til ríkisskattstjóra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Lánveitendur skulu ráðstafa greiðslum frá vörsluaðilum skv. 8. mgr. inn á höfuðstól valinna lána.</sen>
        <sen>Séu lán í vanskilum fer um greiðsluna eftir hefðbundinni greiðsluröð samkvæmt lánaskilmálum.</sen>
        <sen>Hafi umsækjandi notið greiðslujöfnunar á grundvelli laga nr. 63/1985, sbr. lög nr. 107/2009, skal fyrst greiða inn á skuld á jöfnunarreikningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>Skuldheimtumönnum er óheimilt að krefjast þess að skuldarar ráðstafi iðgjaldagreiðslum samkvæmt ákvæði þessu, sbr. 2. mgr. 8. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="11">
        <sen>Ráðherra er heimilt með reglugerð að kveða nánar á um framkvæmd ákvæðisins, m.a. um umsóknarferil, greiðslur, eftirlit og kostnað.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.060.html" law-art="1" law-nr="60" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2019, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XVI</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="30. júní 2021">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.055.html" law-art="1" law-nr="55" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 55/2015, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XVI</art>
            <subart>8</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/991-2014&quot;&gt;Rg. 991/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XVI</art>
            <subart>11</subart>
            <sen after-mark=" að kveða nánar á um framkvæmd ákvæðisins, m.a. um umsóknarferil, greiðslur, eftirlit og kostnað.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Ráðherra er heimilt með reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.040.html" law-art="1" law-nr="40" law-year="2014" nr="4">
          <footnote-sen>L. 40/2014, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XVI</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XVI</art>
              <subart>11</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="XVII" number-type="roman" roman-nr="17">
      <nr-title>XVII.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 11. og 12. gr. er rétthafa séreignarsparnaðar heimilt að taka út viðbótariðgjald sem greitt hefur verið á tímabilinu 1. júlí 2014 til 30. júní 2021 og nýta til öflunar íbúðarhúsnæðis til eigin nota, þó eigi síðar en 30. júní 2021.</sen>
        <sen>Skilyrði er að rétthafi sé ekki eigandi að íbúðarhúsnæði á því tímabili þegar heimildin er nýtt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimild einstaklings skv. 1. mgr. takmarkast við allt að 4% framlag rétthafa eða 333 þús. kr. og allt að 2% framlag launagreiðanda eða 167 þús. kr. af iðgjaldsstofni, eða að hámarki samanlagt 500 þús. kr. á almanaksári og 1,5 millj. kr. samtals.</sen>
        <sen>Hjá hjónum og einstaklingum, sem uppfylla skilyrði til samsköttunar skv. 3. mgr. 62. gr. laga nr. 90/2003, takmarkast heimildin við allt að 4% framlag rétthafa eða 500 þús. kr. og allt að 2% framlag launagreiðanda eða 250 þús. kr. af iðgjaldsstofni, að hámarki samanlagt 750 þús. kr. á almanaksári og 2.250.000 kr. samtals.</sen>
        <sen>Útgreiðsla getur þó aldrei numið hærri fjárhæð en sem nemur inneign rétthafa vegna greiddra iðgjalda á tímabilinu 1. júlí 2014 til 30. júní 2021.</sen>
        <sen>Skilyrði er að iðgjöld séu greidd reglulega og að framlag rétthafa sé aldrei lægra en framlag launagreiðanda skv. 1. málsl.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Umsókn um nýtingu séreignarsparnaðar til öflunar íbúðarhúsnæðis til eigin nota skal beint rafrænt til ríkisskattstjóra á því formi sem hann ákveður.</sen>
        <sen>Umsækjandi skal í umsókn framvísa gögnum sem sýna fram á að skilyrði 1. mgr. séu uppfyllt.</sen>
        <sen>Þinglýstur kaupsamningur, afsal eða skráning íbúðarhúsnæðis í Þjóðskrá, ásamt staðfestingu frá Þjóðskrá um að rétthafi sé ekki skráður eigandi að öðru íbúðarhúsnæði eru meðal þeirra gagna sem fullnægjandi geta talist skv. 2. málsl.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ríkisskattstjóri miðlar upplýsingum úr umsókn til viðeigandi vörsluaðila sem staðfestir greiðslusögu iðgjalda og greiðir iðgjöldin út.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Skuldheimtumönnum er óheimilt að krefjast þess að skuldarar ráðstafi séreignarsparnaði samkvæmt ákvæði þessu, sbr. 2. mgr. 8. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ríkisskattstjóri hefur eftirlit með útgreiðslum iðgjalda samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ráðherra er heimilt með reglugerð að kveða nánar á um framkvæmd ákvæðisins, m.a. um umsóknarferil, útborgun, eftirlit og kostnað.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.060.html" law-art="2" law-nr="60" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2019, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XVII</art>
            <subart>1</subart>
            <sen repeat="true" words="30. júní 2021">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XVII</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="30. júní 2021">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/991-2014&quot;&gt;Rg. 991/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>t</chapter>
            <art>XVII</art>
            <subart>7</subart>
            <sen after-mark=" að kveða nánar á um framkvæmd ákvæðisins, m.a. um umsóknarferil, útborgun, eftirlit og kostnað.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Ráðherra er heimilt með reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.040.html" law-art="1" law-nr="40" law-year="2014" nr="3">
          <footnote-sen>L. 40/2014, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XVII</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XVII</art>
              <subart>7</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="XVIII" number-type="roman" roman-nr="18">
      <nr-title>XVIII.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 39. gr. skal iðgjald launagreiðenda til lífeyrissjóða á opinberum vinnumarkaði vera 11,5% vegna Lífeyrissjóðs starfsmanna ríkisins og 12% vegna A-deildar Brúar lífeyrissjóðs fram til 1. júní 2017 og 11,5% frá 1. júní 2017 þar til um annað hefur verið samið í kjarasamningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórn Brúar lífeyrissjóðs skal fyrir 1. júní 2017 aðlaga samþykktir A-deildar sjóðsins með sama hætti og kveðið er á um í ákvæði til bráðabirgða VIII í lögum um Lífeyrissjóð starfsmanna ríkisins eftir því sem við getur átt, þar á meðal hvað lífeyristökualdur, aldurstengda réttindaávinnslu, lífeyrisaukasjóði og varúðarsjóði varðar, sbr. ákvæði til bráðabirgða IX–XIV í lögum um Lífeyrissjóð starfsmanna ríkisins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.127.html" law-art="9" law-nr="127" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 127/2016, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XVIII</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XVIII</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="XIX" number-type="roman" roman-nr="19">
      <nr-title>XIX.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Eigi lífeyrissjóður eða vörsluaðili séreignarsparnaðar eignir umfram þau takmörk sem sett eru í 36. gr. b, 36. gr. c og 36. gr. d er honum heimilt að eiga þær áfram en hann skal leitast við að uppfylla ákvæði laganna eins fljótt og auðið er og eigi síðar en 31. desember 2020.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur þó heimilað lengri frest enda sé það augljóslega í þágu sjóðfélaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.113.html" law-art="12" law-nr="113" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 113/2016, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XIX</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>XIX</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
