<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="45" parliament="149c" year="1997">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um vörumerki</name>
  <num-and-date>
    <date>1997-05-22</date>
    <num>45</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=121&amp;amp;mnr=233&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/121/s/0338.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júní 1997. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.067.html&quot;&gt; L. 67/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 24. júní 1998). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.082.html&quot;&gt; L. 82/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 1998). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2000.013.html&quot;&gt; L. 13/2000 &lt;/a&gt; (tóku gildi 28. apríl 2000). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2004.054.html&quot;&gt; L. 54/2004 &lt;/a&gt; (tóku gildi 14. júní 2004). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.117.html&quot;&gt; L. 117/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. des. 2009; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XVII. viðauki tilskipun 89/104/EBE). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.044.html&quot;&gt; L. 44/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júní 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.130.html&quot;&gt; L. 130/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.032.html&quot;&gt; L. 32/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Einstaklingar og lögaðilar geta öðlast einkarétt á vörumerki samkvæmt ákvæðum laga þessara.</sen>
        <sen>Vörumerki eru sérstök auðkenni fyrir vöru eða þjónustu til að nota í atvinnustarfsemi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Vörumerki geta verið hvers konar sýnileg tákn sem eru til þess fallin að greina vörur eða þjónustu eins aðila frá vörum og þjónustu annarra, svo sem:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>orð eða orðasambönd, þar á meðal vígorð, mannanöfn, nöfn á fyrirtækjum eða fasteignum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>bókstafir og tölustafir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>myndir og teikningar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>útlit, búnaður eða umbúðir vöru.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ekki er unnt að öðlast vörumerkjarétt á tákni sem sýnir eingöngu lögun sem leiðir af eiginleikum vöru, lögun sem er nauðsynleg vegna tæknilegs hlutverks vöru eða sem miðar annars að öðru en því að auðkenna hana.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Vörumerkjaréttur getur stofnast með:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>skráningu vörumerkis fyrir vöru eða þjónustu í samræmi við ákvæði laga þessara, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>notkun vörumerkis sem er og hefur verið notað hér á landi fyrir vöru eða þjónustu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vörumerki, sem ekki telst uppfylla skilyrði laga þessara um skráningu, getur ekki skapað vörumerkjarétt með notkun.</sen>
        <sen>Þó getur vörumerki, sem ekki telst uppfylla skilyrði laganna um sérkenni við upphaf notkunar, skapað vörumerkjarétt ef merkið öðlast sérkenni við notkun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í vörumerkjarétti felst að aðrir en eigandi vörumerkis mega ekki heimildarlaust nota í atvinnustarfsemi tákn sem eru eins eða lík vörumerki hans ef:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>notkunin tekur til eins eða svipaðrar vöru eða þjónustu og vörumerkjarétturinn nær til og</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>hætt er við ruglingi, þar með talið að tengsl séu með merkjunum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr., um eins eða svipaða vöru eða þjónustu, getur eigandi vörumerkis einnig bannað notkun þess fyrir annars konar vöru eða þjónustu ef vörumerkið er vel þekkt hér á landi og notkunin hefur í för með sér misnotkun eða rýrir aðgreiningareiginleika eða orðspor hins þekkta merkis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Án samþykkis eiganda vörumerkis er óheimilt að vísa til merkisins þegar seldir eru varahlutir eða annað fylgifé vöru, enda sé það gert á þann hátt að ætla megi að fylgifé sé frá eiganda komið eða hann hafi gefið samþykki sitt til notkunar merkisins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Með notkun vörumerkis í atvinnustarfsemi er m.a. átt við að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>merki er sett á vöru eða umbúðir hennar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>vara eða þjónusta auðkennd með merki er boðin til sölu, markaðssett eða markaðssetning undirbúin,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>vara eða þjónusta auðkennd með merki er flutt inn eða út,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>merki er notað í auglýsingum, bréfhausum eða á annan sambærilegan hátt.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Að því tilskildu að notkun sé í samræmi við góða viðskiptahætti getur eigandi vörumerkis ekki bannað öðrum að nota í atvinnustarfsemi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>nafn sitt, nafn fasteignar eða heiti á atvinnustarfsemi sinni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>lýsingar á tegund vöru eða þjónustu, ástandi, magni, notkun, verði, uppruna, hvenær vara er framleidd eða þjónusta boðin fram eða á öðrum eiginleikum vöru eða þjónustu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hafi eigandi vörumerkis markaðssett vöru eða þjónustu sem nýtur vörumerkjaréttar eða heimilað slíkt innan Evrópska efnahagssvæðisins getur hann ekki síðar hindrað notkun, sölu, leigu, innflutning, útflutning eða annars konar dreifingu vörunnar eða þjónustunnar á því svæði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.117.html" law-art="1" law-nr="117" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 117/2009, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar tveir eða fleiri, hver um sig, krefjast vörumerkjaréttar á auðkennum er villast má á gengur eldri réttur fyrir yngri ef annað leiðir ekki af síðargreindum ákvæðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vernd skráðs vörumerkis hefst á umsóknardegi eða upphafsdegi forgangsréttar, sbr. 17. og 18. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Yngri réttur á skráðu vörumerki getur notið verndar jafnhliða rétti á eldra merki þótt merkin séu svo lík að villast megi á þeim ef umsókn um skráningu hefur verið afhent í góðri trú og eigandi eldra vörumerkisins hefur þrátt fyrir vitneskju um yngra merkið látið notkun á því afskiptalausa hér á landi í fimm ár samfellt frá skráningardegi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Yngri réttur á vörumerki getur einnig notið verndar jafnhliða rétti á eldra merki þótt villast megi á merkjunum ef eigandi eldra merkis hefur ekki innan hæfilegs tíma gert nauðsynlegar ráðstafanir til þess að koma í veg fyrir notkun yngra merkisins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í tilvikum þeim, er um ræðir í 8.–9. gr., geta dómstólar, ef það telst sanngjarnt, ákveðið að annað merkjanna eða bæði megi eingöngu nota á sérstakan hátt, t.d. þannig að þau séu af ákveðinni gerð, staðarnafni bætt við eða þau með öðrum hætti skýrt aðgreind.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Samkvæmt beiðni eiganda skráðs vörumerkis ber höfundum og útgefendum orðabóka, handbóka, kennslubóka og þess háttar sérfræðirita að gæta þess að merki sé ekki birt nema þess sé jafnframt getið að um skráð vörumerki sé að ræða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þeim sem vanrækir skyldur sínar skv. 1. mgr. ber að kosta leiðréttingu sem birt skal á þann hátt er sanngjarnt þykir.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Skráning vörumerkja.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsókn um skráningu vörumerkis skal skila skriflega til Hugverkastofunnar sem annast skráningu vörumerkja og heldur vörumerkjaskrá.</sen>
        <sen>Í umsókn skal tilgreina hvert merkið er, með mynd ef við á, og fyrir hvaða vöru eða þjónustu merkið óskast skráð.</sen>
        <sen>Einnig skal greina frá nafni eða heiti umsækjanda og skal umsókn fylgja tilskilið gjald.</sen>
        <sen>Umsókn skal enn fremur vera í samræmi við ákvæði reglugerðar, sbr. 65. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Það er skilyrði skráningar vörumerkis að merkið sé til þess fallið að greina vörur og þjónustu merkiseiganda frá vörum og þjónustu annarra.</sen>
        <sen>Merki, sem eingöngu eða aðeins með smávægilegum breytingum eða viðbótum gefa til kynna m.a. tegund vörunnar eða þjónustunnar, ástand, magn, notkun, verð, uppruna eða hvenær varan er framleidd eða þjónustan látin í té, skal ekki telja nægjanlegt sérkenni.</sen>
        <sen>Sama á við um tákn eða orðasambönd sem teljast algeng í viðskiptum eða notuð eru í daglegu máli.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar kveða skal á um hvort merki hafi nægjanlegt sérkenni skal líta til allra aðstæðna og þó einkum til þess hversu lengi og að hve miklu leyti merkið hefur verið í notkun.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="1" law-nr="44" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen repeat="true" words="og þjónustu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða þjónustunnar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða þjónustan látin í té">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Vörumerki má ekki skrá:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>ef heimildarlaust eru í merkinu ríkistákn, opinber alþjóðamerki, merki íslenskra bæjar- eða sveitarfélaga, opinber skoðunar- og gæðamerki, sérstök heiti greindra einkenna eða annað sem til þess er fallið að villst verði á því og framangreindum merkjum og táknum; bannið nær því aðeins til opinberra skoðunar- og gæðamerkja að óskað sé skráningar merkis fyrir sömu eða svipaðar vörur og þær sem framangreind merki og tákn eru notuð fyrir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>ef merkið er til þess fallið að villa um fyrir mönnum, t.d. um tegund vöru, ástand eða uppruna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>ef merkið er andstætt lögum eða allsherjarreglu eða til þess fallið að valda hneyksli,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>ef í merkinu felst eitthvað það sem gefur tilefni til að ætla að átt sé við heiti á virkri atvinnustarfsemi, nafn annars manns eða mynd, enda sé þá ekki átt við löngu látna menn, eða í merkinu felst sérkennilegt nafn á fasteign eða mynd af henni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>ef í merkinu felst eitthvað er skilja má sem sérkennilegan titil á vernduðu bókmenntalegu eða listrænu verki eða ef gengið er á höfundarrétt annars manns á slíku verki eða annan hugverkarétt,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>ef villast má á merkinu og vörumerki sem skráð hefur verið hér á landi eða hefur verið notað hér þegar umsókn um skráningu er lögð inn og er enn notað hér,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>ef merkið er til þess fallið að villst verði á því og vörumerki sem telst alþekkt hér á landi á þeim tíma sem umsókn um skráningu er lögð inn,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>ef villast má á merkinu og merki sem skráð hefur verið alþjóðlegri vörumerkjaskráningu, að því tilskildu að sú skráning hafi öðlast gildi hér á landi áður en umsókn var lögð inn, sbr. 59. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>ef villast má á merkinu og merki sem verið hefur í notkun í öðru landi, á þeim tíma er umsókn var lögð inn eða frá forgangsréttardegi, og er enn notað þar fyrir sömu eða líkar vörur/þjónustu og yngra merkið óskast skráð fyrir og umsækjandi vissi eða hefði mátt vita um erlenda merkið,</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>ef til er fyrir afurðarheiti sem er verndað samkvæmt lögum um vernd afurðarheita sem vísa til uppruna, landsvæðis eða hefðbundinnar sérstöðu, fyrir sömu eða svipaðar vörur og umsókn um skráningu merkis tekur til og umsókn um vernd afurðarheitis var lögð inn á undan umsókn um skráningu vörumerkis.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 4.–9. tölul. má skrá merki ef samþykki eiganda vörumerkis eða annarra rétthafa liggur fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Óheimilt er að skrá vörumerki fyrir vín og sterka drykki sem fela í sér landfræðileg heiti á vínum og sterkum drykkjum nema varan sé upprunnin frá viðkomandi stað.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="2" law-nr="44" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>7</numart>
            <sen words="alþekkt">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>14</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>9</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>14</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>9</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="4.–9. tölul.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.130.html#G42" law-art="42" law-nr="130" law-year="2014" nr="2">
          <footnote-sen>L. 130/2014, 42. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>14</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>10</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>14</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>10</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Vörumerkjaréttur sá, er menn öðlast við skráningu, nær ekki til þeirra hluta merkis sem ekki er heimilt að skrá eina sér.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef sérstök ástæða er til að ætla að skráning merkis geti valdið vafa um það hve víðtækur vörumerkjaréttur er má við skráninguna undanskilja berum orðum vernd á einstökum hlutum þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Komi síðar í ljós að þá hluta merkis, sem undanskildir hafa verið vernd, megi að réttu lagi skrá má skrá slíka hluta merkis, eða merkið sjálft, án þeirra takmarkana er um getur í 2. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Vörumerki skal skrá í ákveðinn flokk eða flokka vöru og þjónustu.</sen>
        <sen>Óheimilt er að skrá merki fyrir heilan flokk eða flokka án tilgreiningar á þeirri vöru eða þjónustu sem merki óskast skráð fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Greiningu í vöru- og þjónustuflokka ákveður ráðherra og auglýsir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Augl. 311/2016.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Greiningu í vöru- og þjónustuflokka ákveður ráðherra og auglýsir.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef umsókn um skráningu vörumerkis er lögð inn hér á landi innan sex mánaða frá því að fyrst var sótt um skráningu merkisins í ríki sem er aðili að Parísarsamþykktinni um vernd eignarréttinda á sviði iðnaðar eða að samningnum um stofnun Alþjóðaviðskiptastofnunar (WTO) nýtur umsóknin forgangsréttar frá fyrsta umsóknardegi ef beiðni þess efnis er lögð fram.</sen>
        <sen>Í forgangsrétti felst að umsókn, að því er snertir síðar tilkomin atvik, svo sem umsókn annarra um skráningu eða notkun á merkinu, telst fram komin samtímis umsókn merkisins í erlendu ríki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef um gagnkvæma réttarvernd er að ræða getur ráðherra ákveðið með reglugerð að ákvæði 1. mgr. eigi einnig við um umsóknir sem lagðar hafa verið inn í ríkjum sem ekki eru aðilar að Parísarsamþykktinni eða samningnum um stofnun Alþjóðaviðskiptastofnunar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef sótt er um skráningu vörumerkis innan sex mánaða frá því að merkið var notað í fyrsta sinn fyrir vöru eða þjónustu sem sýnd hefur verið á opinberri sýningu eða alþjóðlegri sýningu hér á landi skal sú umsókn, að því er snertir síðar tilkomin atvik, svo sem umsókn annarra um skráningu eða notkun annarra á merkinu, talin fram komin samtímis birtingu merkisins á sýningunni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef umsókn um skráningu vörumerkis er ekki í samræmi við ákvæði laga eða Hugverkastofan telur að aðrar tálmanir leiði til þess að synja beri um skráningu skal umsækjanda send rökstudd synjun og honum veittur kostur á að tjá sig eða lagfæra umsóknina innan tilskilins frests.</sen>
        <sen>Að loknum þeim fresti tekur Hugverkastofan að nýju afstöðu til umsóknarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Komi ekki fram athugasemdir frá umsækjanda né lagfæring á umsókninni innan tilskilins frests skv. 1. mgr. skal umsókn felld úr gildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Að beiðni umsækjanda skal umsókn tekin fyrir á ný ef hann innan tveggja mánaða frá því að tilskilinn frestur skv. 1. mgr. rann út tjáir sig um málið eða lagfærir umsóknina enda greiði hann endurupptökugjald.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="3" law-nr="44" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="honum veittur kostur á að tjá sig eða lagfæra umsóknina innan tilskilins frests">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>19</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>19</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Staðhæfi einhver við Hugverkastofuna að hann sé eigandi að skráðu vörumerki eða vörumerki sem sótt hefur verið um skráningu á getur stofnunin beint þeim tilmælum til hlutaðeigandi að hann höfði mál innan tilskilins frests því til staðfestingar.</sen>
        <sen>Í tilmælunum skal þess getið að verði mál ekki höfðað geti Hugverkastofan litið fram hjá staðhæfingu hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé höfðað mál til staðfestingar rétti til vörumerkis er heimilt að fresta meðferð hjá Hugverkastofunni.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofuna">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofunni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar umsókn um skráningu vörumerkis telst fullnægja gerðum kröfum til skráningar skal merkið skráð og birt.</sen>
        <sen>Við birtingu merkisins skulu koma fram helstu upplýsingar um skráninguna og birt mynd af merkinu ef við á.</sen>
        <sen>Vörumerki skulu birt í ELS-tíðindum sem Hugverkastofan gefur út.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að gefa ELS-tíðindi út og dreifa þeim á rafrænan hátt, þar á meðal á netinu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.054.html" law-art="2" law-nr="54" law-year="2004" nr="2">
          <footnote-sen>L. 54/2004, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að andmæla skráningu vörumerkis eftir birtingu.</sen>
        <sen>Andmælum ber að skila skriflega til Hugverkastofunnar innan tveggja mánaða frá birtingardegi og skulu þau rökstudd og þeim fylgja tilskilið gjald.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef andmæli koma fram gegn skráningu vörumerkis athugar Hugverkastofan skráninguna að nýju í samræmi við ákvæði 19. gr.</sen>
        <sen>Eiganda skráningar skal tilkynnt um andmælin og gefinn kostur á að tjá sig um þau.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Taki Hugverkastofan andmæli ekki til greina skal formlegur úrskurður þess efnis kynntur andmælanda og eiganda skráningar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Taki Hugverkastofan andmæli til greina skal formlegur úrskurður um ógildingu skráningar merkis, að hluta til eða öllu leyti, kynntur andmælanda og eiganda skráningar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Niðurstaða úrskurðar skv. 3. og 4. mgr. skal birt í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="4" law-nr="44" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og þeim fylgja tilskilið gjald">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef umsókn um skráningu vörumerkis sem byggist á forgangsrétti skv. 17. eða 18. gr. er lögð inn eftir að sambærilegt merki hefur verið skráð, og Hugverkastofan telur að umsóknin hefði staðið í vegi fyrir skráningunni, skal tilkynna eiganda hins skráða vörumerkis um þetta og gefa honum kost á að tjá sig um málið.</sen>
        <sen>Verði umsóknin sem byggir á forgangsrétti samþykkt skal ógilda skráninguna að hluta til eða öllu leyti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. á einnig við þegar Hugverkastofan fær tilkynningu þar sem farið er fram á að alþjóðleg skráning gildi hér á landi og ljóst er að sú skráning hefði staðið í vegi fyrir skráningu merkis sem sótt var um eftir að hin alþjóðlega skráning öðlaðist gildi hér, sbr. 59. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Samkvæmt beiðni eiganda vörumerkis og gegn greiðslu tilskilins gjalds má gera minni háttar breytingar á skráðu vörumerki, enda valdi þær því ekki að heildaráhrif merkisins raskist.</sen>
        <sen>Breytinga á skráðu vörumerki skal getið í vörumerkjaskrá og skulu þær birtar í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24a">
      <nr-title>24. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hugverkastofan getur að beiðni eiganda og gegn greiðslu tilskilins gjalds hlutað umsókn sem inniheldur fleiri en einn vöru- eða þjónustuflokk sundur í tvær eða fleiri umsóknir.</sen>
        <sen>Í beiðni skal tilgreint til hvaða vöru- eða þjónustuflokks hver umsókn skuli taka eftir hlutunina.</sen>
        <sen>Þegar beiðni um hlutun hefur verið meðhöndluð fær sú umsókn sem verður til nýtt sjálfstætt umsóknarnúmer en sama umsóknar- og forgangsréttardag og grunnskráningin.</sen>
        <sen>Ákvörðun um hlutun skal birt í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hugverkastofan getur að beiðni eiganda og gegn greiðslu tilskilins gjalds hlutað skráningu sem inniheldur fleiri en einn vöru- eða þjónustuflokk sundur í tvær eða fleiri skráningar.</sen>
        <sen>Í beiðni skal tilgreint til hvaða vöru eða þjónustuflokks hver skráning skuli taka eftir hlutunina.</sen>
        <sen>Þegar beiðni um hlutun hefur verið meðhöndluð fær sú skráning sem verður til nýtt sjálfstætt skráningarnúmer en sama umsóknar-, forgangsréttar- og skráningardag og grunnskráningin.</sen>
        <sen>Ákvörðun um hlutun skal birt í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>24a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>24a</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="5" law-nr="44" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>24a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>24a</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef eigandi að skráðu vörumerki hefur ekki innan fimm ára frá skráningardegi notað vörumerkið hér á landi fyrir þær vörur eða þjónustu sem það er skráð fyrir eða hafi slík notkun ekki átt sér stað í fimm ár samfellt má ógilda skráninguna með dómi eða ákvörðun Hugverkastofunnar, sbr. 28. gr. og 30. gr. a, nema gildar ástæður séu fyrir því að notkun á vörumerkinu hefur ekki átt sér stað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef vörumerki er notað í annarri útfærslu en greinir í vörumerkjaskrá, þó þannig að um sé að ræða óveruleg frávik sem ekki raska aðgreiningarhæfi þess eða ef merkið hefur verið sett á vörur hér á landi sem eingöngu eru ætlaðar til útflutnings eða á umbúðir þeirra, skal leggja slíkt að jöfnu við notkun skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef vörumerki er notað af öðrum en eiganda, en með samþykki hans, skal leggja þá notkun að jöfnu við notkun eiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skráning verður þó ekki afmáð ef notkun á merki hefur hafist eftir lok fimm ára tímabilsins en áður en krafa um ógildingu kemur fram.</sen>
        <sen>Ef krafa um ógildingu er ekki lögð fram fyrr en þrír mánuðir hið skemmsta eru liðnir frá lokum fimm ára tímabilsins en eigandi merkis hefur hafið eða tekið aftur upp notkun þess á síðustu þremur mánuðum áður en krafa um ógildingu kom fram skal slík notkun ekki hafa áhrif á kröfu um ógildingu, enda hafi eiganda merkis verið kunnugt um að krafan mundi koma fram er hann hóf undirbúning að notkun þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Hafi notkunarskyldu verið fullnægt fyrir hluta af þeim vörum eða þjónustu er vörumerkið var skráð fyrir skal ógildingin ekki taka til þess hluta skráningarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="6" law-nr="44" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="með dómi eða ákvörðun Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Vernd skráðs vörumerkis hefst á þeim degi sem umsókn skv. 12. gr. er lögð inn og gildir í tíu ár frá og með skráningardegi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Samkvæmt umsókn eiganda merkis verður skráning endurnýjuð til tíu ára hverju sinni, talið frá lokum hvers skráningartímabils.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsókn um endurnýjun á skráningu vörumerkis er heimilt að leggja inn hjá Hugverkastofunni sex mánuðum áður en skráningartímabili lýkur en ekki síðar en sex mánuðum eftir lok tímabilsins.</sen>
        <sen>Umsókn skal fylgja tilskilið gjald.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Telji Hugverkastofan umsókn fullnægjandi skal endurnýjun færð í vörumerkjaskrá og birt í ELS-tíðindum.</sen>
        <sen>Ef umsókn telst ekki fullnægjandi ber að senda umsækjanda tilkynningu um það og veita honum ákveðinn frest til þess að lagfæra umsóknina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hafi umsókn um endurnýjun ekki verið lögð inn innan þess frests sem um getur í 1. mgr. fellur skráning merkisins úr gildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Að beiðni eiganda vörumerkjaskráningar skal umsókn um endurnýjun tekin fyrir ef hann innan tveggja mánaða frá því að frestur skv. 1. mgr. rann út leggur inn umsókn um endurnýjun og greiðir tilskilið endurupptökugjald.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunni">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="7" law-nr="44" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Afnám skráningar.</name>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi vörumerki verið skráð andstætt ákvæðum laga þessara er unnt að fella skráninguna úr gildi með dómi eða ákvörðun Hugverkastofunnar, sbr. þó ákvæði 8.–10. gr.</sen>
        <sen>Ef ógildingarástæðan er skortur á sérkenni merkis eða önnur tilvik sem getið er um í 13. gr. skal við matið einnig taka tillit til notkunar sem átt hefur sér stað eftir skráningu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skráningu er enn fremur unnt að fella úr gildi með dómi eða ákvörðun Hugverkastofunnar ef vörumerki:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>er ekki notað í samræmi við ákvæði 25. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>hefur vegna athafna eða athafnaleysis eiganda þess öðlast almenna merkingu fyrir vöru eða þjónustu á því sviði sem skráning tekur til,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>er notað með þeim hætti að villt getur um fyrir mönnum, m.a. að því er varðar tegund, ástand eða uppruna vöru eða þjónustu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sé ógildingar krafist á grundvelli ruglingshættu við eldra merki er aðeins hægt að verða við þeirri kröfu að sá sem krefst ógildingar sýni fram á að notkun hins eldra merkis hafi verið í samræmi við 25. gr.</sen>
        <sen>Ef aðeins er sýnt fram á notkun fyrir hluta þeirrar vöru eða þjónustu gildir ákvæði 5. mgr. 25. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="8" law-nr="44" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða ákvörðun Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="eða ákvörðun Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>28</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>28</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hverjum þeim sem hefur lögmætra hagsmuna að gæta er rétt að höfða mál gegn eiganda merkis í því skyni að skráning þess verði felld úr gildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hugverkastofan er réttur sóknaraðili í málum samkvæmt ákvæðum 13. gr., 1.–3. tölul. 1. mgr. 14. gr., 25. gr. og 2. mgr. 28. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver sem lögmætra hagsmuna hefur að gæta getur krafist þess að Hugverkastofan afmái skráningu vörumerkis ef sýnt er fram á að starfsemi eiganda þess hafi lagst af.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en Hugverkastofan afmáir skráningu eftir kröfu skv. 1. mgr. ber að senda eiganda vörumerkis tilkynningu og gefa honum kost á að tjá sig innan þriggja mánaða.</sen>
        <sen>Slíka tilkynningu ber að senda með sannanlegum hætti.</sen>
        <sen>Ef ekki er vitað um heimilisfang eiganda vörumerkis ber að auglýsa tilkynninguna í Lögbirtingablaðinu.</sen>
        <sen>Gefi eigandi sig ekki fram við Hugverkastofuna innan fyrrgreinds frests ber að afmá merkið úr skránni.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofuna">4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30a">
      <nr-title>30. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Eftir að merki hefur verið skráð og andmæla- og/eða áfrýjunarfrestir eru liðnir getur hver sá sem hefur lögmætra hagsmuna að gæta krafist þess að Hugverkastofan felli úr gildi skráningu ef skilyrði 28. gr. eru uppfyllt.</sen>
        <sen>Krafan skal vera skrifleg og henni skal fylgja rökstuðningur og tilskilið gjald.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilkynna skal eiganda skráningarinnar um kröfuna og hefur hann rétt til að tjá sig um málið innan tilskilins frests áður en Hugverkastofan tekur ákvörðun í málinu.</sen>
        <sen>Taki Hugverkastofan ákvörðun um ógildingu skráningar í heild eða að hluta skal birta tilkynningu þar að lútandi í ELS-tíðindum.</sen>
        <sen>Ekki er unnt að gera kröfu skv. 1. mgr. um ógildingu ef mál vegna sömu skráningar er til meðferðar fyrir dómstólum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef dómsmál er höfðað vegna skráningar á sama grundvelli og fram kemur í kröfu skv. 1. mgr. og áður en Hugverkastofan hefur tekið endanlega ákvörðun skal Hugverkastofan fresta meðhöndlun málsins þar til niðurstaða dómstóls liggur fyrir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>30a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>30a</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>30a</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>30a</art>
            <subart>3</subart>
            <sen repeat="true" words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="9" law-nr="44" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>30a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>30a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Verði Hugverkastofunni á augljós mistök við skráningu vörumerkis, endurnýjun eða færslu í vörumerkjaskrá er stofnuninni heimilt að lagfæra mistökin.</sen>
        <sen>Leiðréttingu skal birta í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eigandi umsóknar eða skráningar vörumerkis getur lagt fram beiðni um að augljósar villur sem fram koma í umsókn eða skráningu verði leiðréttar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="10" law-nr="44" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" .$" before-mark="^Verði (\[? ?)?Hugverkastofunni(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?á augljós mistök við skráningu vörumerkis, endurnýjun eða færslu í vörumerkjaskrá er stofnuninni heimilt að lagfæra mistökin ">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Vörumerki verða afmáð úr vörumerkjaskrá:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>ef skráning er ekki endurnýjuð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>ef eigandi merkis óskar þess,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>ef skráning er lýst ógild í kjölfar andmæla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>ef skráning er lýst ógild skv. 23. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>samkvæmt dómi um ógildingu vörumerkis,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>samkvæmt ákvörðun Hugverkastofunnar ef starfsemi eiganda vörumerkis hefur sannanlega verið hætt, sbr. 30. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>samkvæmt ákvörðun Hugverkastofunnar ef augljós mistök hafa átt sér stað við skráningu, endurnýjun eða breytingu, sbr. 31. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>ef umboðsmaður hefur ekki verið tilnefndur, sbr. 35. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>samkvæmt kröfu þess ráðuneytis er fer með málefni þjóðfána Íslands, ef skrásett hefur verið af misgáningi vörumerki þar sem notaður er þjóðfáninn án heimildar þess,</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>samkvæmt ákvörðun Hugverkastofunnar ef skráning uppfyllir ekki skilyrði 28. gr., sbr. 30. gr. a.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vörumerki, sem eru afmáð, sbr. 1. mgr., skal birta í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>6</numart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>7</numart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>10</numart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="236" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 236. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>9</numart>
            <sen words="þess ráðuneytis er fer með málefni þjóðfána Íslands">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.067.html" law-art="14" law-nr="67" law-year="1998" nr="3">
          <footnote-sen>L. 67/1998, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>32</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>9</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>32</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>9</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="11" law-nr="44" law-year="2012" nr="4">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>32</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>10</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>32</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>10</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Sérreglur um skráningu erlendra vörumerkja.</name>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsækjanda, sem hvorki rekur starfsemi hér á landi né er búsettur í ríki sem er aðili að Parísarsamþykktinni um vernd eignarréttinda á sviði iðnaðar eða að samningnum um stofnun Alþjóðaviðskiptastofnunar (WTO), ber að sanna að hann hafi fengið samsvarandi merki skráð í heimalandi sínu fyrir þær vörur eða þjónustu sem umsókn hans tekur til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef um gagnkvæma réttarvernd er að ræða getur ráðherra ákveðið að ákvæðum 1. mgr. um skyldu til að sanna skráningu í heimalandi skuli ekki beitt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur ákveðið að vörumerki, sem ekki mundi talið skráningarhæft hér á landi en hefur verið skráð í öðru ríki, megi þó skrá hér á sama hátt og í hinu erlenda ríki.</sen>
        <sen>Slík skráning veitir þó í engu rýmri rétt en samsvarandi skráning í hinu erlenda ríki.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Eigandi vörumerkis, sem ekki hefur lögheimili hér á landi, skal hafa umboðsmann búsettan á Evrópska efnahagssvæðinu, í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða í Færeyjum.</sen>
        <sen>Umboðsmaðurinn skal hafa heimild eiganda merkis til þess að taka við stefnu af hans hálfu, svo og öðrum tilkynningum er merkið varða þannig að bindi eigandann.</sen>
        <sen>Nafn umboðsmanns og heimilisfang skal skráð í vörumerkjaskrá.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hafi umboðsmaður ekki verið tilnefndur eða segi hann af sér umboðsmennsku ber eiganda merkis að bæta úr því innan frests sem Hugverkastofan ákveður.</sen>
        <sen>Ef ekki er vitað um heimilisfang eiganda merkis skal birta tilkynningu um frestinn í ELS-tíðindum.</sen>
        <sen>Ef umboðsmaður samkvæmt framangreindu er ekki tilnefndur áður en frestur er úti skal merkið afmáð úr skránni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eigandi vörumerkis, sem hefur ekki lögheimili hér á landi, telst hafa varnarþing í Reykjavík í málum sem rekin eru samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Hugverkastofan skal hafa samskipti við umsækjendur og eigendur vörumerkjaskráninga eða umboðsmenn þeirra á íslensku.</sen>
        <sen>Í undantekningartilvikum getur stofnunin tekið við skjölum á erlendum tungumálum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="12" law-nr="44" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>35</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>35</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.013.html" law-art="1" law-nr="13" law-year="2000" nr="3">
          <footnote-sen>L. 13/2000, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Framsal, leyfi o.fl.</name>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Rétt til vörumerkis má framselja ásamt atvinnustarfsemi þeirri sem það er notað í eða eitt sér.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framselji einhver atvinnustarfsemi sína eignast framsalshafi vörumerki sem henni tilheyra, nema um annað hafi verið samið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver sá sem eignast hefur rétt á skráðu vörumerki skal tilkynna það til Hugverkastofunnar sem skal geta eigendaskiptanna í vörumerkjaskrá.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þar til framsal er tilkynnt telst sá eigandi merkis sem síðast var skráður eigandi þess.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Eigandi að skráðu vörumerki getur veitt öðrum leyfi til að nota merkið í atvinnuskyni (nytjaleyfi).</sen>
        <sen>Nytjaleyfi getur verið almennt eða sérstakt og tekið til allra eða takmarkaðra hluta vöru eða þjónustu sem vörumerki er skráð fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eigandi að skráðu vörumerki getur krafist vörumerkjaréttar fram yfir rétt nytjaleyfishafa brjóti hann ákvæði nytjaleyfissamnings varðandi gildistíma, leyfilega útfærslu merkis, hvar og hvernig má nota það eða ákvæði er varða gæði vöru eða þjónustu er leyfishafi býður fram undir merkinu.</sen>
        <sen>Leyfishafi getur því aðeins framselt rétt sinn að um það hafi verið samið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eigandi vörumerkis eða leyfishafi getur, gegn ákveðnu gjaldi, farið fram á að nytjaleyfi verði fært í vörumerkjaskrá og birt í ELS-tíðindum.</sen>
        <sen>Sami háttur skal á hafður er nytjaleyfi fellur úr gildi.</sen>
        <sen>Hugverkastofan getur hafnað því að færa inn nytjaleyfi ef talið er að notkun leyfishafa á merkinu geti leitt til hættu á ruglingi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>38</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi réttur að skráðu vörumerki verið veðsettur eða aðför gerð í honum skal þess getið í vörumerkjaskrá ef eigandi merkis, veðhafi eða gerðarbeiðandi óskar.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Bann gegn notkun villandi vörumerkja.</name>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef notkun vörumerkis telst villandi eftir að það hefur verið framselt eða leyfi til þess að nota það hefur verið tilkynnt má með dómi banna hlutaðeigandi að nota merkið í þeirri gerð sem það er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sama á við ef vörumerki er annars villandi, eigandi þess notar það á villandi hátt eða einhver annar með hans samþykki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hugverkastofan, svo og hver sá sem hagsmuna hefur að gæta, getur höfðað mál samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>40</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Réttarvernd.</name>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Unnt er að krefjast lögbanns við athöfn sem þegar er hafin eða er sannanlega yfirvofandi og brýtur eða mun brjóta gegn vörumerkjarétti.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Notkun vörumerkis, sem er andstæð ákvæðum laga þessara, má banna með dómi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sá sem af ásetningi brýtur gegn vörumerkjarétti skal sæta sektum.</sen>
        <sen>Eftir atvikum getur refsing verið fangelsi í allt að þrjá mánuði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sektir samkvæmt lögum þessum má gera jafnt lögaðila sem einstaklingi.</sen>
        <sen>Lögaðila má ákvarða sekt án tillits til þess hvort sök verður sönnuð á starfsmann lögaðilans.</sen>
        <sen>Hafi starfsmaður lögaðila framið brot á lögum þessum eða reglum settum samkvæmt þeim má einnig gera lögaðilanum sekt, enda sé brotið drýgt til hagsbóta fyrir lögaðilann eða hann hefur hagnast á brotinu.</sen>
        <sen>Lögaðili ber ábyrgð á greiðslu sektar sem starfsmaður hans er dæmdur til að greiða vegna brota á lögum þessum, enda séu brot tengd starfi hjá lögaðilanum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.082.html" law-art="234" law-nr="82" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/1998, 234. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" fangelsi í allt að þrjá mánuði.$" before-mark="^Eftir atvikum getur refsing verið ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.013.html" law-art="2" law-nr="13" law-year="2000" nr="2">
          <footnote-sen>L. 13/2000, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeim sem af ásetningi eða gáleysi brýtur gegn vörumerkjarétti er skylt að greiða hæfilegt endurgjald fyrir hagnýtingu vörumerkis og skaðabætur fyrir annað tjón sem af broti hans hefur hlotist.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þeim sem hagnast á broti gegn vörumerkjarétti, án þess að um ásetning eða gáleysi sé að ræða, er skylt að greiða hæfilegt endurgjald.</sen>
        <sen>Endurgjaldið má þó aldrei vera hærra en ætla má að nemi hagnaði hans af brotinu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í málum út af brotum gegn vörumerkjarétti getur dómstóll ákveðið að gerðar skuli ráðstafanir til að hindra misnotkun á vörumerki.</sen>
        <sen>Í því skyni getur dómstóll ákveðið að merkið skuli numið brott af þeim vörum sem eru í vörslu hlutaðeigandi eða hann annars ræður yfir.</sen>
        <sen>Ef nauðsyn ber til má ákveða að ónýta skuli vöruna eða afhenda hana þeim er misgert var við gegn bótum eða án þeirra.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Rétt til að höfða mál skv. 43. og 44. gr. hefur sá sem telur hagsmuni sína skerta.</sen>
        <sen>Mál þessi skulu rekin sem almenn einkamál, en kröfur skv. 43. gr. er einnig heimilt að setja fram í sakamáli.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sakamáli">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi leyfi verið veitt til notkunar á vörumerki er leyfissali og leyfishafi, hvor um sig, réttur sóknaraðili í málum um brot gegn vörumerkjaréttinum, enda hafi ekki verið um annað samið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Höfði leyfishafi mál ber honum að tilkynna það leyfissala.</sen>
        <sen>Vanræksla í þessu efni varðar frávísun máls.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Alþjóðleg skráning vörumerkja.</name>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Með alþjóðlegri skráningu vörumerkis er átt við skráningu vörumerkis hjá alþjóðaskrifstofunni er starfar á vegum Alþjóðahugverkastofnunarinnar (WIPO) samkvæmt bókun frá 27. júní 1989 við Madridsamninginn um alþjóðlega skráningu vörumerkja frá 14. apríl 1891.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hugverkastofan veitir viðtöku umsókn um alþjóðlega skráningu vörumerkis hér á landi og annast alþjóðlegar skráningar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>47</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilyrði fyrir viðtöku alþjóðlegrar umsóknar er að umsækjandi sé íslenskur ríkisborgari, einstaklingur búsettur hér á landi eða hann reki hér virka atvinnustarfsemi og hafi þegar lagt inn umsókn um skráningu vörumerkisins hér á landi eða fengið vörumerkið skráð hér.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsókn skal skila skriflega til Hugverkastofunnar á þar til gerðu eyðublaði.</sen>
        <sen>Umsókn skal vera á ensku og í henni skal tilgreina hvert merkið er, með mynd ef við á, og fyrir hvaða vöru eða þjónustu merkið óskast skráð.</sen>
        <sen>Einnig skal greina frá nafni eða heiti á atvinnustarfsemi umsækjanda.</sen>
        <sen>Fyrir móttöku og meðhöndlun umsókna skal greiða tilskilið gjald.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>49</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hugverkastofan kannar hvort upplýsingar í alþjóðlegri umsókn eru í samræmi við upplýsingar í þeirri umsókn eða skráningu vörumerkis hér á landi sem hún byggist á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef ósamræmis gætir skal umsækjanda tilkynnt um það og honum veittur frestur til að koma athugasemdum eða leiðréttingum á framfæri.</sen>
        <sen>Berist engar athugasemdir frá umsækjanda innan tilskilins frests telst umsókn hans afturkölluð en ef ósamræmis gætir enn þrátt fyrir athugasemdir hans er Hugverkastofunni heimilt að neita að framsenda umsóknina til alþjóðaskrifstofunnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar samræmi er með þeim upplýsingum sem um getur í 1. mgr. skal Hugverkastofan senda staðfestingu á því, ásamt alþjóðlegu umsókninni, til alþjóðaskrifstofunnar.</sen>
        <sen>Í staðfestingunni skal geta um umsóknardag og númer þeirrar landsumsóknar, og skráningar ef við á, sem alþjóðlega umsóknin byggist á.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>50</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>50</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofunni">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>50</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Berist Hugverkastofunni tilkynning frá alþjóðaskrifstofunni um að eigandi alþjóðlegrar skráningar vörumerkis, sem ekki uppfyllir skilyrði 48. gr., fari fram á að skráning hans gildi hér á landi ber henni að rannsaka skráningarhæfi merkisins gegn greiðslu tilskilins gjalds.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Telji Hugverkastofan alþjóðlega skráningu vörumerkis óskráningarhæfa hér á landi er eiganda skráningar heimilt að tjá sig um málið og óska eftir því að það verði tekið til skoðunar að nýju.</sen>
        <sen>Eigandi skráningar skal þá tilnefna umboðsmann skv. 35. gr.</sen>
        <sen>Alþjóðaskrifstofunni skal send niðurstaða Hugverkastofunnar, ásamt rökstuðningi, innan 18 mánaða frá dagsetningu tilkynningar alþjóðaskrifstofunnar, sbr. 51. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Telji Hugverkastofan ekkert því til fyrirstöðu að alþjóðleg skráning vörumerkis gildi hér á landi skal hún birt í ELS-tíðindum.</sen>
        <sen>Þar skal getið þeirrar dagsetningar sem alþjóðaskrifstofan hefur ákveðið sem skráningardag alþjóðlegu skráningarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að andmæla gildi alþjóðlegrar skráningar hér á landi eftir birtingu í ELS-tíðindum.</sen>
        <sen>Andmælin skulu rökstudd og berast Hugverkastofunni innan tveggja mánaða frá birtingardegi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eftir að Hugverkastofan hefur móttekið andmæli sendir hún tilkynningu til alþjóðaskrifstofunnar um að skráningin öðlist ekki gildi þegar í stað hér á landi, ásamt rökstuðningi fyrir andmælunum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eiganda alþjóðlegrar skráningar er heimilt að tjá sig um andmælin innan tilskilins frests og skal hann þá tilnefna umboðsmann skv. 35. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Andmælanda og eiganda alþjóðlegrar skráningar skal tilkynnt um úrskurð Hugverkastofunnar þegar hann liggur fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þegar endanleg niðurstaða liggur fyrir tilkynnir Hugverkastofan alþjóðaskrifstofunni um hana.</sen>
        <sen>Ef andmæli eru tekin til greina er skráningin felld úr gildi hér á landi að öllu leyti eða að hluta.</sen>
        <sen>Niðurstöðu þessa skal birta í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunni">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef bæði alþjóðleg og landsbundin skráning er í gildi hér á landi fyrir sama vörumerki, í eigu sama aðila, og skráningarnar ná til sömu vöru, skal alþjóðlega skráningin koma í stað hinnar síðarnefndu og fylgir henni þá sami réttur og áður gilti um landsbundnu skráninguna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Geta skal um breytingu skv. 1. mgr. í vörumerkjaskrá og hún birt í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Falli alþjóðleg skráning að hluta til eða öllu leyti úr gildi fellur hún með sama hætti úr gildi hér á landi.</sen>
        <sen>Tilkynning um slíkt skal færð í vörumerkjaskrá og hún birt í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar fimm ár eru liðin frá skráningardegi alþjóðlegrar skráningar heldur skráningin gildi sínu hér á landi þrátt fyrir að skráning eða umsókn, sem hefur verið grundvöllur alþjóðlegu skráningarinnar, falli úr gildi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef alþjóðleg skráning vörumerkis, sem gildir hér á landi, fellur úr gildi innan fimm ára frá skráningardegi vegna þess að umsókn eða skráning vörumerkis, er alþjóðlega skráningin byggist á, getur ekki lengur verið grundvöllur fyrir slíkri skráningu, og eigandi vörumerkisins óskar síðar eftir að skrá sama merki hér á landi, skal gildistökudagur alþjóðlegu skráningarinnar teljast umsóknardagur þeirrar umsóknar, enda séu eftirtalin skilyrði uppfyllt:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>umsóknin skal í síðasta lagi lögð inn þremur mánuðum eftir að hin alþjóðlega skráning féll úr gildi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>umsóknin tekur ekki til annarrar vöru eða þjónustu en alþjóðlega vörumerkjaskráningin,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>umsóknin uppfyllir að öðru leyti þau skilyrði sem gilda um íslenskar vörumerkjaumsóknir, þar með talið að umsækjandi greiði tilskilin gjöld.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Upplýsingar skv. 1. mgr. skulu færðar í vörumerkjaskrá og birtar í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="58">
      <nr-title>58. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef alþjóðleg skráning vörumerkis, sem gildir hér á landi, fellur úr gildi innan fimm ára frá skráningardegi vegna þess að ríki, sem verið hefur aðili að bókuninni við Madridsamninginn um alþjóðlega skráningu vörumerkja, hefur sagt upp aðild sinni, og eigandi vörumerkisins óskar síðar eftir að skrá sama merki hér á landi, skal gildistökudagur alþjóðlegu skráningarinnar teljast umsóknardagur þeirrar umsóknar, enda séu eftirtalin skilyrði uppfyllt:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>umsóknin berst innan tveggja ára frá því að uppsögnin tók gildi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>umsóknin tekur ekki til annarrar vöru eða þjónustu en alþjóðlega vörumerkjaskráningin,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>umsóknin uppfyllir að öðru leyti þau skilyrði sem gilda um íslenskar vörumerkjaumsóknir, þar með talið að umsækjandi greiði tilskilin gjöld.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Upplýsingar skv. 1. mgr. skulu færðar í vörumerkjaskrá og birtar í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="59">
      <nr-title>59. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Alþjóðleg skráning vörumerkis öðlast gildi og hefur sömu réttaráhrif hér á landi og önnur skráð vörumerki frá skráningardegi hennar, síðari tilnefningardegi eða forgangsréttardegi, að því tilskildu að skráningu hafi ekki verið synjað hér.</sen>
        <sen>Lög þessi gilda um slíkar skráningar eftir því sem við getur átt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="60">
      <nr-title>60. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Upplýsingar sem varða alþjóðlegar vörumerkjaskráningar, svo sem breytingar, endurnýjanir, framsal merkis, brottfall skráningar o.fl., skal birta í ELS-tíðindum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="61">
      <nr-title>61. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvarðanir Hugverkastofunnar, er varða afgreiðslu umsókna um alþjóðlega skráningu vörumerkja, má bera undir áfrýjunarnefnd í samræmi við ákvæði 63. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>61</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="62">
      <nr-title>62. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur nánari reglur um framkvæmd þessa kafla, þar á meðal um birtingu alþjóðlegra vörumerkjaskráninga, andmæli gegn skráningu, endurnýjun og gjöld.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/310-1997&quot;&gt;Rg. 310/1997&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/528-2004&quot;&gt;528/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>62</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um framkvæmd þessa kafla, þar á meðal um birtingu alþjóðlegra vörumerkjaskráninga, andmæli gegn skráningu, endurnýjun og gjöld.$" before-mark="^Ráðherra setur nánari reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="63">
      <nr-title>63. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvörðunum og úrskurðum Hugverkastofunnar samkvæmt lögum þessum geta aðilar máls áfrýjað til áfrýjunarnefndar innan tveggja mánaða frá þeim degi er ákvörðun var tekin.</sen>
        <sen>Innan sama frests skal greiða áfrýjunargjald.</sen>
        <sen>Berist greiðsla ekki innan tilskilins frests skal vísa áfrýjuninni frá.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nefnd þriggja manna, áfrýjunarnefnd, er ráðherra skipar, skal úrskurða í ágreiningsmálum.</sen>
        <sen>Ráðherra skipar formann nefndarinnar til þriggja ára í senn og skal hann vera lögfræðingur með sérþekkingu á hugverkarétti.</sen>
        <sen>Aðra nefndarmenn skipar ráðherra til að úrskurða í einstökum ágreiningsmálum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef aðilar máls óska úrskurðar dómstóla ber þeim að höfða mál innan þriggja mánaða frá þeim degi sem Hugverkastofan eða áfrýjunarnefnd tók ákvörðun sína.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>63</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>63</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="64">
      <nr-title>64. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Öllum er heimilt að kynna sér efni vörumerkjaumsókna og skráninga.</sen>
        <sen>Vörumerkjaumsóknir eru aðgengilegar frá fyrsta virka degi eftir móttöku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hugverkastofunni er óheimilt að veita almenningi aðgang að fylgiskjölum eða gögnum í heild eða að hluta sem geyma viðskiptaleyndarmál og varða almennt ekki skráningu merkis eða einkarétt á merki.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>64</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hugverkastofunni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="13" law-nr="44" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>64</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>64</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="65">
      <nr-title>65. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur nánari reglur um frágang vörumerkjaumsókna og meðferð þeirra eða skráðra vörumerkja hjá Hugverkastofunni, um form vörumerkjaskrárinnar og færslu, útgáfu skráningarskírteina og efni þeirra og meðferð andmæla- eða ógildingarmála, svo og um gjöld fyrir áfrýjanir.</sen>
        <sen>Þá setur ráðherra nánari reglur um áfrýjun og áfrýjunarnefnd.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/310-1997&quot;&gt;Rg. 310/1997&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/528-2004&quot;&gt;528/2004&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/511-2012&quot;&gt;511/2012&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um frágang vörumerkjaumsókna og meðferð þeirra eða skráðra vörumerkja hjá (\[? ?)?Hugverkastofunni(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?um form vörumerkjaskrárinnar og færslu, útgáfu skráningarskírteina og efni þeirra og meðferð andmæla- eða ógildingarmála, svo og um gjöld fyrir áfrýjanir.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra setur nánari reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofunni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/275-2008&quot;&gt;Rg. 275/2008&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um áfrýjun og áfrýjunarnefnd.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Þá setur ráðherra nánari reglur ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="14" law-nr="44" law-year="2012" nr="4">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>65</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>65</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="65a">
      <nr-title>65. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í reglugerð sem ráðherra setur skal kveðið á um gjöld samkvæmt lögum þessum og þóknun fyrir þá þjónustu sem Hugverkastofan veitir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gjöld, þar á meðal umsóknar- og endurnýjunargjöld, skulu standa undir kostnaði við rekstur Hugverkastofunnar vegna vörumerkja og við þjónustu sem veitt er, m.a. fyrir landsbundnar og alþjóðlegar umsóknir um vörumerki, könnun Hugverkastofunnar á form- og efnisskilyrðum umsókna, þjónustu vegna rannsókna vörumerkjaumsókna, útgáfu og framsendingu forgangsréttarskjala, skráningu vörumerkja og endurupptöku, meðferð skv. 22. gr., birtingu í ELS-tíðindum, breytingar á vörumerkjaskrá og útskriftir úr skránni og önnur þjónustuverkefni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Gjaldskrá þjónustugjalda skal m.a. taka mið af launum og launatengdum gjöldum, þjálfun og endurmenntun, aðkeyptri sérfræðiþjónustu, húsnæði, starfsaðstöðu, búnaði og tækjum og alþjóðlegri samvinnu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Gjöld samkvæmt lögum þessum renna til Hugverkastofunnar og innheimtir hún gjöldin.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/818-2016&quot;&gt;Rg. 818/2016&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>65a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" sem ráðherra setur skal kveðið á um gjöld samkvæmt lögum þessum og þóknun fyrir þá þjónustu sem (\[? ?)?Hugverkastofan(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?veitir.$" before-mark="^Í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="6" law-nr="32" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 32/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>65a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>65a</art>
            <subart>2</subart>
            <sen repeat="true" words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>65a</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.044.html" law-art="15" law-nr="44" law-year="2012" nr="3">
          <footnote-sen>L. 44/2012, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>65a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>65a</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="66">
      <nr-title>66. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi raska ekki gildi eldri vörumerkjaskráninga þótt vörumerkin fullnægi ekki skilyrðum laganna til þess að verða skráð sem ný vörumerki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um vörumerki sem skráð eru samkvæmt eldri lögum kemur tilgreining á vöru eða þjónustu, sem um ræðir í 12. gr., ekki til framkvæmda fyrr en skráning er endurnýjuð.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="67">
      <nr-title>67. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. júní 1997.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1997.045.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1997.045.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
