<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="61" parliament="150b" year="1998">
  <name>Lög um dánarvottorð, krufningar o.fl.</name>
  <num-and-date>
    <date>1998-06-12</date>
    <num>61</num>
    <original>1998 nr. 61 12. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=122&amp;amp;mnr=464&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/122/s/0795.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 1999. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.093.html&quot;&gt; L. 93/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. maí 2002). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.028.html&quot;&gt; L. 28/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. maí 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; heilbrigðisráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; heilbrigðisráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <ambiguous-section>Ritun dánarvottorðs.</ambiguous-section>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Læknir skal rita dánarvottorð fyrir hvern mann er deyr hér á landi.</sen>
      <sen>Vottorðið skal ritað á eyðublað sem landlæknir lætur útbúa.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Líkskoðun.</ambiguous-section>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Læknir skoðar lík og athugar hvernig andlát hefur borið að, dauðaskilmerki og líklega dánarorsök.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Andist maður á heilbrigðisstofnun ber læknir sá sem annaðist hinn látna á stofnuninni eða yfirlæknir viðkomandi deildar ábyrgð á að líkið verði skoðað.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Andist maður utan heilbrigðisstofnunar skal læknir sá sem stundaði hinn látna í banalegunni skoða líkið.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Við óvænt dauðsföll eða ef ekki tekst að ná til læknis sem stundaði hinn látna í banalegunni skal tilkynna andlátið til yfirlæknis heilsugæslu sem ber þá ábyrgð á að líkið verði skoðað.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.093.html" law-art="22" law-nr="93" law-year="2002" nr="1">
        <footnote-sen>L. 93/2002, 22. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>4</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>Tilkynning til lögreglu.</ambiguous-section>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Læknir sem kvaddur er til vegna líkskoðunar skal gera lögreglu viðvart ef:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>ætla má að andlát tengist refsiverðu athæfi, sjálfsvígi eða andláti af völdum slyss,</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>maður hefur fundist látinn,</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>dauðsfall er óvænt,</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>maður andast í fangelsi eða á öðrum áþekkum stað eða</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>ætla má að dauðsfall megi rekja til mistaka, vanrækslu eða óhappatilviks við læknismeðferð.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Réttarlæknisfræðileg líkskoðun.</ambiguous-section>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þegar lögreglu er gert viðvart um andlát ákveður hún hvort lík skuli skoða réttarlæknisfræðilega.</sen>
      <sen>Slík skoðun skal að jafnaði gerð nema:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>andlát beri að svo löngu eftir slys að lögregla telji slíka skoðun óþarfa í ljósi fyrirliggjandi upplýsinga eða</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>lögregla og læknir eru sammála um að dauðdaginn hafi verið eðlilegur.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Réttarlæknisfræðileg líkskoðun er gerð af lögreglu og lækni í sameiningu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Krufning.</ambiguous-section>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Að lokinni líkskoðun má kryfja lík í læknisfræðilegum tilgangi og fjarlægja líkamsvef og annað líffræðilegt efni, sbr. þó lög um brottnám líffæra:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>hafi hinn látni eftir að hann varð sjálfráða samþykkt krufningu skriflega eða</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>nánasti venslamaður hins látna hafi samþykkt krufningu, enda þyki sannað að hún sé ekki í andstöðu við vilja hins látna.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þurfi að afla samþykkis nánasta venslamanns fyrir krufningu skal læknir veita upplýsingar um tilgang og markmið krufningarinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Maka, börnum, ef hinn látni átti ekki maka, foreldrum, ef hinn látni var barnlaus, eða systkinum, ef foreldrar hins látna eru einnig látnir, er heimilt að krefjast krufningar ef í ljós kemur að ekki er af hálfu læknis hins látna fyrirhugað að óska eftir krufningu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ef gera á réttarlæknisfræðilega líkskoðun eða réttarkrufningu er óheimilt að kryfja lík í læknisfræðilegum tilgangi eingöngu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Réttarkrufning.</ambiguous-section>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Réttarkrufning skal gerð:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>þegar dauðsfall verður rakið til refsiverðrar háttsemi eða ef ekki reynist unnt að útiloka slíkt með fullnægjandi hætti, eða þegar slík krufning er talin nauðsynleg til að koma í veg fyrir að síðar vakni grunsemdir um að dauðsfallið megi rekja til refsiverðs verknaðar eða</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>þegar dánarorsök verður ekki með viðunandi hætti ákvörðuð með réttarlæknisfræðilegri líkskoðun.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Í öðrum tilvikum tekur lögregla ákvörðun um nauðsyn réttarkrufningar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Dómsúrskurður um réttarkrufningu.</ambiguous-section>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lögregla skal kynna nánasta venslamanni nauðsyn réttarkrufningar og leita samþykkis hans.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Samþykki nánasti venslamaður ekki réttarkrufningu skal lögregla leita úrskurðar dómara um hana.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Útgáfa dánarvottorðs.</ambiguous-section>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Dánarvottorð ritar sá læknir sem skoðar líkið eða sá sem ber ábyrgð á að það sé gert.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hafi andlát verið tilkynnt lögreglu má ekki rita dánarvottorð fyrr en hún hefur ákveðið að ekki sé ástæða til réttarlæknisfræðilegrar líkskoðunar eða réttarkrufningar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ef réttarlæknisfræðileg líkskoðun er gerð skal dánarvottorð ritað af lækninum sem tók þátt í skoðuninni.</sen>
      <sen>Læknir sem framkvæmir réttarkrufningu ritar dánarvottorð.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Umönnun líks.</ambiguous-section>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lík skal geyma á stað við hæfi.</sen>
      <sen>Ef ekki er unnt að staðfesta andlát skal fylgjast með viðkomandi og ekki flytja í líkhús fyrr en læknir hefur staðfest dauðaskilmerki.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Meðferð dánarvottorðs og heimild til útfarar.</ambiguous-section>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Dánarvottorð skal afhent venslamanni hins látna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Venslamaður afhendir dánarvottorðið sýslumanni í því umdæmi þar sem hinn látni átti lögheimili á dánardægri eða ætla má að dánarbúi verði skipt samkvæmt ákvæðum laga um skipti á dánarbúum o.fl.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Nú á ákvæði 2. mgr. ekki við, t.d. vegna búsetu hins látna erlendis, og skal þá afhenda dánarvottorðið sýslumanni í því umdæmi þar sem útför hins látna verður gerð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Sýslumaður afhendir venslamanni staðfestingu þess að andlát hafi verið tilkynnt og má ekki gera útför nema sá sem hana annast hafi fengið slíka staðfestingu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Sýslumaður sendir dánarvottorð svo fljótt sem kostur er til Þjóðskrár Íslands.</sen>
      <sen>Jafnskjótt og andlát hefur verið skráð í þjóðskrá, ásamt nauðsynlegum upplýsingum, sendir Þjóðskrá Íslands dánarvottorðið til landlæknis.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Hagstofa Íslands semur skýrslur um dánarorsakir og andvana fædd börn hér á landi.</sen>
      <sen>Landlæknir skal afhenda Hagstofunni þau gögn sem hún óskar eftir og nauðsynleg eru í þeim tilgangi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.028.html" law-art="16" law-nr="28" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 28/2011, 16. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>10</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>10</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>Tilkynningar vegna andvana fæddra barna.</ambiguous-section>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Fæðist barn andvana skal ekki ritað dánarvottorð, en um það skal tilkynnt til Þjóðskrár Íslands og landlæknis.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.028.html" law-art="16" law-nr="28" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 28/2011, 16. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>Flutningur líka úr landi.</ambiguous-section>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Nú er lík flutt úr landi og ber sá sem það flytur ábyrgð á að dánarvottorð sé afhent sýslumanni í því umdæmi þar sem maðurinn lést.</sen>
      <sen>Sýslumaður afhendir flutningsaðila staðfest afrit dánarvottorðs og skal það fylgja líkinu til viðtakanda erlendis.</sen>
      <sen>Ekki má flytja lík úr landi nema ákvæðum þessum sé fylgt.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Refsingar.</ambiguous-section>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Brot gegn lögum þessum eða reglum sem settar eru eftir þeim varða sektum nema þyngri hegning sé við lögð í öðrum lögum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Reglugerðarheimild.</ambiguous-section>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt með reglugerð að setja nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra skal setja í reglugerð ákvæði um:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Ritun dánarvottorða, að fengnum tillögum landlæknis.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Framkvæmd réttarlæknisfræðilegrar líkskoðunar, þar á meðal um lágmarkskunnáttu lækna sem gera réttarlæknisfræðilega líkskoðun.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Réttarkrufningu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Hvernig Þjóðskrá Íslands og landlækni verði tilkynnt um andvana fædd börn.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/248-2001&quot;&gt;Rg. 248/2001&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>14</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark=" ákvæði um:$" before-mark="^Ráðherra skal setja í reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.028.html" law-art="16" law-nr="28" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 28/2011, 16. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>4</numart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>Gildistaka.</ambiguous-section>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 1999.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Brottfall laga.</ambiguous-section>
  <art nr="16">
    <nr-title>16. gr.</nr-title>
  </art>
  <ambiguous-section>Breyting annarra lagaákvæða.</ambiguous-section>
  <art nr="17">
    <nr-title>17. gr.</nr-title>
  </art>
</law>
