<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="91" parliament="149c" year="1998">
  <name>Lög um bindandi álit í skattamálum</name>
  <num-and-date>
    <date>1998-06-16</date>
    <num>91</num>
    <original>1998 nr. 91 16. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=122&amp;amp;mnr=552&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/122/s/0941.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 24. júní 1998. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.018.html&quot;&gt; L. 18/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. apríl 2002). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.128.html&quot;&gt; L. 128/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2009 nema 2.–6. gr., 2. efnismálsl. b-liðar og c-liður 7. gr., 10.–12. gr., 1.–4. tölul. a-liðar og b- og c-liður 13. gr., 14.–17. gr., 21.–23. gr., 25.–31. gr., b-liður 32. gr. og 33.–40. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2010 og 1. efnismálsl. b-liðar og d-liður 7. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2011; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 41. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.136.html&quot;&gt; L. 136/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.039.html&quot;&gt; L. 39/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 25. maí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkisskattstjóri skal láta uppi bindandi álit í skattamálum eftir því sem nánar er kveðið á um í lögum þessum, enda geti mál varðað verulega hagsmuni þess sem eftir slíku áliti leitar.</sen>
      <sen>Beiðni um bindandi álit getur tekið til álitamála sem snerta álagningu skatta og gjalda sem eru á valdsviði ríkisskattstjóra og falla undir úrskurðarvald yfirskattanefndar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ekki er heimilt að óska eftir bindandi áliti um skattaleg áhrif ráðstafana sem þegar hafa verið gerðar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.136.html" law-art="93" law-nr="136" law-year="2009" nr="1">
        <footnote-sen>L. 136/2009, 93. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" ríkisskattstjóra og falla undir úrskurðarvald yfirskattanefndar.$" before-mark="^Beiðni um bindandi álit getur tekið til álitamála sem snerta álagningu skatta og gjalda sem eru á valdsviði ">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Senda skal skriflega beiðni um bindandi álit til ríkisskattstjóra í tæka tíð til að unnt sé að gefa álit áður en ráðstöfun er gerð.</sen>
      <sen>Beiðnin skal vera ítarlega afmörkuð varðandi þau atvik og álitaefni sem um er spurt og henni skulu fylgja upplýsingar og gögn sem þýðingu hafa og álitsbeiðandi hefur yfir að ráða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þurfi ríkisskattstjóri á frekari gögnum að halda hjá álitsbeiðanda til þess að geta tekið afstöðu og gefið álit skal hann kalla eftir þeim svo fljótt sem unnt er.</sen>
      <sen>Álitsbeiðandi skal afhenda gögnin innan þess frests sem ríkisskattstjóri setur honum.</sen>
      <sen>Berist gögn ekki innan tilskilins frests skal vísa erindinu frá eða takmarka álitið við fyrirliggjandi gögn.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Beiðni um bindandi álit telst sjálfkrafa fallin úr gildi ef ráðstafanir, sem beiðnin lýtur að, eru gerðar eftir að beiðni er send ríkisskattstjóra og áður en álit liggur fyrir.</sen>
      <sen>Sama gildir láti álitsbeiðandi verða af ráðstöfun sinni áður en úrskurður yfirskattanefndar liggur fyrir og eftir atvikum niðurstaða dómstóla.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkisskattstjóri skal láta uppi bindandi álit samkvæmt lögum þessum svo fljótt sem unnt er.</sen>
      <sen>Ef ekki er unnt að láta uppi álit innan fjögurra vikna frá því að beiðni barst skal ríkisskattstjóri tilkynna álitsbeiðanda skriflega um frestun og skýra ástæður hennar.</sen>
      <sen>Ríkisskattstjóra er ekki heimilt að fresta gerð bindandi álits lengur en í þrjá mánuði frá því að beiðni berst.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Nú telur ríkisskattstjóri að beiðni sé vanreifuð eða óskýr eða aðrar ástæður mæla gegn því að látið sé uppi bindandi álit og getur hann þá vísað beiðninni frá með rökstuðningi.</sen>
      <sen>Hið sama gildir ef ljóst þykir að álitsbeiðandi hafi ekki verulega hagsmuni af því að fá fyrirspurn sinni svarað.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þegar ríkisskattstjóri hefur lokið við gerð bindandi álits sendir hann það til álitsbeiðanda.</sen>
      <sen>Álitið skal vera rökstutt.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.039.html" law-art="1" law-nr="39" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 39/2019, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" .$" before-mark="^Þegar ríkisskattstjóri hefur lokið við gerð bindandi álits sendir hann það til álitsbeiðanda ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Álitsbeiðandi getur kært bindandi álit ríkisskattstjóra til yfirskattanefndar.</sen>
      <sen>Um kærufrest, efni kæru og málsmeðferð fer eftir lögum nr. 30/1992, um yfirskattanefnd.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Álitsbeiðanda og ráðherra er heimilt að bera úrskurð yfirskattanefndar skv. 1. mgr. undir dómstóla enda sé það gert innan eins mánaðar frá því að úrskurður yfirskattanefndar var kveðinn upp.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Frávísun ríkisskattstjóra skv. 2. mgr. 2. gr. og 2. mgr. 3. gr. verður hvorki borin undir yfirskattanefnd né dómstóla.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="277" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 277. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkisskattstjóri skal leggja bindandi álit til grundvallar skattlagningu álitsbeiðanda.</sen>
      <sen>Álitið er ekki bindandi fyrir skattyfirvöld að því marki sem málsatvik hafa breyst sem álitið er byggt á.</sen>
      <sen>Hið sama gildir hafi verið gerð breyting á lögum áður en ráðstöfun var gerð sem um er fjallað í álitinu og sú breyting tekur beint til atriða sem álitið byggist á.</sen>
      <sen>Gildistími bindandi álita sem ríkisskattstjóri gefur út skv. 4. gr. er fimm ár.</sen>
      <sen>Hafi álitsbeiðandi ekki gert ráðstafanir sem fjallað er um í álitinu innan þess tíma fellur það niður.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.039.html" law-art="2" law-nr="39" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 39/2019, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>4</sen>
          </start>
          <end>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>5</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Til að mæta þeim kostnaði sem ríkisskattstjóri hefur af gerð bindandi álita skal greiða gjald er miðast við þá vinnu sem hann hefur af gerð álits í hverju tilviki.</sen>
      <sen>Þegar beiðni um álit er lögð fram skal greiða grunngjald að fjárhæð 150.000 kr.</sen>
      <sen>Viðbótargjald sem miðast við umfang máls skal greiða áður en ríkisskattstjóri lætur álitið uppi.</sen>
      <sen>Um fjárhæð viðbótargjaldsins fer eftir gjaldskrá sem ráðherra setur.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra getur ákveðið, í þeim tilvikum þegar máli hefur verið vísað frá eða beiðni er dregin til baka, að endurgreiða gjald skv. 1. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ákvörðun um fjárhæð gjalds skv. 1. mgr. er hvorki hægt að bera undir yfirskattanefnd né dómstóla.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.039.html" law-art="3" law-nr="39" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 39/2019, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="150.000 kr.">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="277" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 277. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">4</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.018.html" law-art="1" law-nr="18" law-year="2002" nr="3">
        <footnote-sen>L. 18/2002, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>4</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkisskattstjóri skal birta ákvarðanir og niðurstöður sem fram koma í álitum samkvæmt lögum þessum að því leyti sem þær hafa almenna þýðingu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja nánari reglur um framkvæmd laga þessara.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
