<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="16" parliament="150b" year="1998">
  <name>Vopnalög</name>
  <num-and-date>
    <date>1998-03-25</date>
    <num>16</num>
    <original>1998 nr. 16 25. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=122&amp;amp;mnr=175&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/122/s/0175.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. september 1998. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1998.082.html&quot;&gt; L. 82/1998 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 1998). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1999.019.html&quot;&gt; L. 19/1999 &lt;/a&gt; (tóku gildi 24. mars 1999). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.024.html&quot;&gt; L. 24/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. mars 2007). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.124.html&quot;&gt; L. 124/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.077.html&quot;&gt; L. 77/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. júní 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.077.html&quot;&gt; L. 77/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 22. júlí 2015; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; II. viðauki tilskipun 2007/23/EB, 2008/43/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2017.033.html&quot;&gt; L. 33/2017 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. júní 2017; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; II. viðauki reglugerð 98/2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.137.html&quot;&gt; L. 137/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.141.html&quot;&gt; L. 141/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2020). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; dómsmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; dómsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Gildissvið laganna.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Með vopni er í lögum þessum átt við hvert það tæki eða efni sem unnt er að beita til að deyða eða skaða heilsu manna eða dýra tímabundið eða varanlega, enda sé með tilliti til aðstæðna ástæða til að ætla að fyrirhugað sé að nota tækið eða efnið í slíkum tilgangi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Með skotvopni er í lögum þessum átt við vopn eða tæki sem hægt er með sprengikrafti, samanþjöppuðu lofti eða á annan sambærilegan hátt að skjóta úr kúlum, höglum eða öðrum skeytum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Með skotfærum er í lögum þessum átt við hvers konar skot eða skeyti sem gerð eru til að skjóta úr skotvopnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Með sprengiefni er í lögum þessum átt við fast eða fljótandi efni eða efnablöndu sem hefur þann eiginleika að geta sprungið við högg, þrýsting eða hita, svo og kveikiefni, svo sem hvellhettur og kveikiþræði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Með skoteldum er í lögum þessum átt við hvers konar hluti sem innihalda efni eða efnablöndu, þ.e. annað sprengiefni en greinir í 4. mgr., sem getur sprungið og ætlað er, með íkveikju eða á annan hátt, að gefa frá sér hita, ljós, hljóð, lofttegund eða reyk með útvermnum, sjálfbærum efnaferlum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Með forefnum til sprengiefnagerðar er í lögum þessum átt við efni og/eða blöndur sem sæta takmörkunum eða eru tilkynningarskyld og hægt er að misnota til ólöglegrar framleiðslu sprengiefna, og sem talin eru upp í reglugerð sem ráðherra setur til innleiðingar á ákvæðum reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 98/2013 um markaðssetningu og notkun forefna sprengiefna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ráðherra er heimilt með reglugerð að ákveða nánar en um getur í 2.–5. mgr. hvaða efni og tæki skuli teljast skotvopn, skotfæri, sprengiefni eða skoteldar og kveða nánar á um flokkun þeirra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="1" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="hvers konar hluti sem innihalda efni eða efnablöndu, þ.e. annað sprengiefni en greinir í 4. mgr., sem getur sprungið og ætlað er, með íkveikju eða á annan hátt, að gefa frá sér hita, ljós, hljóð, lofttegund eða reyk með útvermnum, sjálfbærum efnaferlum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.033.html" law-art="1" law-nr="33" law-year="2017" nr="2">
          <footnote-sen>L. 33/2017, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði laga þessara gilda um:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>skotvopn,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>skotfæri,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>sprengiefni og forefni til sprengiefnagerðar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>skotelda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>önnur vopn, svo sem hnúajárn, örvaboga, högg-, stungu- eða eggvopn, rafmagnsvopn, gasvopn og táragasefni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>efni og tæki sem samkvæmt skilgreiningu 1. gr. teljast ekki til skotvopna, skotfæra, sprengiefna eða skotelda en hafa svipaða eiginleika og verkanir og</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>eftirlíkingar þeirra vopna sem getur í a–f-liðum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði laganna gilda einnig um einstaka hluta þeirra efna og tækja sem tilgreind eru í 1. mgr., svo sem láshús, hlaup, hvellhettur og púður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra skal setja í reglugerð nánari ákvæði um meðferð og notkun vopna sem greinir í 1. og 2. mgr.</sen>
        <sen>Þar er m.a. heimilt að kveða á um bann við einstökum vopnum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.033.html" law-art="2" law-nr="33" law-year="2017" nr="1">
          <footnote-sen>L. 33/2017, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>c</numart>
            <sen words="og forefni til sprengiefnagerðar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda ekki um vopn, tæki og efni skv. 1. og 2. gr. sem eru í eigu Landhelgisgæslu, lögreglu, fangelsa eða erlendra lögreglumanna eða öryggisvarða sem starfa undir stjórn lögreglu.</sen>
        <sen>Ráðherra setur um þau sérstakar reglur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði laganna gilda ekki um eftirgreind tæki og efni, en ráðherra getur sett um þau sérstakar reglur:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>naglabyssur og skothamra sem ætluð eru til að nota í byggingariðnaði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>línubyssur og tilheyrandi skotfæri, merkjabyssur eða önnur slík skotvopn og skotelda sem eingöngu eru notaðir við björgunarstörf,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>vopn og tæki sem eingöngu eru notuð við aflífun dýra í löggiltum sláturhúsum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>önnur tæki og efni sem valda óverulegri hættu samkvæmt ákvörðun ráðherra.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Augl. 156/2015. Augl. 157/2015.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Ráðherra setur um þau sérstakar reglur.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 464/2000.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Ákvæði laganna gilda ekki um eftirgreind tæki og efni, en ráðherra getur sett um þau sérstakar reglur: ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Framleiðsla, innflutningur, útflutningur og verslun.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Enginn má framleiða skotvopn, skotfæri eða sprengiefni í atvinnuskyni nema með leyfi lögreglustjóra.</sen>
        <sen>Áður en leyfi er veitt skal leita umsagnar Vinnueftirlits ríkisins og slökkviliðsstjóra eða annarra yfirvalda er með brunamál fara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leyfi skv. 1. mgr. má aðeins veita þeim einstaklingi sem hefur skotvopnaleyfi og sýnir að öðru leyti fram á hæfni sína til framleiðslunnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að veita skráðu félagi eða firma leyfi skv. 1. mgr., enda tilnefni það einn starfsmann sinn eða fleiri sem fullnægja skilyrðum 2. mgr. til þess að annast framleiðsluna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Handhafa skotvopnaleyfis er heimilt að fengnu leyfi lögreglustjóra að hlaða skothylki til eigin nota í þau skotvopn sem hann hefur leyfi fyrir, enda sé heimilt að nota slík skotfæri hér á landi.</sen>
        <sen>Skilyrði slíks leyfis eru að lögreglustjóri telji viðkomandi hafa nægilega þekkingu til þess að hlaða skothylki og fara með hleðslubúnað, að hann hafi haft skotvopnaleyfi í a.m.k. eitt ár og gengist undir námskeið í hleðslu skotfæra, en ríkislögreglustjóri þarf að samþykkja námsefni og fyrirkomulag slíkra námskeiða.</sen>
        <sen>Í leyfi skal koma fram hversu mikið magn af púðri, hvellhettum og skothylkjum leyfishafa er heimilt að kaupa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um réttindi og skyldur framleiðanda samkvæmt þessari grein, þar með talið um framleiðslu, búnað framleiðsluhúsnæðis og nauðsynlegar öryggisreglur.</sen>
        <sen>Áður en slík reglugerð er sett skal haft samráð við Vinnueftirlit ríkisins og Brunamálastofnun ríkisins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="2" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða sprengiefni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.024.html" law-art="11" law-nr="24" law-year="2007" nr="2">
          <footnote-sen>L. 24/2007, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="lögreglustjóra">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" Vinnueftirlits ríkisins og slökkviliðsstjóra eða annarra yfirvalda er með brunamál fara.$" before-mark="^ Áður en leyfi er veitt skal leita umsagnar ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Enginn má flytja til landsins skotvopn, skotfæri eða sprengiefni í atvinnuskyni nema með leyfi lögreglustjórans á höfuðborgarsvæðinu.</sen>
        <sen>Leyfi til verslunar með skotvopn, skotfæri eða sprengiefni skv. 7. gr. felur jafnframt í sér leyfi til innflutnings á þeim vörum.</sen>
        <sen>Áður en leyfi er veitt til innflutnings skotvopna skal leita umsagnar slökkviliðsstjóra eða annarra yfirvalda er með brunamál fara.</sen>
        <sen>Sé sótt um leyfi til innflutnings á sprengiefni skal og leita umsagnar Vinnueftirlits ríkisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lögreglustjóra er heimilt að veita þeim sem hafa skotvopnaleyfi leyfi til innflutnings skotvopna og skotfæra til eigin nota samkvæmt nánari ákvæðum sem ráðherra setur í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Óheimilt er að flytja til landsins eða framleiða skotvopn sem ekki eru númeruð eintaksnúmeri framleiðanda.</sen>
        <sen>Lögreglustjóra er heimilt að víkja frá þessu skilyrði þegar skotvopn hefur ótvírætt söfnunargildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Óheimilt er að flytja inn eða framleiða:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>sjálfvirka eða hálfsjálfvirka skammbyssu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>sjálfvirkan eða hálfsjálfvirkan riffil,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>sjálfvirka haglabyssu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>hálfsjálfvirka eða handhlaðna fjölskota haglabyssu með skothylkjahólfum sem tekur fleiri en tvö skothylki nema henni hafi verið breytt til samræmis við þennan áskilnað.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Innflutningur og framleiðsla á eftirlíkingum vopna er bannaður, enda sé ástæða til að ætla að erfitt sé að greina þær frá fyrirmyndinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Óheimilt er að flytja til landsins, framleiða eða eiga sérstaklega hættulegar tegundir vopna, eða hluta þeirra, sem eingöngu eru ætluð til nota í hernaði, svo og slík skotfæri, skotelda og sprengiefni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1.–6. mgr. er heimilt með leyfi lögreglustjórans á höfuðborgarsvæðinu, að fenginni umsögn ríkislögreglustjóra, að framleiða vopn til útflutnings.</sen>
        <sen>Lögreglustjórinn á höfuðborgarsvæðinu getur og, að fenginni umsögn ríkislögreglustjóra, heimilað innflutning slíkra vopna ef þau hafa ótvírætt söfnunargildi vegna aldurs þeirra eða tengsla við sögu landsins.</sen>
        <sen>Sama gildir ef slík vopn eru sérhönnuð og sannanlega ætluð til íþróttaiðkunar skv. 17. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd innflutnings samkvæmt þessari grein, m.a. um staðfestingu lögreglustjóra á vörureikningum áður en tollafgreiðsla fer fram, um innflutning þeirra efna og tækja sem greind eru í 3.–6. mgr. og eftirlíkinga þeirra.</sen>
        <sen>Í reglugerðinni er einnig heimilt að ákveða nánar hvaða efni og tæki megi flytja til landsins og um prófun þeirra, merkingar og gæðaeftirlit.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="2" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða sprengiefni">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða sprengiefni">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.024.html" law-art="12" law-nr="24" law-year="2007" nr="2">
          <footnote-sen>L. 24/2007, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="í atvinnuskyni nema með leyfi lögreglustjórans á höfuðborgarsvæðinu">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" Áður en leyfi er veitt til innflutnings skotvopna skal leita umsagnar (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?slökkviliðsstjóra eða annarra yfirvalda er með brunamál fara.$" before-mark="^">3</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" slökkviliðsstjóra eða annarra yfirvalda er með brunamál fara.$" before-mark="^(… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?Áður en leyfi er veitt til innflutnings skotvopna skal leita umsagnar ">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Lögreglustjóra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Lögreglustjóra">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>7</subart>
            <sen words="lögreglustjórans á höfuðborgarsvæðinu, að fenginni umsögn ríkislögreglustjóra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>7</subart>
            <sen words="Lögreglustjórinn á höfuðborgarsvæðinu getur og, að fenginni umsögn ríkislögreglustjóra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1999.019.html" law-art="1" law-nr="19" law-year="1999" nr="3">
          <footnote-sen>L. 19/1999, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>7</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5a">
      <nr-title>5. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sá sem framleiðir, flytur inn, flytur út eða verslar með sprengiefni skal sjá til þess að sprengiefni, þ.m.t. smæstu einingar þess, sé sérstaklega auðkennt með sérstökum auðkennum og að upplýsingar um sprengiefnið séu skráðar samkvæmt nánari fyrirmælum í reglugerð svo að rekja megi feril þess.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="3" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5a</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Enginn má flytja úr landi skotvopn, skotfæri eða sprengiefni nema með leyfi lögreglustjóra, enda liggi fyrir staðfesting frá þar til bærum yfirvöldum um heimild fyrir innflutningi.</sen>
        <sen>Ákvæði þetta á aðeins við þegar um varanlegan útflutning er að ræða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ekki þarf leyfi fyrir greindum tækjum og efnum sem flutt eru úr landi með skipum eða flugförum ef þessar vörur teljast vera nauðsynlegur búnaður skips eða flugfars.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="2" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða sprengiefni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.024.html" law-art="13" law-nr="24" law-year="2007" nr="2">
          <footnote-sen>L. 24/2007, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Enginn má versla með skotvopn, skotfæri eða sprengiefni nema að fengnu leyfi lögreglustjóra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leyfi skv. 1. mgr. má aðeins veita þeim einstaklingi sem hefur verslunarleyfi og skotvopnaleyfi eða sérþekkingu á þeim vörum sem þar um ræðir eftir nánari reglum sem ráðherra setur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Leyfi skv. 1. mgr. má veita skrásettu firma eða félagi sem hefur verslunarleyfi, enda tilnefni firmað eða félagið mann sem fullnægi skilyrðum 2. mgr. og hafi umsjón með daglegri verslun og ábyrgist vörslu varanna ásamt stjórnendum firmans eða félagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Aðeins skal veita þeim leyfi skv. 1. mgr. sem hafa til umráða fullnægjandi húsnæði til þess að geyma í þargreindar vörur.</sen>
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð ákvæði um slíkt húsnæði og um vörslu varanna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Áður en leyfi skv. 1. mgr. er veitt skal leita umsagnar viðkomandi slökkviliðsstjóra eða annarra yfirvalda sem með brunamál fara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Leyfi skv. 1. mgr. skal ekki veita til lengri tíma en fimm ára eða til skemmri tíma ef ástæða þykir til að mati lögreglustjóra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="2" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða sprengiefni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.024.html" law-art="14" law-nr="24" law-year="2007" nr="2">
          <footnote-sen>L. 24/2007, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="lögreglustjóra">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark=" slökkviliðsstjóra eða annarra yfirvalda sem með brunamál fara.$" before-mark="^Áður en leyfi skv. 1. mgr. er veitt skal leita umsagnar viðkomandi ">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>7</subart>
            <sen words="lögreglustjóra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="4" law-nr="77" law-year="2015" nr="3">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lögreglustjóra er heimilt að veita leyfi til reksturs skotvopnaleigu, enda sé fullnægt ákvæðum 2., 3., 5., 6. og 7. mgr. 7. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um rekstur skotvopnaleigu og þar skal m.a. kveða nánar á um skilyrði sem leigutaki og leigusali skulu fullnægja, svo og um starfsemina að öðru leyti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.024.html" law-art="15" law-nr="24" law-year="2007" nr="1">
          <footnote-sen>L. 24/2007, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Lögreglustjóra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Verslunareigandi, innflytjandi eða framleiðandi skotvopna, skotfæra og sprengiefna skal halda færslubók yfir keypt og seld skotvopn og skotfæri.</sen>
        <sen>Skal hann gefa viðkomandi lögreglustjóra, hvenær sem hann óskar þess, nákvæmar upplýsingar um seldar vörur og óseldar vörubirgðir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lögreglustjóri getur, hvenær sem er og án sérstakrar heimildar, krafist þess að fá aðgang að húsnæði þar sem skotvopn, skotfæri eða sprengiefni er framleitt eða þar sem birgðir af þessum vörum eru geymdar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="5" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og sprengiefna">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" eða sprengiefni er framleitt eða þar sem birgðir af þessum vörum eru geymdar.$" before-mark="^Lögreglustjóri getur, hvenær sem er og án sérstakrar heimildar, krafist þess að fá aðgang að húsnæði þar sem skotvopn, skotfæri ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sá sem hefur fengið leyfi til að versla með skotvopn, skotfæri eða sprengiefni eða leyfi til reksturs skotvopnaleigu má ekki selja eða á annan hátt afhenda þargreindar vörur öðrum en þeim sem sýnir skilríki fyrir því að hann megi kaupa eða taka á móti vörunum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Óheimilt er að afhenda kaupanda skotfæri í önnur vopn en þau sem hann hefur heimild til að nota samkvæmt skilríkjum þeim sem hann framvísar skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>Sama gildir um kaup á púðri og nauðsynlegum hlutum til hleðslu skotfæra skv. 2. mgr. 2. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra er heimilt í reglugerð að setja takmarkanir á magn skotfæra sem einstaklingi er heimilt að kaupa.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="2" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða sprengiefni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeim sem hefur leyfi til verslunar með skotvopn, skotfæri eða sprengiefni eða reksturs skotvopnaleigu og þeim sem hefur leyfi til sýninga og söfnunar skv. 15. gr. er ekki heimilt að nota greindar vörur nema með leyfi viðkomandi lögreglustjóra.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Meðferð skotvopna og skotfæra.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Enginn má eignast eða nota skotvopn nema að fengnu skotvopnaleyfi.</sen>
        <sen>Leyfið veitir lögreglustjóri í umdæmi þar sem umsækjandi á lögheimili.</sen>
        <sen>Lögreglustjóra er heimilt að veita undanþágu frá skilyrði um að hafa skotvopnaleyfi fyrir þann sem er á æfingum á vegum viðurkenndra skotfélaga á viðurkenndu æfingasvæði.</sen>
        <sen>Ef umsækjandi er ríkisborgari eða lögaðili annars ríkis innan Evrópska efnahagssvæðisins eða aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu skal umsókn um leyfi beint til lögreglustjórans á höfuðborgarsvæðinu.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um ríkisborgara Færeyja og lögaðila þar í landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skotvopnaleyfi skal vera skriflegt.</sen>
        <sen>Í því skal tilgreina nafn, kennitölu og heimilisfang leyfishafa.</sen>
        <sen>Þar skal vera nýleg ljósmynd af leyfishafa.</sen>
        <sen>Einnig skal tilgreina nákvæmlega hvers konar skotvopn leyfishafa er heimilt að nota.</sen>
        <sen>Í skotvopnaleyfi skal skrá öll skotvopn í eigu leyfishafa, gerð þeirra, lástegund, hlaupvídd, hámarksfjölda skota og eintaksnúmer framleiðanda.</sen>
        <sen>Lögreglustjóra er heimilt að setja sérstök skilyrði fyrir leyfi telji hann þess þörf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skotvopnaleyfi skal ekki gefið út til lengri tíma en tíu ára í senn og til skemmri tíma ef ástæða þykir til.</sen>
        <sen>Við endurnýjun skotvopnaleyfis er lögreglustjóra heimilt að kanna hæfni leyfishafa ef sérstök ástæða þykir til.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.077.html" law-art="13" law-nr="77" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2011, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Veita má leyfi fyrir skotvopnum til veiða, íþróttaiðkunar skv. 17. gr., starfa skv. 14. gr. og til sýninga og söfnunar skv. 15. gr.</sen>
        <sen>Umsækjandi skal gera grein fyrir því í hverju skyni sótt sé um leyfi.</sen>
        <sen>Skilyrði fyrir veitingu skotvopnaleyfis eru:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>að hafa náð 20 ára aldri og hafa ekki verið sviptur sjálfræði.</sen>
          <sen>Í reglugerð er heimilt að víkja frá þessu aldursskilyrði vegna íþróttaskotfimi, sbr. 17. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>að hafa ekki gerst brotlegur við ákvæði almennra hegningarlaga, áfengislaga, laga um ávana- og fíkniefni, laga um vernd, friðun og veiðar á villtum fuglum og villtum spendýrum eða þessara laga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>að hafa nægilega kunnáttu til þess að fara með skotvopn, vera andlega heilbrigður og að öðru leyti hæfur til þess að fara með skotvopn.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lögreglustjóri getur veitt leyfi fyrir skotvopni þótt viðkomandi hafi brotið ákvæði laga þeirra sem tilgreind eru í b-lið 1. mgr. ef brot er smávægilegt eða langt um liðið frá því að brot var framið.</sen>
        <sen>Að liðnum tveimur árum frá því að brot var framið getur lögreglustjóri þó veitt umsækjanda leyfi, enda hafi refsing ekki farið fram úr sektum eða fangelsi allt að 6 mánuðum og ekki verið um að ræða árásar- eða ofbeldisbrot, brot á lögum um ávana- og fíkniefni, ítrekuð ölvunarbrot eða brot á lögum um vernd, friðun og veiðar á villtum fuglum og villtum spendýrum eða lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þeir sem sækja um leyfi fyrir skotvopnum skulu sækja námskeið í meðferð og notkun skotvopna.</sen>
        <sen>Kostnaður vegna námskeiða og prófa greiðist með gjaldi sem ráðherra ákveður að fengnum tillögum ríkislögreglustjóra.</sen>
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð ákvæði um námskeið þessi og próf, þ.m.t. námskeiðs- og prófagjöld.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Lögreglustjóri getur veitt manni búsettum erlendis tímabundið leyfi fyrir skotvopni, enda fullnægi viðkomandi skilyrðum 1. mgr.</sen>
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um tímabundið skotvopnaleyfi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.082.html" law-art="242" law-nr="82" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/1998, 242. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="fangelsi allt að 6 mánuðum">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.124.html" law-art="1" law-nr="124" law-year="2008" nr="2">
          <footnote-sen>L. 124/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lögreglustjóri getur veitt félagi, stofnun eða einstaklingi leyfi til þess að eiga skotvopn ef slíkur aðili þarf nauðsynlega á því að halda vegna starfsemi sinnar.</sen>
        <sen>Í slíku tilviki skal tilnefndur ákveðinn aðili er annist vörslu skotvopnanna og tilheyrandi skotfæra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.024.html" law-art="16" law-nr="24" law-year="2007" nr="1">
          <footnote-sen>L. 24/2007, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lögreglustjóri getur heimilað einstaklingi, samtökum og opinberu safni að eiga og varðveita skotvopn sem hefur ótvírætt söfnunargildi vegna aldurs, tengsla við sögu landsins eða af öðrum sérstökum ástæðum.</sen>
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um þessi atriði.</sen>
        <sen>Heimilt er að veita sömu aðilum leyfi til að eiga og varðveita takmarkað magn skotfæra fyrir framangreind vopn, enda hafi skotfærin ótvírætt söfnunargildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Óheimilt er að nota vopn skv. 1. mgr. til veiða og kaupa fyrir þau skotfæri nema með leyfi lögreglustjóra.</sen>
        <sen>Vopn þessi skal skrá sérstaklega í skotvopnaskrá.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.024.html" law-art="17" law-nr="24" law-year="2007" nr="1">
          <footnote-sen>L. 24/2007, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Lögreglustjóri">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="lögreglustjóra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skotvopni, sem er hluti dánarbús, skal innan tólf mánaða frá andláti leyfishafa ráðstafað til aðila sem hefur leyfi til að eiga slíkt skotvopn.</sen>
        <sen>Þegar um er að ræða skotvopn sem hefur ótvírætt minja- eða tilfinningagildi er heimilt að víkja frá þessu skilyrði, enda verði skotvopnið gert óvirkt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Félag sem hefur iðkun skotfimi að markmiði skal leita leyfis lögreglustjóra.</sen>
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um slík leyfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal í reglugerð setja nánari ákvæði um skotvopnaleyfi til einstaklinga til iðkunar skotfimi og um leyfi til skotfélaga til eignar á skotvopnum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.024.html" law-art="18" law-nr="24" law-year="2007" nr="1">
          <footnote-sen>L. 24/2007, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="lögreglustjóra">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um slík leyfi.$" before-mark="^ ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/787-1998&quot;&gt;Rg. 787/1998&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/433-2007&quot;&gt;433/2007&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/846-2007&quot;&gt;846/2007&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" setja nánari ákvæði um skotvopnaleyfi til einstaklinga til iðkunar skotfimi og um leyfi til skotfélaga til eignar á skotvopnum.$" before-mark="^Ráðherra skal í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Halda skal sérstaka skotvopnaskrá fyrir landið í heild.</sen>
        <sen>Í hana skrá lögreglustjórar upplýsingar um veitt skotvopnaleyfi samkvæmt reglum er ráðherra setur í reglugerð.</sen>
        <sen>Í skotvopnaskrá skal skrá allar breytingar á skotvopnum skv. 38. gr.</sen>
        <sen>Þar skal jafnframt skrá öll horfin skotvopn.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Eiganda skotvopns er óheimilt að selja, gefa eða afhenda á annan hátt skotvopn til eignar, nema viðtakandi sýni fram á að hann hafi leyfi lögreglustjóra til að eiga það eða nota.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eiganda skotvopns er heimilt að lána það manni til tímabundinna afnota sem leyfi hefur til að nota sams konar skotvopn.</sen>
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um slík afnot.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver sá sem fer með eða notar skotvopn skal hafa skotvopnaleyfi meðferðis og sýna það þegar lögregla krefst þess.</sen>
        <sen>Nú sýnir maður ekki skotvopnaleyfi og getur þá lögregla tekið vopnið í sína vörslu til bráðabirgða þar til viðkomandi leggur fram skilríki fyrir því að hann hafi heimild til þess að nota vopnið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú er viðkomandi með vopnið að láni eða á leigu og skal hann þá leggja fram skriflega heimild eiganda skotvopnsins því til sönnunar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sá sem fer með eða notar skotvopn skal ætíð gæta fyllstu varúðar.</sen>
        <sen>Óheimilt er að bera skotvopn á almannafæri.</sen>
        <sen>Við burð og flutning á skotvopnum milli staða skulu þau vera óhlaðin og í umbúðum.</sen>
        <sen>Óheimilt er að bera þau á sér innanklæða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þeim sem er undir áhrifum áfengis eða annarra vímugjafa er óheimil meðferð skotvopns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar ástæða er til að ætla að maður hafi brotið framangreind ákvæði getur lögregla fært hann til læknisrannsóknar, þar á meðal blóð- og þvagrannsóknar, og er honum þá skylt að hlíta þeirri meðferð sem heilbrigðisstarfsmaður telur nauðsynlega vegna rannsóknarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ekki má hleypa af skoti á vegi, yfir veg, úr ökutæki, á almannafæri eða annars staðar þar sem hætta getur stafað af, nema nauðsyn krefji.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ekki má hleypa af skoti á annars manns landi eða skjóta yfir annars manns land án leyfis landeiganda eða ábúanda nema lög mæli öðruvísi fyrir um.</sen>
        <sen>Mál út af broti á ákvæðum þessarar málsgreinar skal því aðeins höfða að sá krefjist sem misgert var við.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ekki má afhenda öðrum skotfæri en þeim sem skráður er fyrir því skotvopni sem þau eru ætluð fyrir, enda framvísi viðkomandi leyfi fyrir skotvopninu.</sen>
        <sen>Ráðherra getur sett nánari ákvæði um afhendingu skotfæra í reglugerð, þar á meðal um bann við einstökum gerðum skotfæra.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Eigandi eða vörsluaðili skotvopns og skotfæra skal ábyrgjast vörslu þeirra með þeim hætti að óviðkomandi aðili nái ekki til þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar skotvopn og skotfæri eru ekki í notkun skulu skotvopn annars vegar og skotfæri hins vegar geymd í aðskildum og læstum hirslum.</sen>
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um vörslu skotvopna og skotfæra.</sen>
        <sen>Er m.a. heimilt að setja skilyrði um tiltekna geymslu skotvopna eftir að tilteknum skotvopnafjölda er náð.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skotfélagi eða öðrum er óheimilt að efna til skotkeppni eða skotæfinga á öðru svæði en lögreglustjóri hefur leyft að notað verði til slíkrar starfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um gerð og búnað skotsvæða, þar með talið um geymslu skotvopna og skotfæra.</sen>
        <sen>Samráð skal haft við Vinnueftirlit ríkisins og Brunamálastofnun ríkisins áður en slíkar reglur eru settar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Áður en leyfi skv. 1. mgr. er veitt skal lögreglustjóri leita umsagnar sveitarstjórnar, Vinnueftirlits ríkisins og Brunamálastofnunar ríkisins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú eyðileggst skotvopn eða því er fargað og skal það þá afskráð.</sen>
        <sen>Týnist skotvopn eða sé því stolið skal eigandi þess tilkynna lögreglu um það þegar í stað og skal hvarfið skráð í skotvopnaskrá.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Meðferð sprengiefnis.</name>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Enginn má kaupa sprengiefni nema að fengnu leyfi lögreglustjóra.</sen>
        <sen>Leyfið veitir lögreglustjóri í því umdæmi þar sem leyfisbeiðandi hefur lögheimili.</sen>
        <sen>Ef umsækjandi er lögaðili veitir lögreglustjóri leyfið þar sem starfsstöð umsækjandans er.</sen>
        <sen>Ef umsækjandi er ríkisborgari eða lögaðili annars ríkis innan Evrópska efnahagssvæðisins eða aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu skal umsókn um leyfi beint til lögreglustjórans á höfuðborgarsvæðinu.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um ríkisborgara Færeyja og lögaðila þar í landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Aðeins má veita þeim leyfi til þess að kaupa sprengiefni sem sýnir fram á að honum sé það nauðsynlegt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Leyfi samkvæmt þessari grein skal gefið út fyrir ákveðinni tegund og magni sprengiefnis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Eigandi sprengiefnis skal ábyrgjast vörslur þess og sjá um að óviðkomandi nái ekki til þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þegar lögaðili fær leyfi skv. 1. mgr. skal hann að jafnaði tilnefna ákveðinn mann eða menn sem annist vörslur sprengiefnisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Þeim sem fengið hefur leyfi til þess að kaupa sprengiefni er óheimilt að afhenda það öðrum nema með leyfi lögreglustjóra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.077.html" law-art="13" law-nr="77" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2011, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>26</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>26</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sá einn má fara með sprengiefni og annast sprengingar sem fengið hefur til þess leyfi lögreglustjóra.</sen>
        <sen>Leyfið veitir lögreglustjóri í því umdæmi þar sem umsækjandi á lögheimili og gildir það í fimm ár frá útgáfudegi.</sen>
        <sen>Ef umsækjandi er ríkisborgari eða lögaðili annars ríkis innan Evrópska efnahagssvæðisins eða aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu skal umsókn um leyfi beint til lögreglustjórans á höfuðborgarsvæðinu.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um ríkisborgara Færeyja og lögaðila þar í landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Aðeins má veita þeim leyfi skv. 1. mgr. sem að mati Vinnueftirlits ríkisins hefur næga kunnáttu til þess að fara með sprengiefni eftir nánari ákvæðum sem ráðherra setur í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sá sem fer með og notar sprengiefni skal ætíð gæta fyllstu varúðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Óheimilt er að búa til, varðveita, hafa í fórum sínum, selja, flytja til landsins eða flytja úr landi heimatilbúnar sprengjur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.077.html" law-art="13" law-nr="77" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2011, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.033.html" law-art="3" law-nr="33" law-year="2017" nr="2">
          <footnote-sen>L. 33/2017, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27a">
      <nr-title>27. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Almennum borgurum er óheimilt, í öðru skyni en vegna atvinnugreinar sinnar, viðskipta eða starfsgreinar, að hafa í fórum sínum og nota forefni til sprengiefnagerðar, sem sæta takmörkunum, í meiri styrkleika en viðmiðunarmörk samkvæmt reglugerð kveða á um.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra getur í reglugerð ákveðið að heimila almennum borgurum að hafa í fórum sínum og nota tiltekin efni skv. 1. mgr. í styrkleika yfir viðmiðunarmörkum að því tilskildu að sá sem gerir efnin aðgengileg skrái öll viðskipti í samræmi við 27. gr. c.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra getur ákveðið að skrá skuli öll viðskipti með forefni skv. 6. mgr. 1. gr. í samræmi við 27. gr. c.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.033.html" law-art="4" law-nr="33" law-year="2017" nr="1">
          <footnote-sen>L. 33/2017, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27b">
      <nr-title>27. gr. b.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sá sem framleiðir, flytur inn, flytur út eða verslar með forefni til sprengiefnagerðar getur áskilið sér rétt til að hafna grunsamlegum viðskiptum.</sen>
        <sen>Skylt er að tilkynna viðskiptin, eða tilraun til slíkra viðskipta, þar á meðal grunsamlegar fyrirspurnir, án óþarfa tafa, þ.m.t., ef mögulegt er, upplýsingar um deili á viðskiptamanninum, til tengiliðar á landsvísu sem ákveðinn er af ráðherra í reglugerð.</sen>
        <sen>Aðeins er skylt að tilkynna ef gildar ástæður eru til að ætla að fyrirhuguð viðskipti með eitt eða fleiri efni sem talin eru upp í reglugerð, eða blöndur eða efni sem innihalda þau, séu grunsamleg viðskipti með hliðsjón af öllum aðstæðum og einkum þegar tilvonandi viðskiptamaður:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>virðist óskýr varðandi fyrirhugaða notkun efnisins eða blöndunnar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>virðist ekki vita hver fyrirhuguð notkun efnisins eða blöndunnar er eða getur ekki útskýrt það þannig að trúanlegt sé,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>hyggst kaupa efni í magni, samsetningu eða styrkleika sem er ekki algengt til einkanota,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>er ekki viljugur til að sýna fram á hver hann er eða hvar hann býr eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>fer fram á að greiða með óvenjulegum hætti, þ.m.t. háar fjárhæðir í reiðufé.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skylt er að tilkynna um hvarf eða þjófnað á sprengiefni eða miklu magni af forefnum til sprengiefnagerðar sem talin eru upp í reglugerð skv. a- og b-lið 27. gr. d, og blöndum eða efnum sem innihalda þau, til tengiliðar á landsvísu sem ákveðinn er af ráðherra í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.033.html" law-art="4" law-nr="33" law-year="2017" nr="1">
          <footnote-sen>L. 33/2017, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27b</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27c">
      <nr-title>27. gr. c.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú ákveður ráðherra með reglugerð að viðskipti með forefni til sprengiefnagerðar skuli vera skráningarskyld eða að tiltekin forefni sem háð eru takmörkunum verði aðgengileg almennum borgurum í styrkleika yfir viðmiðunarmörkum og skulu þá þeir sem gera efnin aðgengileg halda skrá yfir viðskipti með efnin.</sen>
        <sen>Viðskiptamenn skulu gera grein fyrir hverjir þeir eru með því að sýna lögleg skilríki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í skránni skulu a.m.k. vera eftirfarandi upplýsingar:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>nafn, heimilisfang og, eftir atvikum, annaðhvort kennitala viðskiptamanns eða tegund og númer skilríkis,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>heiti efnisins eða blöndunnar, þ.m.t. styrkleiki,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>magn efnisins eða blöndunnar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>yfirlýsing viðskiptamanns um fyrirhugaða notkun efnisins eða blöndunnar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>dagsetning og staður viðskiptanna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>undirskrift viðskiptamanns.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skráin skal geymd í fimm ár frá viðskiptadegi.</sen>
        <sen>Lögreglustjóri eða tollyfirvöld geta, hvenær sem er og án sérstakrar heimildar, krafist þess að fá aðgang að skránni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skráin skal geymd á pappír eða öðrum varanlegum miðli og skal aðgengileg til skoðunar hvenær sem er allt tímabilið sem kveðið er á um í 3. mgr.</sen>
        <sen>Öll gögn sem geymd eru rafrænt skulu:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>vera í samræmi við snið og innihald samsvarandi pappírsskjala og</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>vera tiltæk hvenær sem er allt tímabilið sem kveðið er á um í 3. mgr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Leyfisveitendur skulu senda tengilið á landsvísu sem ákveðinn er af ráðherra í reglugerð yfirlit yfir útgefin leyfi einu sinni á ári en oftar sé þess óskað.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-art="77" law-nr="141" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 141/2019, 77. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27c</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="tollyfirvöld geta">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.033.html" law-art="4" law-nr="33" law-year="2017" nr="2">
          <footnote-sen>L. 33/2017, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27c</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27c</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27d">
      <nr-title>27. gr. d.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um forefni til sprengiefnagerðar sem getur m.a. kveðið á um:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>tegundir forefna sem sæta takmörkunum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>tegundir forefna sem sæta eingöngu tilkynningarskyldu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>tegundir forefna sem sæta skráningarskyldu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>viðmiðunar- og styrkleikamörk,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>skráningu forefna og tilkynningarskyldu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>tengilið á landsvísu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>eftirlit,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>heimatilbúnar sprengjur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>merkingar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/510-2018&quot;&gt;Rg. 510/2018&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1056-2018&quot;&gt;1056/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27d</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um forefni til sprengiefnagerðar sem getur m.a. kveðið á um:$" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.033.html" law-art="4" law-nr="33" law-year="2017" nr="2">
          <footnote-sen>L. 33/2017, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27d</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>27d</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>i</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sprengiefni skal geyma í sérstakri sprengiefnageymslu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal setja í reglugerð ákvæði um geymslu á sprengiefni, um flutning á því og meðferð þess.</sen>
        <sen>Áður en slík reglugerð er sett skal leita eftir tillögum frá Brunamálastofnun ríkisins og Vinnueftirliti ríkisins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/510-2018&quot;&gt;Rg. 510/2018&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1056-2018&quot;&gt;1056/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" ákvæði um geymslu á sprengiefni, um flutning á því og meðferð þess.$" before-mark="^Ráðherra skal setja í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú finnst sprengiefni eða hlutir, sem ætla má að hafi að geyma sprengiefni, rekið á land eða á víðavangi og skal þá finnandi, landeigandi eða ábúandi þegar tilkynna lögreglustjóra um fundinn.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Meðferð annarra vopna.</name>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Vopnaburður á almannafæri er bannaður.</sen>
        <sen>Heimilt er að bera á sér bitvopn þar sem eðlilegt og sjálfsagt getur talist, svo sem við vinnu eða veiðar eða í öðrum tilvikum þegar engin hætta er því samfara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Bannað er að flytja til landsins, framleiða, eignast eða hafa í vörslum sínum:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>bitvopn ef blaðið er lengra en 12 sm, enda sé það ekki ætlað til notkunar við heimilishald eða atvinnu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>fjaðrahníf, fjaðrarýting, fallhníf, fallrýting, stunguvopn eða önnur slík vopn,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>höggvopn, svo sem hnúajárn, gaddakylfu, felukylfu, kylfu sem ekki er ætluð til íþróttaiðkunar eða önnur slík vopn, svo og rafmagnsvopn,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>sverð, sem eru sambland högg- og bitvopna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>kaststjörnu, kasthníf eða önnur slík vopn,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>lásboga, langboga, slöngubyssu eða önnur slík vopn, svo og örvarodda.</sen>
          <sen>Þetta tekur þó ekki til boga sem ætlaðir eru til æfinga eða keppni í bogfimi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að víkja frá banni 2. mgr. með leyfi ríkislögreglustjóra ef vopn hefur söfnunargildi eða sérstakar ástæður mæla með.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Öðrum en lögreglu er óheimilt að flytja til landsins, framleiða eða eignast handjárn og fótajárn úr málmi eða öðru efni.</sen>
        <sen>Sama gildir um úðavopn, svo sem gasvopn og táragasvopn.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.024.html" law-art="19" law-nr="24" law-year="2007" nr="1">
          <footnote-sen>L. 24/2007, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Barni yngra en 16 ára má ekki selja eða afhenda örvaboga með meiri togkrafti en 7 kg eða oddhvassar örvar.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Framleiðsla, inn- og útflutningur, verslun og meðferð skotelda.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="6" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 77/2015, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>6</chapter>
          <name>1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Enginn má flytja inn, flytja út eða versla með skotelda nema með leyfi lögreglustjóra.</sen>
        <sen>Áður en leyfi er veitt skal leita umsagnar Vinnueftirlits ríkisins og slökkviliðsstjóra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leyfi skv. 1. mgr. má veita þeim einstaklingi sem hefur verslunarleyfi, sérþekkingu á skoteldum eftir nánari reglum sem ráðherra setur og hefur til umráða fullnægjandi húsnæði til þess að geyma skotelda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Enginn má framleiða skotelda nema með leyfi lögreglustjóra.</sen>
        <sen>Áður en leyfi er veitt skal leita umsagnar Vinnueftirlits ríkisins og slökkviliðsstjóra.</sen>
        <sen>Skilyrði fyrir því að fá leyfi til framleiðslu skotelda eru þau að viðkomandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>hafi náð 20 ára aldri og hafi ekki verið sviptur sjálfræði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>hafi ekki gerst brotlegur við ákvæði almennra hegningarlaga, áfengislaga og laga um ávana- og fíkniefni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>hafi nægjanlega kunnáttu til þess að fara með skotelda, sé andlega heilbrigður og að öðru leyti hæfur til þess að fara með skotelda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>hafi hlotið faggildingu samkvæmt lögum um faggildingu o.fl.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Leyfi samkvæmt kafla þessum gilda í fimm ár.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að ákveða í reglugerð að leyfishafi skuli sækja námskeið og gangast undir próf áður en réttindi hans eru endurnýjuð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Óheimilt er að veita lögaðila leyfi skv. 1. og 3. mgr. nema hann tilnefni einn starfsmann sinn sem fullnægir skilyrðum 2. mgr. eða eftir atvikum 3. mgr. til þess að annast framleiðslu, innflutning, útflutning eða verslun með skotelda.</sen>
        <sen>Skal hann hafa umsjón með daglegri starfsemi, svo og með geymslu og annarri meðferð skoteldanna.</sen>
        <sen>Telst hann ábyrgur fyrir meðferð og vörslu skoteldanna ásamt stjórnendum lögaðilans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Í sérstökum tilvikum er heimilt að veita félagasamtökum leyfi til að selja skotelda í smásölu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Um ábyrgð á framleiðslu skotelda fer samkvæmt lögum um skaðsemisábyrgð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Sá sem framleiðir, flytur inn eða verslar með skotelda skal sjá til þess að skoteldavörur séu merktar með sýnilegum, læsilegum og óafmáanlegum hætti á íslensku.</sen>
        <sen>Vörur sem eru fluttar úr landi skal með sama hætti merkja á því tungumáli sem teljast verður opinbert tungumál í því landi þar sem varan er seld.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Framleiðendur og innflytjendur skotelda skulu halda skrá yfir framleidda og innflutta skotelda svo sem nánar er ákveðið í reglugerð.</sen>
        <sen>Skrárnar skal varðveita í 10 ár eftir að vara er sett á markað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>Sá sem framleiðir, flytur inn eða verslar með skotelda skal veita viðkomandi lögreglustjóra og Neytendastofu, hvenær sem þess er óskað, aðgang að birgðabókhaldi og nákvæmar upplýsingar um framleiðsluna, seldar vörur og óseldar birgðir.</sen>
        <sen>Þá getur lögreglustjóri, hvenær sem er og án sérstakrar heimildar, krafist þess að fá aðgang að húsnæði þar sem framleiddir eru skoteldar eða birgðir af þeim geymdar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="11">
        <sen>Ekki þarf leyfi fyrir útflutningi skotelda ef þeir eru fluttir úr landi með skipum eða flugförum og skoteldarnir teljast nauðsynlegur búnaður skips eða flugfars.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="6" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>32</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>32</art>
              <subart>11</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir sem fara með skotelda skulu ætíð gæta fyllstu varúðar.</sen>
        <sen>Einungis má selja, framleiða og markaðssetja skotelda sem uppfylla kröfur laga þessara og reglna sem settar eru samkvæmt þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framleiðendur skotelda skulu tryggja að þeir samrýmist þeim öryggiskröfum, m.a. um CE-samræmismerkingu, sem gerðar eru í reglugerð um skotelda o.fl. og einnig reglum sem settar eru í samevrópskum stöðlum og vísað er til í Stjórnartíðindum eða reglugerðum sem ráðherra er heimilt að setja samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Ef framleiðandi skotelda er utan Evrópska efnahagssvæðisins er innflytjandi þeirra ábyrgur fyrir því að skoteldarnir uppfylli þessar kröfur í samræmi við gildandi lög og reglur sem kveða á um ábyrgð innflytjanda og dreifingaraðila á vöru.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Gerðarviðurkenning skotelda skal fara fram hjá tilkynntum aðila sem hefur rétt til að veita slíka viðurkenningu á grundvelli tilskipana, laga og reglugerða sem um hana gilda innan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nú verður alvarlegt slys af völdum skotelda og skal þá bráðamóttaka sjúkrahúss þegar í stað tilkynna það til lögreglu og Neytendastofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Skylt er að tilkynna Neytendastofu þegar vart verður gallaðra skotelda í umferð.</sen>
        <sen>Neytendastofa sendir og tekur við Rapex-tilkynningum vegna innköllunar á skoteldum á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Öll sala á skoteldum til almennings er óheimil nema að fengnu söluleyfi og samþykki lögreglustjóra varðandi staðsetningu og aðstæður á sölustað.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um aðrar starfsstöðvar, svo sem geymslur fyrir skotelda til styttri eða lengri tíma.</sen>
        <sen>Dreifingaraðilar bera ábyrgð og kostnað af förgun skotelda eftir síðasta söludag eða vegna ákvörðunar um að skoteldar séu teknir af markaði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="6" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33a">
      <nr-title>33. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Neytendastofa fer með markaðseftirlit með skoteldum í samræmi við ákvæði laga þessara og reglna settra samkvæmt þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Neytendastofa annast eftirlit með því að farið sé að ákvæðum 33. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um skyldur framleiðanda og dreifingaraðila, þ.m.t. skyldur til að tilkynna tafarlaust um innköllun vöru af markaði, eftirlit og málsmeðferð, fer að öðru leyti eftir lögum um öryggi vöru og opinbera markaðsgæslu, svo og lögum um skaðsemisábyrgð, eftir því sem við getur átt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvörðunum Neytendastofu sem teknar eru á grundvelli laga þessara verður skotið til áfrýjunarnefndar neytendamála sem starfar á grundvelli 4. gr. laga um Neytendastofu, nr. 62/2005.</sen>
        <sen>Ákvörðun Neytendastofu verður ekki borin undir dómstóla fyrr en úrskurður nefndarinnar liggur fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Nú unir aðili ekki úrskurði áfrýjunarnefndar og getur hann þá höfðað mál til ógildingar fyrir dómstólum.</sen>
        <sen>Höfða skal mál innan sex mánaða frá því að aðili fékk vitneskju um úrskurð áfrýjunarnefndarinnar.</sen>
        <sen>Málshöfðun frestar ekki gildistöku úrskurðar nefndarinnar né heimild til aðfarar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="6" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33a</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33b">
      <nr-title>33. gr. b.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um eftirtalin atriði að fenginni umsögn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar, Neytendastofu og Vinnueftirlits ríkisins:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>réttindi og skyldur innflytjanda, útflytjanda og dreifingaraðila samkvæmt kafla þessum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>skilyrði fyrir leyfisveitingu og flokkun réttinda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>námskeið í meðferð og notkun skotelda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>sölu og meðferð skotelda, þar á meðal um aldurstakmörk og bann við skoteldum sem teljast skaðlegir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>framleiðslu skotelda og búnað framleiðslu- og geymsluhúsnæðis, svo og nauðsynlegar öryggisreglur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>hve mikið af skoteldum framleiðanda, innflytjanda og seljanda efnis er heimilt að hafa í umráðum sínum á hverjum tíma,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>húsnæði fyrir sölu skotelda.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>33b</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="6" law-nr="77" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33b</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>g</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Refsingar, eignaupptaka o.fl.</name>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Leyfi samkvæmt lögum þessum getur leyfisveitandi afturkallað hvenær sem er ef ekki teljast lengur vera fyrir hendi nauðsynleg skilyrði fyrir leyfinu, leyfishafi hefur ekki farið eftir settum fyrirmælum eða ætla má að leyfishafi muni fara óforsvaranlega með efni og tæki sem leyfið tekur til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar um er að ræða leyfi skv. 12. gr. eða 27. gr. skal lögreglustjóri í því umdæmi þar sem leyfishafi á lögheimili taka ákvörðun um leyfissviptingu án tillits til þess hvar leyfið er upphaflega gefið út.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lögreglustjóra er heimilt að afturkalla leyfi til bráðabirgða án fyrirvara ef brýna nauðsyn ber til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nú er húsnæði, framleiðsluháttum eða vörslu vara ábótavant að mati lögreglustjóra og getur hann þá til bráðabirgða og án fyrirvara lagt hald á skotvopn, skotfæri, skotelda eða sprengiefni.</sen>
        <sen>Sama á við um önnur vopn samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar leyfi samkvæmt lögum þessum er afturkallað skal sá sem sviptur er leyfinu skila því til lögreglu ásamt þeim vopnum, efnum og tækjum sem hann hefur í vörslum sínum á grundvelli leyfisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar ekki eru fyrir hendi skilyrði til eignaupptöku getur lögreglustjóri að liðnum einum mánuði frá leyfissviptingu ákveðið að selja greindan varning en að sex mánuðum liðnum ef um skotvopn er að ræða.</sen>
        <sen>Við sölumeðferð skal svo sem kostur er haft samráð við eiganda varningsins.</sen>
        <sen>Söluandvirði að frádregnum kostnaði skal renna til eiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú telur lögreglustjóri vopn, efni eða tæki svo lélegt og verðlaust eða verðlítið að ekki sé rétt að selja það og skal þá eyðileggja það eða gera óvirkt án greiðslu bóta til handa eiganda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum og reglum sem settar verða samkvæmt þeim varða sektum eða fangelsi allt að 4 árum, nema þyngri refsing liggi við eftir öðrum lögum.</sen>
        <sen>Stórfelld brot eða margítrekuð varða fangelsi allt að 6 árum.</sen>
        <sen>Með stórfelldu broti er m.a. átt við brot sem er framið í sambandi við atvinnustarfsemi eða varðar mörg eða sérstaklega hættuleg vopn, efni eða tæki eða mikið magn sprengiefnis eða skotelda, enn fremur ef hætta eða tjón hefur hlotist af broti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gera má lögaðila sekt samkvæmt reglum II. kafla A almennra hegningarlaga fyrir brot gegn lögum þessum og reglum sem settar eru samkvæmt þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Tilraun og hlutdeild í brotum á lögum þessum og reglum settum samkvæmt þeim eru refsiverð skv. III. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1998.082.html" law-art="242" law-nr="82" law-year="1998" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/1998, 242. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>36</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" eða fangelsi allt að 4 árum, nema þyngri refsing liggi við eftir öðrum lögum.$" before-mark="^Brot gegn lögum þessum og reglum sem settar verða samkvæmt þeim varða sektum ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="7" law-nr="77" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>36</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skotvopn, skotfæri, sprengiefni og skotelda, sem flutt hafa verið til landsins eða framleidd eru í landinu án heimildar eða finnast vörslulaus eða í vörslu manns án heimildar, skal gera upptæk til ríkissjóðs.</sen>
        <sen>Jafnframt skal gera upptæk með sama hætti önnur vopn sem ólögmæt teljast samkvæmt lögum þessum og reglum settum samkvæmt þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú fremur maður brot með nefndum tækjum eða efnum og skilyrði til upptöku þeirra er fyrir hendi, og er þá heimilt, ef brot er stórfellt, að gera einnig upptæk önnur slík tæki og efni sem sökunautur hefur leyfi fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Að öðru leyti skal fara um eignaupptöku samkvæmt ákvæðum 69. gr. almennra hegningarlaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ríkislögreglustjóri ákvarðar hvernig geymslu og ráðstöfun þeirra vopna er háttað sem haldlögð eru vegna afturköllunar leyfis eða gerð eru upptæk samkvæmt kafla þessum.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Allar breytingar, svo sem á lásgerð, mögulegum skotafjölda eða aukabúnaði sem hefur áhrif á eiginleika skotvopns eða verkan, eru óheimilar nema með leyfi lögreglustjóra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Breytingar skv. 1. mgr. skulu skráðar í skotvopnaskrá og í skotvopnaleyfi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Innleiðing.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi fela í sér innleiðingu á tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2007/23/EB frá 23. maí 2007 um að setja á markað flugeldavörur og tilskipun framkvæmdastjórnarinnar 2008/43/EB frá 4. apríl 2008 um að koma á, samkvæmt tilskipun ráðsins 93/15/EBE, kerfi til að auðkenna og rekja sprengiefni til almennra nota, eins og þær voru teknar upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 119/2010 frá 10. nóvember 2010 um breytingu á II. viðauka við EES-samninginn frá 2. maí 1992.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lög þessi fela í sér innleiðingu á reglugerð Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 98/2013 frá 15. janúar 2013 um markaðssetningu og notkun forefna sprengiefna, sbr. ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 269/2014 frá 12. desember 2014.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.033.html" law-art="5" law-nr="33" law-year="2017" nr="1">
          <footnote-sen>L. 33/2017, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>39</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Lög þessi fela í sér innleiðingu á reglugerð Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 98/2013 frá 15. janúar 2013 um markaðssetningu og notkun forefna sprengiefna, sbr. ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 269/2014 frá 12. desember 2014.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="8" law-nr="77" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>39</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>39</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur sett í reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="8" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>40</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/787-1998&quot;&gt;Rg. 787/1998&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/688-2003&quot;&gt;688/2003&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/162-2007&quot;&gt;162/2007&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/433-2007&quot;&gt;433/2007&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/846-2007&quot;&gt;846/2007&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/540-2008&quot;&gt;540/2008&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/964-2008&quot;&gt;964/2008&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/258-2010&quot;&gt;258/2010&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/832-2016&quot;&gt;832/2016&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/414-2017&quot;&gt;Rg. 414/2017&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/510-2018&quot;&gt;Rg. 510/2018&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1056-2018&quot;&gt;1056/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>40</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara.$" before-mark="^Ráðherra getur sett í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. september 1998.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1998.016.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
        </sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="8" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>41</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Framleiðendur og innflytjendur skv. 2. og 3. mgr. 33. gr. um CE-samræmismerkingu og gerðarviðurkenningu skulu hafa lagað sig að reglunum eigi síðar en 15. janúar 2017.</sen>
        <sen>Ákvæði þetta gildir ekki um skotelda sem eru framleiddir hér á landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Óheimilt er að selja skotelda sem fluttir hafa verið inn fyrir 1. janúar 2015 og uppfylla ekki skilyrði 2. mgr. 33. gr. um CE-samræmismerkingu til landa innan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.077.html" law-art="9" law-nr="77" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 77/2015, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
