<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="64" parliament="149c" year="1998">
  <name>Íþróttalög</name>
  <num-and-date>
    <date>1998-06-12</date>
    <num>64</num>
    <original>1998 nr. 64 12. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=122&amp;amp;mnr=447&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/122/s/0774.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 18. júní 1998. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.124.html&quot;&gt; L. 124/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. mars 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.045.html&quot;&gt; L. 45/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. ágúst 2019 nema brbákv. I sem tók gildi 1. júní 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í lögum þessum merkja íþróttir hvers konar líkamlega þjálfun er stefnir að því að auka líkamlegt og andlegt atgervi, heilbrigði og hreysti.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Lögin taka ekki til íþróttaiðkunar er fram fer sem liður í starfsemi heilbrigðisstofnana eða heilsuræktarstöðva.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Meginmarkmið aðgerða ríkis og sveitarfélaga á sviði íþróttamála skal vera að stuðla að því að allir landsmenn eigi þess kost að iðka íþróttir við sem hagstæðust skilyrði.</sen>
      <sen>Samstarf ríkis og sveitarfélaga við hina frjálsu íþróttahreyfingu skal taka mið af gildi íþróttaiðkunar fyrir uppeldis- og forvarnastarf.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðuneytið fer með yfirumsjón íþróttamála að því leyti er ríkið lætur þau til sín taka.</sen>
      <sen>Í því skyni aflar ráðuneytið upplýsinga um iðkun íþrótta í landinu og aðstöðu til íþróttastarfs og stuðlar að rannsóknum á sviði íþróttamála.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="271" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 271. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3a">
    <nr-title>[3. gr. a.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra stendur fyrir lyfjaeftirliti í íþróttum í samræmi við þjóðréttarlegar skuldbindingar og skal veitt til þess framlag úr ríkissjóði eftir því sem ákveðið er í fjárlögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra er heimilt að fela þar til bærum aðila framkvæmd lyfjaeftirlits með þjónustusamningi sem gerður er til allt að fimm ára í senn.</sen>
      <sen>Í samningnum skal kveðið á um:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>skilmála sem ráðuneyti setur fyrir ráðstöfun fjárframlags til lyfjaeftirlits úr ríkissjóði,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>málsmeðferð við lyfjaeftirlit og þau verkefni sem ríkissjóður greiðir fyrir,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>helstu áherslur og markmið samningsaðila og</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>mat og eftirlit með framkvæmd lyfjaeftirlits.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Aðila sem falin er framkvæmd lyfjaeftirlits með samningi skv. 2. mgr. er skylt að láta ráðuneytinu í té allar þær upplýsingar og gögn sem það þarfnast vegna eftirlits með starfsemi hans og fjármálum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ráðherra getur, að fengnum tillögum aðila sem falin er framkvæmd lyfjaeftirlits með samningi skv. 2. mgr., sett gjaldskrá fyrir lyfjaeftirlit og aðra þjónustu sem veitt er á grundvelli slíks samnings.</sen>
      <sen>] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; &lt;i&gt; &lt;small&gt; &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; L.</sen>
      <sen>124/2012, 1. gr.</sen>
      <sen>&lt;/small&gt; &lt;/i&gt;</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar íþróttanefnd, en í henni eiga fimm menn sæti.</sen>
      <sen>Ráðherra skipar formann án tilnefningar, einn fulltrúa samkvæmt tillögu stjórnar Íþrótta- og Ólympíusambands Íslands, einn samkvæmt tillögu stjórnar Ungmennafélags Íslands, einn samkvæmt tillögu stjórnar Sambands íslenskra sveitarfélaga og einn samkvæmt tillögu íþróttakennaraskorar Kennaraháskóla Íslands.</sen>
      <sen>Á sama hátt skal skipa varamenn.</sen>
      <sen>Nefndin er skipuð til fjögurra ára í senn.</sen>
      <sen>Afl atkvæða ræður úrslitum mála í íþróttanefnd.</sen>
      <sen>Kostnaður við störf nefndarinnar greiðist úr ríkissjóði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hlutverk íþróttanefndar er að veita ráðuneytinu ráðgjöf í íþróttamálum.</sen>
      <sen>Nefndin gerir tillögur til ráðuneytisins um fjárframlög til íþróttamála í fjárlögum og um úthlutun fjár úr Íþróttasjóði, sbr. 8. gr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="271" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 271. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Íþróttastarfsemi utan skóla byggist á frjálsu framtaki landsmanna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Íþrótta- og Ólympíusamband Íslands er æðsti aðili frjálsrar íþróttastarfsemi í landinu og í erlendum samskiptum íþróttahreyfingarinnar.</sen>
      <sen>Ungmennafélag Íslands eru sjálfstæð félagasamtök á sviði íþrótta.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Landið skiptist í íþróttahéruð.</sen>
      <sen>Íþrótta- og Ólympíusamband Íslands og Ungmennafélag Íslands annast skiptingu og breytingu á íþróttahéruðum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Bygging íþróttamannvirkja í þágu skóla og til almenningsnota er í verkahring sveitarfélaga nema öðruvísi sé fyrir mælt í lögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Sveitarstjórn veitir byggingarstyrki til íþróttafélaga og íþróttasamtaka eftir því sem ákveðið er í fjárhagsáætlun sveitarfélags.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Alþingi veitir árlega fé í Íþróttasjóð til eflingar íþróttum í landinu.</sen>
      <sen>Íþróttanefnd hefur umsjón með Íþróttasjóði og gerir tillögur til ráðherra um úthlutun fjár úr sjóðnum, sbr. 4. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Framlög úr Íþróttasjóði má veita til:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>sérstakra verkefna á vegum íþróttafélaga og samtaka þeirra sem miða að því að bæta aðstöðu til íþróttaiðkunar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>útbreiðslu- og fræðsluverkefna,</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>íþróttarannsókna,</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>verkefna skv. 13. gr. laga þessara.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Óheimilt er að skuldbinda Íþróttasjóð til framlaga umfram það sem árlegt ráðstöfunarfé hans leyfir.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Í reglugerð, sem ráðherra setur að fengnum tillögum íþróttanefndar, má kveða á um skilyrði fyrir styrkveitingum úr Íþróttasjóði og hvernig umsóknum og úthlutun skuli hagað.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="271" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 271. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/803-2008&quot;&gt;Rg. 803/2008&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>8</art>
          <subart>4</subart>
          <sen after-mark=" sem (\[? ?)?ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur að fengnum tillögum íþróttanefndar, má kveða á um skilyrði fyrir styrkveitingum úr Íþróttasjóði og hvernig umsóknum og úthlutun skuli hagað.$" before-mark="^Í reglugerð, ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Um styrki úr ríkissjóði til starfsemi landssamtaka íþróttafólks fer eftir ákvörðun Alþingis í fjárlögum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Um tekjuöflun íþróttasamtaka með getraunastarfsemi er mælt í sérstökum lögum um þau efni.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í öllum grunn- og framhaldsskólum landsins skulu íþróttir kenndar og iðkaðar svo sem nánar er kveðið á um í lögum, reglugerðum og námskrám sem um þá skóla gilda.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Öll börn á landinu skulu læra sund nema þau séu talin ófær til þess að mati læknis.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkið starfrækir menntastofnun sem annast menntun íþróttakennara samkvæmt lagaákvæðum um þá starfsemi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að eiga aðild að samningum um stofnun og starfsemi íþróttamiðstöðva í samvinnu við sveitarfélög og íþróttasamtök, enda miðist þjónusta stöðvanna við landið allt.</sen>
      <sen>Fjárhagsleg aðild ríkisins að slíku samstarfi er háð fjárveitingum í fjárlögum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="271" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 271. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra hefur forgöngu um setningu reglna um öryggisráðstafanir í íþróttamannvirkjum, þar á meðal um eftirlit og að því er varðar íþróttaáhöld og annan búnað.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="271" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 271. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra getur í reglugerð sett nánari ákvæði um framkvæmd þessara laga.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="271" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 271. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>Rgl. 388/2018.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>15</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" sett nánari ákvæði um framkvæmd þessara laga.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?getur í reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="16">
    <nr-title>16. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Óheimilt er að ráða til starfa hjá aðilum sem falla undir lög þessi og sinna börnum og ungmennum undir 18 ára aldri í íþróttastarfi einstaklinga sem hlotið hafa refsidóm vegna brota á ákvæðum XXII. kafla almennra hegningarlaga, nr. 19/1940.</sen>
      <sen>Sama gildir um þá sem hlotið hafa refsidóm fyrir brot gegn lögum um ávana- og fíkniefni, nr. 65/1974, á síðastliðnum fimm árum.</sen>
      <sen>Ákvæði þetta nær einnig til þeirra sem falin er umsjón með börnum og ungmennum undir 18 ára aldri á grundvelli sjálfboðaliðastarfs.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Yfirmenn þeirra aðila sem falla undir lög þessi og sinna íþróttastarfi eiga rétt til upplýsinga úr sakaskrá um það hvort tiltekinn einstaklingur sem sótt hefur um starf við að sinna börnum og ungmennum undir 18 ára aldri hefur hlotið dóm vegna brota sem 1. mgr. tekur til, að fengnu samþykki hans.</sen>
      <sen>Á þetta einnig við um þann einstakling sem hyggst taka að sér sjálfboðaliðastarf.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.045.html#G9" law-art="9" law-nr="45" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 45/2019, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>16</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>16</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="17">
    <nr-title>17. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1998.064.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
      </sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.045.html#G9" law-art="9" law-nr="45" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 45/2019, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>17</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
