<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="130" parliament="149c" year="1999">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um ættleiðingar</name>
  <num-and-date>
    <date>1999-12-31</date>
    <num>130</num>
    <original>1999 nr. 130 31. desember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=125&amp;amp;mnr=68&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/125/s/0068.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 11. júlí 2000. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.065.html&quot;&gt; L. 65/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.069.html&quot;&gt; L. 69/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. júní 2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.143.html&quot;&gt; L. 143/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2007). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.051.html&quot;&gt; L. 51/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 7. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.065.html&quot;&gt; L. 65/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.117.html&quot;&gt; L. 117/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2018, nema 52., 53., 75., 76. og 79.–81. gr. sem tóku gildi 28. okt. 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.035.html&quot;&gt; L. 35/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. maí 2018). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; dómsmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; dómsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Ættleiðingar og lagaskilyrði fyrir þeim.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Leyfi til ættleiðingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sýslumaður veitir leyfi til ættleiðingar.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að ákveða að leyfisveitingar skv. II.–VI. kafla laga þessara verði á hendi eins sýslumanns.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="294" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 294. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="10" law-nr="143" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>1</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>1</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Hverjir geta verið ættleiðendur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hjón eða einstaklingar sem hafa verið í óvígðri sambúð í a.m.k. fimm ár skulu standa saman að ættleiðingu, enda þeim einum heimilt að ættleiða saman með þeim frávikum sem í grein þessari getur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Öðru hjóna eða einstaklingi í óvígðri sambúð má þó með samþykki hins veita leyfi til að ættleiða barn þess eða kjörbarn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Öðru hjóna eða einstaklingi í óvígðri sambúð má og veita leyfi til ættleiðingar ef hitt er horfið eða geðrænum högum þess svo háttað að það beri ekki skyn á gildi ættleiðingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Heimilt er að leyfa einhleypum manni að ættleiða barn ef sérstaklega stendur á og ættleiðing er ótvírætt talin barninu til hagsbóta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Með óvígðri sambúð í lögum þessum er átt við sambúð tveggja einstaklinga sem skráð er í þjóðskrá eða sem ráða má af öðrum ótvíræðum gögnum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.065.html" law-art="14" law-nr="65" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 65/2010, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" eða einstaklingar sem hafa verið í óvígðri sambúð í a.m.k. fimm ár skulu standa saman(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?að ættleiðingu, enda þeim einum heimilt að ættleiða saman með þeim frávikum sem í grein þessari getur.$" before-mark="^(\[? ?)?Hjón ">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" óvígðri sambúð(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?má þó með samþykki hins veita leyfi til að ættleiða barn þess eða kjörbarn.$" before-mark="^(\[? ?)?Öðru hjóna eða einstaklingi í ">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" óvígðri sambúð(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?má og veita leyfi til ættleiðingar ef hitt er horfið eða geðrænum högum þess svo háttað að það beri ekki skyn á gildi ættleiðingar.$" before-mark="^(\[? ?)?Öðru hjóna eða einstaklingi í ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.065.html" law-art="16" law-nr="65" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 65/2006, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hjón eða einstaklingar sem hafa verið í óvígðri sambúð í a.m.k. fimm ár skulu standa saman">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Öðru hjóna eða einstaklingi í óvígðri sambúð">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Öðru hjóna eða einstaklingi í óvígðri sambúð">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="sambúð tveggja einstaklinga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Hverja má ættleiða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi taka til ættleiðinga barna innan 18 ára aldurs.</sen>
        <sen>Sama er um ættleiðingar þeirra sem eldri eru, nema annars sé getið og eftir því sem við á.</sen>
        <sen>Með orðinu barn samkvæmt lögum þessum er átt við barn eða ungmenni allt til 18 ára aldurs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eigi er manni heimilt að ættleiða kynbarn sitt, nema það hafi verið ættleitt áður og ættleiðing af hálfu kynforeldris þyki bæta hag barnsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Almenn skilyrði ættleiðingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eigi má veita leyfi til ættleiðingar, nema sýnt þyki eftir könnun viðkomandi barnaverndarnefndar á málefnum væntanlegs kjörbarns og þeirra sem óska ættleiðingar að ættleiðing sé barninu fyrir bestu, enda sé ætlun ættleiðenda að annast og ala barnið upp eða sá sem ættleiða á hafi verið alinn upp hjá þeim eða aðrar alveg sérstakar ástæður mæli með ættleiðingu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Aldur ættleiðanda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leyfi til ættleiðingar verður veitt þeim einum sem náð hefur 25 ára aldri, en þó má, ef sérstaklega stendur á, veita þeim sem orðinn er 20 ára leyfi til ættleiðingar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Samþykki þess sem ættleiða á.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eigi má ættleiða þann sem orðinn er 12 ára án samþykkis hans, nema andlegum högum hans sé svo farið að hann geti ekki gefið marktækt samþykki eða ef varhugavert þykir vegna hagsmuna hans að leita eftir því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en barn samþykkir ættleiðingu skv. 1. mgr. skal ræða við það á vegum barnaverndarnefndar sem í hlut á og veita því leiðsögn um ættleiðingu og réttaráhrif hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef barn sem ættleiða á er yngra en 12 ára skal með sama hætti og greinir í 2. mgr. leita eftir afstöðu þess til fyrirhugaðrar ættleiðingar ef slíkt þykir gerlegt miðað við aldur þess og þroska.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Samþykki þess sem fer með forsjá barns eða sérstaks lögráðamanns.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Samþykki foreldra sem fara með forsjá barns þarf til ættleiðingar þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef högum annars foreldris sem fer með forsjá barns er svo farið að það getur ekki látið uppi marktækt samþykki eða það er horfið nægir samþykki hins.</sen>
        <sen>Ef þannig er ástatt um báða foreldra þarf samþykki sérstaklega skipaðs lögráðamanns barns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú fer barnaverndarnefnd með forsjá barns og þarf þá samþykki nefndarinnar til ættleiðingar þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Veita má leyfi til ættleiðingar, þrátt fyrir að samþykki skv. 1. eða 2. mgr. skorti, ef barn hefur verið í fóstri hjá umsækjendum og hagir þess mæla að öðru leyti eindregið með því að það verði ættleitt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Form og efni samþykkis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Samþykki til ættleiðingar skal vera skriflegt og skal viðkomandi staðfesta það fyrir starfsmanni sýslumanns sem vottar að viðkomanda hafi verið leiðbeint um réttaráhrif samþykkis og ættleiðingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Samþykki er eigi gilt nema það hafi verið staðfest a.m.k. þremur mánuðum eftir fæðingu barns, nema alveg sérstaklega hagi til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Samþykki foreldra eða sérstaklega skipaðs lögráðamanns er gilt, þótt væntanlegir kjörforeldrar séu eigi nafngreindir, ef samþykki lýtur að því að ráðstafa barni til ættleiðingar til þeirra sem barnaverndarnefnd ákveður.</sen>
        <sen>Endranær er samþykki eigi gilt, nema væntanlegir kjörforeldrar séu nafngreindir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nú er samþykki til ættleiðingar meira en 12 mánaða gamalt og skal það þá staðfest að nýju áður en afstaða er tekin til umsóknar um ættleiðingu, nema sérstaklega standi á.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="11" law-nr="143" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sýslumanns">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Samþykki veitt erlendis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur ákveðið að samþykki sem gefið er fyrir þar til bæru stjórnvaldi, dómstóli eða stofnun erlendis jafngildi samþykki sem staðfest er fyrir starfsmanni sýslumanns, sbr. 1. mgr. 8. gr., og má þá heimila frávik frá meginreglum 2.–4. mgr. 8. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="11" law-nr="143" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sýslumanns">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Afturköllun samþykkis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú tekur aðili, sem veita skal samþykki skv. 6. og 7. gr., aftur samþykki sitt áður en ættleiðingarleyfi er veitt og er þá eigi heimilt að gefa út leyfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Veita má leyfi til ættleiðingar þrátt fyrir að foreldri eða sérstaklega skipaður lögráðamaður taki aftur samþykki sitt ef barn hefur verið í fóstri hjá umsækjendum og hagir þess mæla að öðru leyti eindregið með því að það verði ættleitt og afturköllun á samþykki styðst eigi við gild rök.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Umsögn foreldris eða nákominna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leita skal umsagnar þess foreldris sem ekki fer með forsjá barns, ef unnt er, áður en afstaða er tekin til ættleiðingarumsóknar.</sen>
        <sen>Ef högum þess foreldris sem fer ekki með forsjá barns er svo farið að það getur ekki látið uppi marktækt samþykki eða það er horfið skal, ef unnt er, leita umsagnar nákominna skv. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú er annað foreldri látið eða bæði og skal þá, ef unnt er, leita umsagnar foreldra þess foreldris sem látið er, systkina þess foreldris sem látið er og systkina þess sem ættleiða á áður en afstaða er tekin til ættleiðingarumsóknar, enda sé sá sem ættleiða á yngri en 18 ára.</sen>
        <sen>Heimilt er jafnframt að leita umsagnar annarra sem eru nákomnir barni, ef talin er þörf á, enda sé sá sem ættleiða á yngri en 18 ára.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.035.html" law-art="1" law-nr="35" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 35/2018, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>11</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>11</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>11</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Umsögn lögráðamanns.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú er sá lögræðissviptur sem ættleiða á og skal þá afla umsagnar lögráðamanns áður en afstaða er tekin til ættleiðingarumsóknar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Umsögn maka eða sambúðarmaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef sá sem ættleiða á er í hjúskap eða í óvígðri sambúð skal leita umsagnar maka hans eða sambúðarmaka.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Gjald.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ættleiðingarleyfi verður ekki veitt ef einhver sá sem samþykkja á ættleiðingu innir af hendi eða veitir viðtöku gjaldi eða fríðindum í tengslum við samþykkið, þar á meðal vegna missis atvinnutekna.</sen>
        <sen>Má ganga eftir skriflegum yfirlýsingum þeirra sem málið varðar um þetta.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Meðferð og úrlausn ættleiðingarmála.</name>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn um ættleiðingarleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsókn um leyfi til ættleiðingar og yfirlýsing um samþykki til ættleiðingar skulu rituð á eyðublöð sem sýslumaður lætur í té.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="12" law-nr="143" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sýslumaður">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Umsögn varðandi umsókn um leyfi til ættleiðingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leita skal umsagnar barnaverndarnefndar um umsókn um leyfi til að ættleiða barn nema augljóst sé að skilyrði fyrir útgáfu ættleiðingarleyfis séu ekki uppfyllt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leita skal umsagnar barnaverndarnefnda varðandi umsókn um leyfi til ættleiðingar í umdæmi þar sem barn býr og þar sem umsækjendur búa, svo og þeirrar barnaverndarnefndar sem ráðstafað hefur barni í fóstur ef því er að skipta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Enn fremur má leita umsagnar ættleiðingarnefndar til viðbótar umsögn barnaverndarnefndar ef ástæða þykir til, sbr. 17. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðuneytið skal setja reglugerð um gerð umsagna barnaverndarnefnda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.069.html" law-art="5" law-nr="69" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 69/2006, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/238-2005&quot;&gt;Rg. 238/2005&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/996-2009&quot;&gt;996/2009&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark=" um gerð umsagna barnaverndarnefnda.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðuneytið(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?skal setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Ættleiðingarnefnd.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal skipa nefnd sem veitir umsagnir í ættleiðingarmálum sem sýslumaður eða ráðuneytið leggur fyrir hana.</sen>
        <sen>Ráðherra getur falið nefndinni fleiri verkefni og sett nánari reglur um störf hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nefndarmenn skulu vera þrír og jafnmargir til vara.</sen>
        <sen>Þeir skulu skipaðir til fjögurra ára í senn.</sen>
        <sen>Skal einn nefndarmanna vera lögfræðingur og skal hann vera formaður nefndarinnar, annar læknir og þriðji sálfræðingur eða félagsráðgjafi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Kostnaður af störfum nefndarinnar greiðist úr ríkissjóði samkvæmt ákvörðun ráðherra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="13" law-nr="143" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>17</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>17</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Útgáfa ættleiðingarleyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Að fenginni umsögn barnaverndarnefndar og ættleiðingarnefndar, ef því er að skipta, og að fullnægðum lögmæltum skilyrðum leysir sýslumaður svo fljótt sem auðið er úr því hvort ættleiðingarleyfi verður veitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef sýslumaður ákveður að veita leyfi til ættleiðingar gefur hann út leyfisbréf til umsækjenda um ættleiðinguna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.069.html" law-art="6" law-nr="69" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 69/2006, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" lögmæltum skilyrðum leysir (\[? ?)?sýslumaður(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?svo fljótt sem auðið er úr því hvort ættleiðingarleyfi verður veitt.$" before-mark="^Að fenginni umsögn barnaverndarnefndar og ættleiðingarnefndar, ef því er að skipta, og að fullnægðum ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="12" law-nr="143" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sýslumaður">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="sýslumaður">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun um fyrirhugaða veitingu ættleiðingarleyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef sýslumaður ákveður að veita leyfi til ættleiðingar þótt samþykki skv. 7. gr. liggi ekki fyrir eða samþykki hafi verið afturkallað, sbr. 10. gr., skal með sannanlegum hætti tilkynna þeim sem fer með forsjá barns eða sérstökum lögráðamanni það með rökstuddri ákvörðun.</sen>
        <sen>Þar skal greina úrlausnarefni, helstu gögn málsins, niðurstöðu og rökstuðning fyrir henni, þar á meðal lagaatriði er niðurstaðan byggist á, og önnur atriði er máli skipta.</sen>
        <sen>Enn fremur skal þar greina heimild til að bera ákvörðunina undir dómstóla og málshöfðunarfrest.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="12" law-nr="143" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sýslumaður">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Synjun umsóknar um ættleiðingu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef synjað er um ættleiðingu skal það gert með úrskurði.</sen>
        <sen>Í úrskurði skal greina úrlausnarefni, helstu gögn málsins, niðurstöðu og rökstuðning fyrir henni, þar á meðal lagaatriði er niðurstaða byggist á, og önnur atriði er máli skipta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Aðilum máls er heimilt að kæra synjun sýslumanns um ættleiðingu til ráðherra innan tveggja mánaða frá dagsetningu úrskurðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="14" law-nr="143" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Staðfesting ættleiðingarleyfis þrátt fyrir ágalla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sýslumaður getur að ósk þeirra sem málið varðar staðfest með afturvirkum réttaráhrifum ættleiðingarleyfi sem veitt hefur verið án þess að lögmæltra skilyrða hafi verið gætt.</sen>
        <sen>Þegar sérstaklega stendur á getur staðfesting átt sér stað eftir andlát kjörbarns eða kjörforeldris.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="12" law-nr="143" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Sýslumaður">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21a">
      <nr-title>21. gr. a.</nr-title>
      <name>Tilkynning um málalok.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sýslumaður skal senda umsagnaraðilum skv. 11.–13. gr. tilkynningu um málalok.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.035.html" law-art="2" law-nr="35" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 35/2018, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>21a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>21a</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Dómsmál vegna ættleiðingar.</name>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Dómsmál vegna ákvörðunar um veitingu ættleiðingarleyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeim sem fer með forsjá barns eða sérstaklega skipuðum lögráðamanni er heimilt að bera ákvörðun sýslumanns um veitingu ættleiðingarleyfis skv. 19. gr. undir héraðsdóm innan 30 daga frá því að þeim barst ákvörðunin.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú er ákvörðun skv. 19. gr. staðfest með úrskurði héraðsdóms og verður þá leyfi til ættleiðingar ekki veitt fyrr en að liðnum fresti til kæru úrskurðar til Landsréttar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Dómsúrskurður um ógildingu ákvörðunar sýslumanns skv. 19. gr. er ekki því til fyrirstöðu að hann taki málið upp að nýju að ósk aðila ef aðstæður hafa breyst til muna eða nýjar upplýsingar er skipta verulegu máli hafa komið fram.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Úrskurðir héraðsdómara samkvæmt lögum þessum sæta kæru til Landsréttar og fer um kæranleika og kæru og meðferð kærumála fyrir Landsrétti samkvæmt lögum um meðferð einkamála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Aðrir úrskurðir Landsréttar en mælt er fyrir um í 1. mgr. 167. gr. laga um meðferð einkamála verða ekki kærðir til Hæstaréttar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="12" law-nr="143" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sýslumanns">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="sýslumanns">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.117.html" law-art="63" law-nr="117" law-year="2016" nr="2">
          <footnote-sen>L. 117/2016, 63. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Landsréttar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>22</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>22</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Málskostnaður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stefnandi skal hafa gjafsókn í héraði og fyrir Landsrétti og Hæstarétti í dómsmáli vegna ættleiðingar skv. 22. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.117.html" law-art="64" law-nr="117" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 117/2016, 64. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="fyrir Landsrétti og">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Málsmeðferð o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Dómsmál skv. 22. gr. sæta almennri meðferð einkamála með þeim frávikum sem greinir í lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eigi má án leyfis dómara birta almenningi á nokkurn hátt annað af því sem gerst hefur í slíkum málum en úrskurðinn eða dóminn.</sen>
        <sen>Brot gegn ákvæði þessu varðar sektum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú er úrskurður eða dómur í slíku máli birtur, þar á meðal að tilstuðlan dómsins, og skal þá gæta leyndar á nöfnum og upplýsingum sem bent geti til þess hverjir séu aðilar máls eða hvaða barn úrskurðurinn eða dómurinn varði.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Réttaráhrif ættleiðingar.</name>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Réttaráhrif.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við ættleiðingu öðlast kjörbarn sömu réttarstöðu gagnvart kjörforeldrum, ættmennum þeirra og þeim sem eru í kjörsifjum við þá eins og væri það eigið barn kjörforeldra, nema lög mæli annan veg.</sen>
        <sen>Frá sama tíma falla niður lagatengsl barnsins við kynforeldra þess, önnur ættmenni og þá sem eru í kjörsifjum við þá, nema lög kveði öðruvísi á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú ættleiðir annað hjóna barn hins eða kjörbarn og fær barnið þá réttarstöðu sem væri það eigið barn þeirra hjóna.</sen>
        <sen>Sama er ef sá sem er í óvígðri sambúð ættleiðir barn hins.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Upplýsingaskylda kjörforeldra og aðgangur kjörbarns að upplýsingum.</name>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingaskylda kjörforeldra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Kjörforeldrar skulu skýra kjörbarni sínu frá því jafnskjótt og það hefur þroska til að það sé ættleitt.</sen>
        <sen>Skal það að jafnaði gert eigi síðar en er barn nær sex ára aldri.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kjörforeldrar eiga rétt á ráðgjöf viðkomandi barnaverndarnefndar við upplýsingagjöf skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur kjörbarns að upplýsingum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar kjörbarn hefur náð 18 ára aldri á það rétt á að fá tiltækar upplýsingar um það frá ráðuneytinu hverjir séu kynforeldrar þess eða fyrri kjörforeldrar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Ættleiðingar barna erlendis.</name>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmd Haag-samnings frá 29. maí 1993 um ættleiðingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra hefur yfirumsjón með framkvæmd Haag-samnings frá 29. maí 1993 um vernd barna og samvinnu varðandi ættleiðingu milli landa.</sen>
        <sen>Tekst ráðherra á hendur vegna íslenska ríkisins þau verkefni og skuldbindingar sem hvíla á svonefndu miðstjórnvaldi samkvæmt samningnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra getur sett reglugerð sem kveður á um framkvæmd samningsins hér á landi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Ættleiðingar erlendis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeim sem búsettir eru hér á landi er óheimilt að ættleiða barn erlendis, nema sýslumaður samþykki það með útgáfu forsamþykkis til ættleiðingarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="12" law-nr="143" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sýslumaður">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn um forsamþykki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsókn um forsamþykki til ættleiðingar barns erlendis skal beint til sýslumanns.</sen>
        <sen>Umsókn skal rituð á eyðublað sem sýslumaður lætur í té.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra getur mælt fyrir um að með umsókn skv. 1. mgr., eða áður en forsamþykki er gefið út, skuli umsækjendur leggja fram staðfestingu á að þeir hafi sótt námskeið um ættleiðingar erlendra barna.</sen>
        <sen>Ráðherra getur sett nánari reglur um inntak þess, skipulagningu og gjaldtöku.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="12" law-nr="143" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sýslumanns">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sýslumaður">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/238-2005&quot;&gt;Rg. 238/2005&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" um inntak þess, skipulagningu og gjaldtöku.$" before-mark="^Ráðherra getur sett nánari reglur ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Umsögn varðandi umsókn um forsamþykki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leita skal umsagnar barnaverndarnefndar um umsókn um forsamþykki til að ættleiða erlent barn nema augljóst sé að skilyrði fyrir útgáfu forsamþykkis séu ekki uppfyllt.</sen>
        <sen>Þó er ekki skylt að leita umsagnar barnaverndarnefndar ef umsækjendur hafa fengið útgefið forsamþykki á síðustu fjórum árum og umsókn þeirra um ættleiðingu er til umfjöllunar hjá erlendu ættleiðingaryfirvaldi nema hagir umsækjenda hafi breyst verulega að mati sýslumanns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leita skal umsagnar barnaverndarnefndar varðandi umsókn um forsamþykki í umdæmi þar sem umsækjendur búa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Enn fremur má leita umsagnar ættleiðingarnefndar til viðbótar umsögn barnaverndarnefndar ef ástæða þykir til, sbr. 17. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.069.html" law-art="7" law-nr="69" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 69/2006, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.051.html" law-art="1" law-nr="51" law-year="2008" nr="2">
          <footnote-sen>L. 51/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Þó er ekki skylt að leita umsagnar barnaverndarnefndar ef umsækjendur hafa fengið útgefið forsamþykki á síðustu fjórum árum og umsókn þeirra um ættleiðingu er til umfjöllunar hjá erlendu ættleiðingaryfirvaldi nema hagir umsækjenda hafi breyst verulega að mati sýslumanns.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Útgáfa forsamþykkis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Að fenginni umsögn barnaverndarnefndar og ættleiðingarnefndar, ef því er að skipta, og að uppfylltum lögmæltum skilyrðum tekur sýslumaður afstöðu til umsóknar um forsamþykki svo fljótt sem föng eru á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í forsamþykki skal m.a. koma fram að væntanlegir kjörforeldrar teljist hæfir til að ættleiða barn frá tilteknu erlendu ríki, að væntanlegt kjörbarn fái landvist hér á landi til frambúðar og að íslensk stjórnvöld taki ábyrgð á barninu frá þeim tíma sem það yfirgefur heimaland sitt eins og væri það íslenskur ríkisborgari.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Forsamþykki skal ekki gilda lengur en í þrjú ár frá útgáfudegi.</sen>
        <sen>Heimilt er þó að framlengja gildistíma forsamþykkis einu sinni í allt að 12 mánuði ef sérstaklega stendur á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sýslumanni er heimilt að afturkalla forsamþykki, enda telji hann að aðstæður umsækjenda hafi breyst verulega frá útgáfu þess eða upplýsingar er máli skipta hafi reynst rangar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.069.html" law-art="8" law-nr="69" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 69/2006, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" lögmæltum skilyrðum tekur (\[? ?)?sýslumaður(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?afstöðu til umsóknar um forsamþykki svo fljótt sem föng eru á.$" before-mark="^Að fenginni umsögn barnaverndarnefndar og ættleiðingarnefndar, ef því er að skipta, og að uppfylltum ">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Heimilt er þó að framlengja gildistíma forsamþykkis einu sinni í allt að 12 mánuði ef sérstaklega stendur á.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="12" law-nr="143" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sýslumaður">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Sýslumanni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.051.html" law-art="2" law-nr="51" law-year="2008" nr="3">
          <footnote-sen>L. 51/2008, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Synjun um forsamþykki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef synjað er um forsamþykki skal það gert með úrskurði á sama hátt og greinir í 20. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Aðilum máls er heimilt að kæra synjun sýslumanns um forsamþykki til ráðherra innan tveggja mánaða frá dagsetningu úrskurðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="15" law-nr="143" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Ættleiðingarfélög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra löggildir félög til að hafa milligöngu um ættleiðingar barna erlendis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Löggilding skal vera tímabundin og skal í löggildingarskjali greint til hvaða erlendra ríkja hún taki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur reglur um skilyrði fyrir löggildingu ættleiðingarfélaga og hefur eftirlit með starfsemi þeirra.</sen>
        <sen>Ráðherra getur afturkallað löggildingu ef félag fullnægir ekki lengur skilyrðum fyrir henni.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/453-2009&quot;&gt;Rg. 453/2009&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/123-2011&quot;&gt;123/2011&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" um skilyrði fyrir löggildingu ættleiðingarfélaga og hefur eftirlit með starfsemi þeirra.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Milliganga um ættleiðingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Löggilt ættleiðingarfélög ein mega hafa milligöngu um ættleiðingar.</sen>
        <sen>Með milligöngu um ættleiðingar er átt við starfsemi sem hefur þann megintilgang að koma á sambandi milli þeirra sem óska eftir að ættleiða erlent barn og stjórnvalda og annarra opinberra aðila og löggiltra ættleiðingarfélaga í heimalandi barns og að öðru leyti að láta í té það liðsinni sem nauðsynlegt er til þess að af lögmætri ættleiðingu geti orðið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra getur sett reglur um að þeim sem óska eftir að ættleiða erlent barn sé skylt að leita milligöngu um ættleiðinguna hjá félagi sem hefur löggildingu skv. 34. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Starfsemi er varðar ættleiðingar erlendra barna skal ávallt hafa að leiðarljósi það sem telja verður að sé barni til gagns og má ekki verða neinum fjárhagslega eða á annan hátt til óhæfilegs ávinnings.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Brot gegn ákvæðum þessarar greinar varðar sektum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/238-2005&quot;&gt;Rg. 238/2005&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" um að þeim sem óska eftir að ættleiða erlent barn sé skylt að leita milligöngu um ættleiðinguna hjá félagi sem hefur löggildingu skv. 34. gr.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?getur sett reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Lögsögureglur o.fl.</name>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Lögsaga í ættleiðingarmálum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Manni sem búsettur er hér á landi er einungis heimilt að ættleiða barn samkvæmt ákvæðum þessara laga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn manns er býr erlendis um leyfi til ættleiðingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Manni sem búsettur er erlendis er einungis heimilt að ættleiða barn samkvæmt ákvæðum laga þessara ef hann eða maki hans eru íslenskir ríkisborgarar og geta sökum þess ekki fengið leyfi til ættleiðingar í landi þar sem hann býr, enda megi ætla að íslenskt ættleiðingarleyfi verði metið gilt þar sem hann er búsettur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sýslumaður getur einnig heimilað að umsókn um ættleiðingarleyfi verði tekin til meðferðar hér á landi vegna sérstakra tengsla umsækjenda við landið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 1. og 2. mgr. gilda þó ekki um ættleiðingar sem fram fara samkvæmt Haag-samningi frá 29. maí 1993 um vernd barna og samvinnu varðandi ættleiðingu milli landa.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="12" law-nr="143" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Sýslumaður">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Réttaráhrif ættleiðinga barna erlendis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef forsamþykki hefur verið gefið út samkvæmt ákvæðum þessara laga gildir ættleiðing sem veitt hefur verið erlendis á grundvelli þess hér á landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sýslumaður getur ákveðið að réttaráhrif ættleiðingar barns sem veitt hefur verið erlendis verði þau sömu og ættleiðingar sem heimiluð hefur verið hér á landi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.143.html" law-art="12" law-nr="143" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2006, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>38</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Sýslumaður">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Erlend ættleiðing sem andstæð er grunnreglum íslenskra laga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ættleiðing sem fram fer erlendis er ekki gild hér á landi ef hún gengur í berhögg við grunnreglur íslensks réttar (allsherjarreglu).</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Frávik vegna þjóðréttarsamninga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur ákveðið að víkja megi frá einstökum ákvæðum laga þessara ef það er talið nauðsynlegt til að fullnægja skyldum sem Ísland hefur bundist eða kann að bindast með þjóðréttarsamningum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>40</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórnvaldsreglur, gildistaka, brottfall laga og lagaskil.</name>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnvaldsreglur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur sett nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara í reglugerð, þar á meðal um þau skilyrði sem umsækjendur þurfa að uppfylla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>41</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/238-2005&quot;&gt;Rg. 238/2005&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/470-2007&quot;&gt;470/2007&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/821-2007&quot;&gt;821/2007&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/996-2009&quot;&gt;996/2009&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/453-2009&quot;&gt;Rg. 453/2009&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/123-2011&quot;&gt;123/2011&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1264-2011&quot;&gt;Rg. 1264/2011&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1152-2014&quot;&gt;1152/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>41</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" (\[? ?)?þar á meðal um þau skilyrði sem umsækjendur þurfa að uppfylla].&lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 3) &lt;/sup&gt;$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?getur sett nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara í reglugerð, ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.069.html" law-art="9" law-nr="69" law-year="2006" nr="3">
          <footnote-sen>L. 69/2006, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>41</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="þar á meðal um þau skilyrði sem umsækjendur þurfa að uppfylla">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka og brottfallin lög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi taka gildi þegar sex mánuðir eru liðnir frá birtingu þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1999.130.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <name>Lagaskil.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Úr ættleiðingarumsóknum og umsóknum um forsamþykki sem borist hafa ráðuneytinu fyrir gildistöku laga þessara skal leysa samkvæmt lögum nr. 15/1978.</sen>
        <sen>Ef umsækjendur óska þess er þó heimilt að beita reglum þessara laga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="159" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 159. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
