<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="16" parliament="150b" year="2000">
  <name>Lög um Schengen-upplýsingakerfið á Íslandi</name>
  <num-and-date>
    <date>2000-04-14</date>
    <num>16</num>
    <original>2000 nr. 16 14. apríl</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=125&amp;amp;mnr=236&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/125/s/0288.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 28. apríl 2000. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2000.077.html&quot;&gt; L. 77/2000 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2001). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.096.html&quot;&gt; L. 96/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2003). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2005.129.html&quot;&gt; L. 129/2005 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2005). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.059.html&quot;&gt; L. 59/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.021.html&quot;&gt; L. 21/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. mars 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.149.html&quot;&gt; L. 149/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. jan. 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; dómsmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; dómsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi gilda um íslenska hluta Schengen-upplýsingakerfisins og persónuvernd við skráningu og meðferð upplýsinga í því kerfi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Með íslenska hluta Schengen-upplýsingakerfisins er átt við rafrænt gagnasafn sem starfrækt er hér á landi og tengt sameiginlegu upplýsingakerfi á Schengen-svæðinu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkislögreglustjóri rekur og ber ábyrgð á upplýsingakerfinu.</sen>
      <sen>Hann annast skráningu í það og sendingu annarra gagna samkvæmt lögunum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Við skráningu í kerfið skal þess gætt að upplýsingar séu réttar og áreiðanlegar og að fullnægt sé skilyrðum laganna fyrir skráningu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkislögreglustjóri og sá sem á hans vegum annast tölvuþjónustu skulu með skipulögðum og kerfisbundnum hætti tryggja öryggi upplýsingakerfisins þannig að óviðkomandi fái ekki aðgang að því eða geti haft áhrif á skráningu í það.</sen>
      <sen>Með sama hætti skal tryggt að kerfið starfi greiðlega og sé aðgengilegt þeim sem við það starfa.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Skráning í Schengen-upplýsingakerfið skal miða að því að tryggja almannaöryggi og allsherjarreglu, þar með talið öryggi ríkisins.</sen>
      <sen>Í upplýsingakerfið skal aðeins skrá upplýsingar sem getur í 5. gr., enda sé skráning þeirra nauðsynleg með hliðsjón af tilgangi skráningar skv. 6.–8. gr. og nægjanlega brýnt tilefni til skráningar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Við skráningu á eftirlýstum einstaklingum með beiðni um handtöku og framsal skv. a-lið 1. mgr. 6. gr. skal þess gætt að lög þess ríkis sem beiðni er beint til heimili slíkar aðgerðir.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í upplýsingakerfið má skrá eftirfarandi upplýsingar um einstaklinga:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>kenninafn, eiginnöfn með vísun til hugsanlegrar sérskráningar falskra nafna,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>sérstök varanleg líkamleg einkenni,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>fæðingarstað, fæðingardag og -ár,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>kynferði,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>ríkisfang,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>hvort viðkomandi er vopnaður, ofbeldishneigður eða á flótta,</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>ástæðu fyrir skráningu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="h" type="alphabet">
        <nr-title>h.</nr-title>
        <sen>aðgerðir sem farið er fram á,</sen>
      </numart>
      <numart nr="i" type="alphabet">
        <nr-title>i.</nr-title>
        <sen>tilvísun til ákvörðunarinnar sem varð tilefni skráningar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="j" type="alphabet">
        <nr-title>j.</nr-title>
        <sen>ljósmyndir,</sen>
      </numart>
      <numart nr="k" type="alphabet">
        <nr-title>k.</nr-title>
        <sen>fingraför,</sen>
      </numart>
      <numart nr="l" type="alphabet">
        <nr-title>l.</nr-title>
        <sen>yfirvald sem biður um skráninguna,</sen>
      </numart>
      <numart nr="m" type="alphabet">
        <nr-title>m.</nr-title>
        <sen>tengingu við aðrar skráningar í upplýsingakerfinu í samræmi við 9. gr. a.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Í upplýsingakerfið má skrá upplýsingar um eftirtalda hluti:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>vélknúin ökutæki með slagrými yfir 50 rúmsentimetrum, skip, báta og loftför sem hefur verið stolið, hafa verið seld ólöglega eða hafa horfið,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>eftirvagna með eigin þunga yfir 750 kg, hjólhýsi, atvinnutæki, utanborðsvélar og gáma sem hefur verið stolið, hafa verið seld ólöglega eða hafa horfið,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>skotvopn sem hefur verið stolið, hafa verið seld ólöglega eða hafa horfið,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>óútfyllt skilríki sem hefur verið stolið, hafa verið seld ólöglega eða hafa horfið,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>útgefin persónuskilríki, svo sem vegabréf, nafnskírteini, ökuskírteini, dvalarleyfi og ferðaskilríki, sem hefur verið stolið, hafa verið seld ólöglega, hafa horfið eða verið ógilt,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>skráningarskírteini og skráningarmerki ökutækja sem hefur verið stolið, hafa verið seld ólöglega, hafa horfið eða verið ógilt,</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>peningaseðla með skráðum númerum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="h" type="alphabet">
        <nr-title>h.</nr-title>
        <sen>verðbréf og aðrar tegundir greiðslu, svo sem ávísanir, greiðslukort, skuldabréf eða hlutabréf, sem hefur verið stolið, hafa verið seld ólöglega eða hafa horfið.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Í upplýsingakerfið má skrá viðbótargögn.</sen>
      <sen>Viðbótargögn eru vistuð í upplýsingakerfinu og tengjast skráningum í því.</sen>
      <sen>Gögnin skulu vera aðgengileg lögbærum yfirvöldum fyrirvaralaust þegar einstaklingur, sem gögn hafa verið skráð um í upplýsingakerfið, finnst í kjölfar leitar í kerfinu.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.021.html" law-art="1" law-nr="21" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 21/2015, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>i</numart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>m</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>5</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>5</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.129.html" law-art="1" law-nr="129" law-year="2005" nr="2">
        <footnote-sen>L. 129/2005, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>5</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>h</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Heimilt er að skrá upplýsingar um einstaklinga í upplýsingakerfið í eftirfarandi tilvikum:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>vegna beiðni um að eftirlýstur maður verði handtekinn og framseldur,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>þegar synja á útlendingi um komu til landsins vegna endurkomubanns sem enn er í gildi á grundvelli brottvísunar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>skv. a-lið 1. mgr. 98. gr. laga um útlendinga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>skv. b-, c- eða d-lið 1. mgr. 98. gr. laga um útlendinga og ákvörðunin er reist á því að dvöl hlutaðeigandi í landinu geti stofnað allsherjarreglu, almannaöryggi eða öryggi ríkisins í hættu,</sen>
        </numart>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>vegna leitar að horfnum manni eða þegar taka á mann í gæslu tímabundið vegna eigin öryggis eða annarra,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>vegna eftirgrennslanar um búsetu eða dvalarstað vitnis, sakbornings sem hefur verið ákærður og koma þarf fyrir dóm eða manns sem birta á dóm í sakamáli eða boða til afplánunar fangelsisrefsingar.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þegar upplýsingar skv. a-lið 1. mgr. hafa verið skráðar skulu eftirfarandi upplýsingar sendar því ríki sem beiðni er beint til svo fljótt sem verða má:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>hvaða yfirvald leggur fram beiðni um handtöku,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>hvort fyrir liggur handtökuskipun,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>hvers konar brot um er að ræða og vísun til viðeigandi refsiákvæða,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>málsatvik, þar með talið hvar og hvenær brot var framið og þáttur hins eftirlýsta í því,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>eftir því sem mögulegt er, hverjar eru afleiðingar brots.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.149.html" law-art="10" law-nr="149" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 149/2018, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>b</numart>
          <numart>1</numart>
          <sen words="a-lið 1. mgr. 98. gr.">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>b</numart>
          <numart>2</numart>
          <sen words="b-, c- eða d-lið 1. mgr. 98. gr.">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.096.html" law-art="59" law-nr="96" law-year="2002" nr="2">
        <footnote-sen>L. 96/2002, 59. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <numart>2</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="3">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>d</numart>
          <sen words="sakamáli">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Heimilt er að skrá upplýsingar um einstaklinga, ökutæki, báta, skip, loftför og gáma í upplýsingakerfið til að fram fari eftirlit með leynd, leit, líkamsleit eða líkamsrannsókn í eftirfarandi tilvikum:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>vegna rannsóknar og meðferðar sakamáls og til að tryggja almannaöryggi þegar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>rökstuddur grunur leikur á að maður fremji eða muni fremja fjölda mjög alvarlegra brota,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>heildarmat á viðkomandi manni, þar með talið á þeim brotum sem hann hefur framið, bendir til að hann muni fremja mjög alvarleg afbrot,</sen>
        </numart>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>þegar ótvíræð gögn benda til að upplýsingar um dvalarstað, ferðaleið, ákvörðunarstað, fylgdarmenn eða farþega, hluti meðferðis eða við hvaða aðstæður maður eða ökutæki finnst séu nauðsynlegar til að koma í veg fyrir að alvarleg hætta stafi af viðkomandi manni eða alvarlegar ógnanir fyrir öryggi ríkisins.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.129.html" law-art="2" law-nr="129" law-year="2005" nr="1">
        <footnote-sen>L. 129/2005, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="2">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>a</numart>
          <sen words="sakamáls">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Heimilt er að skrá í upplýsingakerfið upplýsingar um hluti sem leitað er í þeim tilgangi að leggja á þá hald eða nota sem sönnunargagn í sakamáli.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="sakamáli">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8a">
    <nr-title>8. gr. a.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Schengen-ríki getur tengt saman skráningar sem það færir inn í upplýsingakerfið.</sen>
      <sen>Með slíkri tengingu er komið á venslum milli tveggja eða fleiri skráninga.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Myndun tengingar hefur ekki áhrif á þá tilteknu aðgerð sem mælt er fyrir um að gripið skuli til á grundvelli hverrar og einnar hinna tengdu skráninga eða varðveislutímabil hverrar tengdrar skráningar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Myndun tengingar hefur ekki áhrif á réttinn til aðgangs samkvæmt lögum þessum.</sen>
      <sen>Yfirvöld, sem ekki hafa rétt til aðgangs að tilteknum flokkum skráninga, skulu ekki geta séð tengingu við skráningu sem þau hafa ekki aðgang að.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Schengen-ríki skal aðeins tengja saman skráningar þegar þess er augljóslega þörf vegna starfseminnar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.021.html" law-art="2" law-nr="21" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 21/2015, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>8a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>8a</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Upplýsingar sem skráðar eru í upplýsingakerfið verða ekki nýttar á annan veg en leiðir af tilgangi skráningar skv. 6.–8. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Með samþykki ríkis sem skráð hefur upplýsingar verður vikið frá 1. mgr. og þær nýttar í öðrum tilgangi skv. 6.–8. gr. þegar þannig stendur á:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>til að koma í veg fyrir alvarlega og bráða ógnun við almannaöryggi og allsherjarreglu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>mikilvægir öryggishagsmunir ríkisins mæla með því,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>til að koma í veg fyrir alvarleg afbrot.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9a">
    <nr-title>9. gr. a.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkislögreglustjóra er heimilt að veita þar til bærum yfirvöldum í öðru Schengen-ríki nauðsynlegar viðbótarupplýsingar í tengslum við skráningu í upplýsingakerfið, sem og þegar hlutir eða einstaklingar, sem skráðir hafa verið í kerfið, finnast.</sen>
      <sen>Ekki má nota slíkar upplýsingar á annan veg en leiðir af tilgangi skráningar eða beiðni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Heimilt er að tengja viðbótarupplýsingar við skráningar í upplýsingakerfið.</sen>
      <sen>Viðbótarupplýsingar eru ekki vistaðar í upplýsingakerfinu en tengjast skráningum í því og skipst verður á slíkum upplýsingum:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>í því skyni að gera Schengen-ríkjum kleift að hafa samráð sín á milli eða upplýsa hvert annað þegar skráning er færð inn,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>þegar skráning hefur borið árangur svo að unnt sé að grípa til viðeigandi aðgerðar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>þegar ekki er unnt að grípa til þeirrar aðgerðar sem mælt er fyrir um,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>þegar um er að ræða gæði gagna í upplýsingakerfinu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>þegar um er að ræða samrýmanleika og forgang skráninga,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>þegar um er að ræða rétt til aðgangs.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.021.html" law-art="3" law-nr="21" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 21/2015, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>9a</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>9a</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>f</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.129.html" law-art="3" law-nr="129" law-year="2005" nr="2">
        <footnote-sen>L. 129/2005, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>9a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>9a</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>f</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Eftirtalin stjórnvöld skulu vera beinlínutengd við upplýsingakerfið til að sinna þessum verkefnum:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>ríkissaksóknari og lögreglan við landamæraeftirlit og aðra löggæslu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>Útlendingastofnun við afgreiðslu umsókna um vegabréfsáritun, landgöngu- eða dvalarleyfi og til að sinna öðrum skyldum samkvæmt lögum um útlendinga að því marki sem nauðsynlegt er til að bregðast við upplýsingum sem skráðar eru á grundvelli d- og e-liðar 2. mgr. 5. gr. og b-liðar 1. mgr. 6. gr.,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>Samgöngustofa við skráningu ökutækja í þeim tilgangi að kanna hvort ökutæki sem óskað er skráningar á hafi verið stolið, selt ólöglega eða horfið; aðgangurinn takmarkast þó við upplýsingar um ökutæki á grundvelli a-liðar 2. mgr. 5. gr., um eftirvagna og hjólhýsi á grundvelli b-liðar 2. mgr. 5. gr. og um skráningarskírteini og skráningarmerki á grundvelli f-liðar 2. mgr. 5. gr.,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>tollgæslan við eftirlit á landamærum og þegar hún annast eða aðstoðar við löggæslu.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Til að starfa við upplýsingakerfið verður viðkomandi starfsmaður að fá sérstaka heimild ríkislögreglustjóra, enda fullnægi hann settum hæfis- og öryggiskröfum.</sen>
      <sen>Viðkomandi starfsmaður skal einungis hafa þann aðgang að kerfinu sem honum er nauðsynlegur til að gegna starfi sínu.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.129.html" law-art="4" law-nr="129" law-year="2005" nr="1">
        <footnote-sen>L. 129/2005, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>a</numart>
          <sen words="ríkissaksóknari og">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>b</numart>
          <sen words="d- og e-liðar 2. mgr. 5. gr. og">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>c</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>c</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.096.html" law-art="59" law-nr="96" law-year="2002" nr="2">
        <footnote-sen>L. 96/2002, 59. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>b</numart>
          <sen words="Útlendingastofnun">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.021.html" law-art="4" law-nr="21" law-year="2015" nr="3">
        <footnote-sen>L. 21/2015, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>b</numart>
          <sen words="lögum um útlendinga">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="14" law-nr="59" law-year="2013" nr="4">
        <footnote-sen>L. 59/2013, 14. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>c</numart>
          <sen words="Samgöngustofa">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.149.html" law-art="11" law-nr="149" law-year="2018" nr="5">
        <footnote-sen>L. 149/2018, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>d</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>d</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Eftirtalin stjórnvöld skulu eftir beiðni hafa aðgang að upplýsingum úr upplýsingakerfinu að því marki sem þeim er nauðsynlegt til að sinna þessum verkefnum:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen/>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>Landhelgisgæslan þegar hún annast eða aðstoðar við löggæslu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>ráðuneytið við beitingu heimilda sem æðra stjórnvald.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.149.html" law-art="12" law-nr="149" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 149/2018, 12. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>a</numart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="296" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 296. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>c</numart>
          <sen words="ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hverjum sem í starfi sínu fær vitneskju um atriði sem skráð eru í upplýsingakerfið er skylt að gæta þess að skráðar upplýsingar berist ekki til óviðkomandi.</sen>
      <sen>Þagnarskylda helst þótt látið sé af starfi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hver sem skráður er í upplýsingakerfið á rétt á að fá vitneskju um skráðar upplýsingar um sig í kerfinu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Réttur hins skráða til að fá vitneskju skv. 1. mgr. er ekki fyrir hendi ef nauðsynlegt er að halda upplýsingunum leyndum til að ná því markmiði sem stefnt er að með skráningu eða vegna hagsmuna annarra.</sen>
      <sen>Þegar eftirlit með leynd skv. 7. gr. stendur yfir á hinn skráði ekki rétt á að fá vitneskju um skráðar upplýsingar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Nú er óskað eftir vitneskju um upplýsingar sem skráðar eru af öðru ríki og skal þá gefa því kost á að gera athugasemdir áður en fallist er á þá beiðni.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þegar skráðar hafa verið í upplýsingakerfið rangar, villandi eða ófullkomnar upplýsingar eða ef skráðar hafa verið upplýsingar án tilskilinnar heimildar skal ríkislögreglustjóri eftir beiðni eða að eigin frumkvæði sjá til þess að þær verði leiðréttar, þær afmáðar eða við þær aukið.</sen>
      <sen>Hafi slíkum upplýsingum verið miðlað eða þær notaðar ber ríkislögreglustjóra eftir því sem honum er frekast unnt að hindra að það hafi áhrif á hagsmuni hins skráða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Nú hafa upplýsingar sem um ræðir í 1. mgr. verið skráðar í upplýsingakerfið af öðru ríki og skal þá ríkislögreglustjóri án ástæðulauss dráttar tilkynna því um annmarka á skráningu með ósk um viðeigandi breytingar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þegar ríkislögreglustjóra berst beiðni skv. 13. eða 14. gr. skal hann án ástæðulauss dráttar taka afstöðu til hennar.</sen>
      <sen>Ákvörðun ríkislögreglustjóra skal vera rökstudd að því marki sem það er unnt án þess að greint verði frá nokkru sem leynt á að fara.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="16">
    <nr-title>16. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Nú verður maður fyrir tjóni og það verður rakið til skráningar eða notkunar á upplýsingum úr upplýsingakerfinu sem andstæð er reglum um kerfið og á hann þá rétt á skaðabótum úr ríkissjóði.</sen>
      <sen>Bæta skal bæði fjártjón og miska.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Greiða á bætur þótt upplýsingar hafi verið skráðar í öðru ríki ef þær hafa verið notaðar hér á landi.</sen>
      <sen>Bætur skal greiða án tillits til sakar, en þær má þó fella niður eða lækka ef tjónþoli hefur sjálfur stuðlað að því að upplýsingar væru skráðar eða notaðar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Bótakrafa fyrnist á tveimur árum frá því að tjónþoli fékk vitneskju um skráningu í upplýsingakerfið.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="17">
    <nr-title>17. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Upplýsingar um einstaklinga og hluti sem skráðar eru í upplýsingakerfið skulu ekki standa lengur en þörf krefur með hliðsjón af tilgangi skráningar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Endurmeta skal nauðsyn skráningar í upplýsingakerfið sem hér segir:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>upplýsingar um einstaklinga skv. 6. gr. innan þriggja ára frá skráningu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>upplýsingar um einstaklinga og hluti skv. 7. gr. innan eins árs frá skráningu.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Þegar tekin er ákvörðun um að skráning upplýsinga skuli standa í upplýsingakerfinu gildir 2. mgr. um endurmat skráningar á ný.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Upplýsingar sem skráðar eru um hluti skv. 7. gr. skulu ekki standa lengur í upplýsingakerfinu en fimm ár frá skráningu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Aðrar upplýsingar en þær sem skráðar eru í kerfið á grundvelli 6. og 7. gr. skulu ekki standa lengur en tíu ár frá skráningu.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.129.html" law-art="5" law-nr="129" law-year="2005" nr="1">
        <footnote-sen>L. 129/2005, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>17</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>b</numart>
          <sen words="hluti">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>17</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>17</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="17a">
    <nr-title>17. gr. a.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Viðbótarupplýsingar um einstaklinga og hluti sem verða til við upplýsingaskipti á grundvelli 9. gr. a má einungis geyma í þann tíma sem er nauðsynlegur í samræmi við tilgang skráningarinnar og aldrei lengur en í eitt ár eftir að samsvarandi skráningu, sem varðar sömu einstaklinga eða hluti, í Schengen-upplýsingakerfinu hefur verið eytt.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2005.129.html" law-art="6" law-nr="129" law-year="2005" nr="1">
        <footnote-sen>L. 129/2005, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>17a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>17a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="18">
    <nr-title>18. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Persónuvernd skal hafa eftirlit með því að skráning og meðferð persónuupplýsinga í upplýsingakerfinu sé í samræmi við lög þessi og reglur sem gilda um persónuvernd og friðhelgi einkalífs.</sen>
      <sen>Persónuvernd skal einnig hafa eftirlit með því að öryggi upplýsingakerfisins sé tryggt þannig að óviðkomandi fái ekki aðgang að því eða geti haft áhrif á skráningu í það.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Persónuvernd hefur aðgang að skráðum upplýsingum og öðrum nauðsynlegum gögnum til að sinna eftirliti með upplýsingakerfinu skv. 1. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Nú gerir Persónuvernd athugasemdir við starfrækslu upplýsingakerfisins og skal hún þá koma þeim og tillögum um úrbætur á framfæri við ríkislögreglustjóra og ráðuneytið.</sen>
      <sen>Telji Persónuvernd meðferð persónuupplýsinga í andstöðu við ákvæði laga þessara getur stofnunin farið fram á að skráningu upplýsinga verði hætt eða sæti skilyrðum.</sen>
      <sen>Ríkislögreglustjóra ber að bregðast við athugasemdum og fyrirmælum Persónuverndar um úrbætur þegar í stað og eigi síðar en innan þriggja mánaða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ákvarðanir ríkislögreglustjóra sem teknar eru á grundvelli 13.–15. gr. má bera undir úrskurð Persónuverndar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.077.html" law-art="46" law-nr="77" law-year="2000" nr="1">
        <footnote-sen>L. 77/2000, 46. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>18</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Persónuvernd">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>18</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Persónuvernd">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>18</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Persónuvernd">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>18</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Persónuvernd">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="160" law-nr="162" law-year="2010" nr="2">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 160. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>18</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.021.html" law-art="5" law-nr="21" law-year="2015" nr="3">
        <footnote-sen>L. 21/2015, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>18</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Telji Persónuvernd meðferð persónuupplýsinga í andstöðu við ákvæði laga þessara getur stofnunin farið fram á að skráningu upplýsinga verði hætt eða sæti skilyrðum.">2</sen>
          </start>
          <end>
            <art>18</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ríkislögreglustjóra ber að bregðast við athugasemdum og fyrirmælum Persónuverndar um úrbætur þegar í stað og eigi síðar en innan þriggja mánaða.">3</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>18</art>
          <subart>4</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="19">
    <nr-title>19. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra setur nánari ákvæði í reglugerð um framkvæmd laganna, þar með talið um:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>öryggisþætti upplýsingakerfisins og innra eftirlit með því, sbr. 3. gr.,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>hæfis- og öryggiskröfur sem starfsmenn lögreglu eða Útlendingastofnunar verða að fullnægja til að starfa við upplýsingakerfið, sbr. 2. mgr. 10. gr.,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>eftirlit Persónuverndar með upplýsingakerfinu, sbr. 18. gr.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/112-2001&quot;&gt;Rg. 112/2001&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/640-2007&quot;&gt;640/2007&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>19</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" um framkvæmd laganna, þar með talið um:$" before-mark="^Ráðherra setur nánari ákvæði í reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.096.html" law-art="59" law-nr="96" law-year="2002" nr="2">
        <footnote-sen>L. 96/2002, 59. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>19</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>b</numart>
          <sen words="Útlendingastofnunar">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2000.077.html" law-art="46" law-nr="77" law-year="2000" nr="3">
        <footnote-sen>L. 77/2000, 46. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>19</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>c</numart>
          <sen words="Persónuverndar">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="20">
    <nr-title>20. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
