<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="17" parliament="149c" year="2000">
  <name>Lög um framkvæmd samnings um bann við þróun, framleiðslu, söfnun og notkun efnavopna og um eyðingu þeirra</name>
  <num-and-date>
    <date>2000-04-14</date>
    <num>17</num>
    <original>2000 nr. 17 14. apríl</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=125&amp;amp;mnr=267&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/125/s/0350.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 28. apríl 2000. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.164.html&quot;&gt; L. 164/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2003). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Efnavopn.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í lögum þessum merkir efnavopn:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>eiturefni og forstigsefni þeirra, nema þau séu ætluð til nota sem ekki eru bönnuð samkvæmt samningi um bann við þróun, framleiðslu, söfnun og notkun efnavopna og um eyðingu þeirra frá 13. janúar 1993, enda samræmist gerð og magn efnanna slíkum notum;</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>skotfæri og tæki sem sérstaklega eru gerð til að valda bana eða öðrum skaða með eituráhrifum eiturefna skv. a-lið er leysast mundu úr læðingi við beitingu slíkra skotfæra eða tækja;</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>hvern þann búnað sem sérstaklega er gerður til að nota í beinum tengslum við beitingu skotfæra eða tækja skv. b-lið.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Bann við meðferð efnavopna.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Enginn má þróa, framleiða, afla, safna, nota eða hafa í vörslu sinni efnavopn né afhenda slík vopn þannig að það stríði gegn samningnum um bann við þróun, framleiðslu, söfnun og notkun efnavopna og um eyðingu þeirra.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Innlent eftirlit.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra fer með framkvæmd mála samkvæmt lögum þessum í samstarfi við þá ráðherra er fara með málefni almannaöryggis og málefni varnarsvæða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Umhverfisstofnun fer með eftirlit með framkvæmd laganna og samningsins um bann við þróun, framleiðslu, söfnun og notkun efnavopna og um eyðingu þeirra.</sen>
      <sen>Ríkislögreglustjóri annast framkvæmd samningsins að því er varðar viðbúnað fyrir almenning.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Umhverfisstofnun getur krafist allra upplýsinga og annarra gagna sem nauðsynleg þykja við athugun einstakra mála.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Umhverfisstofnun getur að undangengnum dómsúrskurði gert nauðsynlegar athuganir á starfsstað og lagt hald á gögn þegar ríkar ástæður eru til að ætla að brotið hafi verið gegn lögum þessum.</sen>
      <sen>Við framkvæmd athugunar skal lögregla veita Umhverfisstofnun nauðsynlega aðstoð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Á varnarsvæðum fer hlutaðeigandi ráðherra með lögsögu samkvæmt lögum um yfirstjórn mála á varnarsvæðum.</sen>
      <sen>Getur hann samið við hæfa aðila að mati Umhverfisstofnunar um framkvæmd eftirlitsins, sbr. lög um hollustuhætti og mengunarvarnir.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="297" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 297. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="þá ráðherra er fara með málefni almannaöryggis og málefni varnarsvæða">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="hlutaðeigandi ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.164.html" law-art="11" law-nr="164" law-year="2002" nr="2">
        <footnote-sen>L. 164/2002, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Umhverfisstofnun">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Umhverfisstofnun">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Umhverfisstofnun">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="Umhverfisstofnunar">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Alþjóðlegt eftirlit.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Eftirlitsmönnum sem starfa á grundvelli samningsins um bann við þróun, framleiðslu, söfnun og notkun efnavopna og um eyðingu þeirra er heimilt að framkvæma hérlendis skoðanir sem kveðið er á um í samningnum í þeim tilgangi að fylgjast með því hvort Ísland framfylgir skyldum sínum samkvæmt samningnum.</sen>
      <sen>Fulltrúar þess ráðuneytis er fer með málefni varnarsvæða og Umhverfisstofnunar skulu vera viðstaddir slíkar skoðanir.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Eftirlitsmenn sem starfa á grundvelli samningsins um bann við þróun, framleiðslu, söfnun og notkun efnavopna og um eyðingu þeirra skulu njóta friðhelgi og forréttinda hér á landi eins og kveðið er á um í samningnum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="297" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 297. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="þess ráðuneytis er fer með málefni varnarsvæða">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.164.html" law-art="12" law-nr="164" law-year="2002" nr="2">
        <footnote-sen>L. 164/2002, 12. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Umhverfisstofnunar">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra sem í hlut á getur í reglugerð sett nánari ákvæði um framkvæmd laganna.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Refsiákvæði.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Brot gegn lögum þessum varða sektum eða fangelsi allt að fjórum árum.</sen>
      <sen>Nú er brotið ítrekað eða stórfellt og getur refsing þá orðið fangelsi allt að sex árum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Tilraun eða hlutdeild í brotum samkvæmt lögum þessum er refsiverð skv. III. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
