<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="43" parliament="150b" year="2001">
  <name>Lög um framkvæmd Rómarsamþykktar um Alþjóðlega sakamáladómstólinn</name>
  <num-and-date>
    <date>2001-05-19</date>
    <num>43</num>
    <original>2001 nr. 43 19. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=126&amp;amp;mnr=391&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/126/s/0641.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 2002. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; dómsmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; dómsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Gildissvið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Nú fer Alþjóðlegi sakamáladómstóllinn þess á leit, í samræmi við samþykkt dómstólsins frá 17. júlí 1998 (Rómarsamþykkt), að hér á landi verði framkvæmdar aðgerðir vegna rannsóknar eða meðferðar máls og skal þá farið með slíkar beiðnir í samræmi við ákvæði þessara laga.</sen>
      <sen>Sama gildir um beiðnir dómstólsins um fullnustu dóma.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Beiðni um aðgerðir skv. 1. mgr. skal send ráðherra sem hefur að öðru leyti samskipti við dómstólinn fyrir hönd íslenska ríkisins.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="323" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 323. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Afhending manns til dómstólsins.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Að beiðni dómstólsins skal afhenda mann sem dvelur hér á landi og er grunaður um glæp sem fellur undir lögsögu dómstólsins eða hefur verið ákærður eða dæmdur fyrir slíkan glæp.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Um meðferð máls skv. 1. mgr. gilda ákvæði II. kafla laga um framsal sakamanna og aðra aðstoð í sakamálum að því leyti sem þau eiga við.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðherra getur veitt heimild til þess að maður sem annað ríki hefur samþykkt að afhenda dómstólnum verði fluttur um yfirráðasvæði íslenska ríkisins.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="167" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 167. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Önnur aðstoð.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Íslenskir dómstólar og stjórnvöld geta að beiðni dómstólsins veitt þá aðstoð sem tilgreind er í 93. gr.</sen>
      <sen>Rómarsamþykktarinnar að því tilskildu að slík beiðni sé í samræmi við önnur ákvæði samþykktarinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Að beiðni dómstólsins er ráðherra heimilt að veita starfsmönnum dómstólsins leyfi til að yfirheyra vitni og framkvæma aðrar rannsóknaraðgerðir hér á landi.</sen>
      <sen>Um meðferð slíkra beiðna og framkvæmd aðgerða fer eftir lögum um meðferð sakamála.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="167" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 167. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="2">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="sakamála">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Beiting þvingunarráðstafana.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Að beiðni dómstólsins er heimilt að handtaka mann og beita öðrum þvingunarráðstöfunum.</sen>
      <sen>Um meðferð slíkra beiðna fer eftir lögum um meðferð sakamála.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ef lög gera það að skilyrði fyrir beitingu þvingunarráðstafana að fyrir liggi rökstuddur grunur um refsivert brot skal leggja til grundvallar niðurstöðu dómstólsins um það atriði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Maður sem úrskurðaður hefur verið í gæsluvarðhald skv. 1. mgr. getur gert kröfu um að hann skuli leystur úr gæsluvarðhaldi þar til afhending til dómstólsins fer fram.</sen>
      <sen>Krafa þess efnis skal borin fram við héraðsdóm.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Við mat á kröfu um lausn úr gæsluvarðhaldi skv. 3. mgr. þar til afhending fer fram skal dómari hafa hliðsjón af þeim atriðum sem fram koma í 4. mgr. 59. gr.</sen>
      <sen>Rómarsamþykktarinnar.</sen>
      <sen>Áður en héraðsdómur tekur slíka kröfu til úrskurðar skal tilkynning um meðferð kröfunnar fyrir héraðsdómi send dómstólnum og honum gefinn kostur á að gera athugasemdir af því tilefni.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="sakamála">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Verjandi sakbornings.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Maður sem grunaður er um eða ákærður fyrir háttsemi sem fellur undir lögsögu dómstólsins skal eiga rétt á aðstoð verjanda að eigin vali vegna meðferðar málsins hér á landi.</sen>
      <sen>Skal honum tilkynnt um þennan rétt.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þóknun verjanda greiðist úr ríkissjóði og skal ákveðin samkvæmt lögum um meðferð sakamála.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="sakamála">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Réttargæslumaður brotaþola.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Brotaþoli í máli sem fellur undir lögsögu dómstólsins getur óskað eftir að fá skipaðan réttargæslumann ef ástæða þykir til að ætla að hann hafi orðið fyrir verulegu tjóni á líkama eða heilsu vegna háttsemi ákærða og talið er nauðsynlegt að hann njóti aðstoðar réttargæslumanns.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ákvæði V. kafla laga um meðferð sakamála skulu gilda eftir því sem við á.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="V. kafla laga um meðferð sakamála">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Ne bis in idem.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Maður verður ekki ákærður eða dæmdur hér á landi fyrir verknað sem dómur hefur fallið um hjá dómstólnum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Fullnusta dóma Alþjóðlega sakamáladómstólsins hér á landi.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Að beiðni dómstólsins er heimilt að fullnægja dómum hans hér á landi.</sen>
      <sen>Dómum má fullnægja þótt dómþoli sé ekki íslenskur ríkisborgari eða búsettur hér á landi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Fullnusta dóma hér á landi skal fara fram í samræmi við ákvæði 10. kafla Rómarsamþykktarinnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Refsingar fyrir brot gegn dómstólnum eða starfsmönnum hans.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði XII., XV. og XVII. kafla almennra hegningarlaga eiga við um háttsemi sem beinist að dómstólnum eða starfsmönnum hans.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja reglugerð um nánari framkvæmd laga þessara og um samskipti við dómstólinn.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="167" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 167. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði laga þessara taka gildi um leið og Rómarsamþykkt um Alþjóðlega sakamáladómstólinn öðlast gildi að því er Ísland varðar.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
