<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="88" parliament="149c" year="2001">
  <name>Lög um erfðaefnisskrá lögreglu</name>
  <num-and-date>
    <date>2001-05-31</date>
    <num>88</num>
    <original>2001 nr. 88 31. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=126&amp;amp;mnr=616&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/126/s/0987.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 15. júní 2001. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.090.html&quot;&gt; L. 90/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júlí 2018; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/149c/i32016R0679.pdf&quot;&gt; 2016/679 &lt;/a&gt; ). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.075.html&quot;&gt; L. 75/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; dómsmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; dómsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkislögreglustjóri skal halda rafræna skrá með upplýsingum um erfðaefni einstaklinga og nefnist hún erfðaefnisskrá lögreglu.</sen>
      <sen>Tilgangur skrárinnar er að lögregla geti nýtt hana við rannsókn sakamála og til að bera kennsl á ákveðna menn.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ríkislögreglustjóri annast skráningu í erfðaefnisskrána og ber ábyrgð á skránni.</sen>
      <sen>Hann skal gæta þess að uppfyllt séu ákvæði laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga og reglna sem settar eru á grundvelli þeirra um öryggismat, öryggisráðstafanir og innra eftirlit.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-art="54" law-nr="90" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="vinnslu">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Erfðaefnisskrá skiptist í:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <name>kennslaskrá,</name>
        <sen>með upplýsingum um erfðagerð einstaklinga sem um getur í 4. gr., og</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <name>sporaskrá,</name>
        <sen>með upplýsingum um erfðaefni sem fundist hafa á brotavettvangi, eða á mönnum eða munum sem ætlað er að tengist broti, án þess að vitað sé frá hverjum þau stafa.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í erfðaefnisskrá skal eingöngu færa upplýsingar um nafn, kennitölu, heimilisfang og erfðagerð einstaklings ásamt vísun til dóms eða málsnúmers óupplýsts sakamáls.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þegar erfðaefnisupplýsingar hafa verið unnar úr fyrirliggjandi lífsýni skal eyða sýninu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í kennslaskrá má skrá upplýsingar um erfðagerð þeirra sem:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>hlotið hafa refsidóm fyrir brot á ákvæðum X. kafla, XI. kafla, 108. gr., 164.–166. gr., 170.–171. gr., 194.–196. gr., 1. og 2. mgr. 200. gr., 201.–202. gr., 211. gr., 2. mgr. 218. gr., 1. mgr. 220. gr. og 252. gr. almennra hegningarlaga.</sen>
        <sen>Sama gildir um dóm fyrir tilraun og hlutdeild í þeim brotum;</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>sýknaðir hafa verið af ákæru um brot gegn þeim lagaákvæðum sem getið er í a-lið, þar með talin tilraunar- og hlutdeildarbrot, vegna skorts á sakhæfi, eða dæmdir hafa verið til að sæta öryggisráðstöfunum skv. VII. kafla almennra hegningarlaga fyrir sömu brot;</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>tilgreindir eru í a- og b-lið og afplána refsidóm uppkveðinn fyrir gildistöku laga þessara, sæta öryggisráðstöfunum eða hefur verið veitt reynslulausn og reynslutími er ekki liðinn.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ekki má færa í kennslaskrá upplýsingar um önnur tilvik en greinir í 1. mgr. nema brýnar ástæður beri til og það hafi sérstaka þýðingu fyrir notagildi skrárinnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hafi lífsýni ekki verið tekið úr einstaklingi áður en fullnaðardómur gengur er heimilt að gera það innan sex mánaða frá uppkvaðningu dóms.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Töku blóðsýnis annast læknir, hjúkrunarfræðingur eða meinatæknir.</sen>
      <sen>Dómfellda er skylt að hlíta þeirri meðferð sem talin er nauðsynleg vegna töku lífsýnis.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þegar upplýsingar um einstakling hafa verið skráðar á grundvelli 4. gr. ber ríkislögreglustjóra að tilkynna honum skriflega um skráninguna og tilgang hennar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Upplýsingar sem skráðar hafa verið í kennslaskrá skal afmá:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>eigi síðar en tveimur árum eftir andlát hins skráða,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>eigi síðar en sex mánuðum eftir að hinn skráði hefur verið sýknaður eftir endurupptöku máls,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>þegar ljóst er að þær eru rangar eða hafa verið skráðar án tilskilinnar heimildar.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Upplýsingar sem skráðar hafa verið í sporaskrá skal afmá:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>þegar kennsl hafa verið borin á þann sem upplýsingarnar stafa frá,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>við fyrningu brots sem um er að ræða.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Eftirtöldum yfirvöldum má veita aðgang að upplýsingum úr skránni:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>lögreglustjórum, ríkissaksóknara, ráðuneytinu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>erlendum dómstólum og erlendum dómsmálayfirvöldum þegar upplýsingar á að nota við rannsókn eða meðferð sakamáls, enda verði það talið samrýmanlegt íslensku réttarskipulagi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>rannsóknarstofu sem annast greiningu erfðaefnis samkvæmt þjónustusamningi við ráðuneytið, að því marki sem nauðsynlegt er vegna rannsóknar eða meðferðar sakamáls.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Öðrum en þeim sem getur í 1. mgr. er ekki heimilt að veita aðgang að skránni, sbr. þó 2. mgr. 9. gr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="328" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 328. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>a</numart>
          <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="169" law-nr="162" law-year="2010" nr="2">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 169. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>c</numart>
          <sen words="ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Persónuvernd skal hafa eftirlit með því að skráning og meðferð skráðra upplýsinga sé í samræmi við lög þessi og reglur sem gilda um persónuvernd og friðhelgi einkalífs.</sen>
      <sen>Persónuvernd skal einnig hafa eftirlit með því að öryggi skrárinnar sé tryggt þannig að óviðkomandi fái ekki aðgang að henni eða geti haft áhrif á skráningu í hana.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Persónuvernd hefur aðgang að skráðum upplýsingum og öðrum nauðsynlegum gögnum til að sinna eftirliti með erfðaefnisskrá.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Nú gerir Persónuvernd athugasemdir við starfrækslu skrárinnar og skal hún þá koma þeim og tillögum um úrbætur á framfæri við ríkislögreglustjóra og ráðuneytið.</sen>
      <sen>Að öðru leyti fer um heimildir Persónuverndar samkvæmt lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga og lögum um vinnslu persónuupplýsinga í löggæslutilgangi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="169" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 169. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-art="54" law-nr="90" law-year="2018" nr="2">
        <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="vinnslu">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.075.html#G37" law-art="37" law-nr="75" law-year="2019" nr="3">
        <footnote-sen>L. 75/2019, 37. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="og lögum um vinnslu persónuupplýsinga í löggæslutilgangi">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra setur nánari ákvæði í reglugerð um framkvæmd laganna, þar á meðal um færslur í skrána, aðgang að henni og eftirlit.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="328" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 328. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/748-2008&quot;&gt;Rg. 748/2008&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" um framkvæmd laganna, þar á meðal um færslur í skrána, aðgang að henni og eftirlit.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur nánari ákvæði í reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
