<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="134" parliament="150b" year="2001">
  <name>Lög um leigubifreiðar</name>
  <num-and-date>
    <date>2001-12-21</date>
    <num>134</num>
    <original>2001 nr. 134 21. desember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=127&amp;amp;mnr=167&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/127/s/0168.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 15. mars 2002. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.059.html&quot;&gt; L. 59/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.047.html&quot;&gt; L. 47/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.090.html&quot;&gt; L. 90/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júlí 2018; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/150b/i32016R0679.pdf&quot;&gt; 2016/679 &lt;/a&gt; ). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi taka til fólksbifreiða sem notaðar eru til leigubifreiðaaksturs.</sen>
        <sen>Fólksbifreiðar sem skráðar eru fyrir fleiri en átta farþega falla þó ekki undir lög þessi.</sen>
        <sen>Leigubifreiðaakstur telst það þegar fólksbifreið er seld á leigu ásamt ökumanni fyrir tiltekið gjald til flutnings á farþegum og farangri þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er með reglugerð að kveða á um mörkin á milli atvinnusviðs leigubifreiða, vörubifreiða og sendibifreiða sem notaðar eru til leiguaksturs.</sen>
        <sen>Rísi ágreiningur um þessi mörk sker Samgöngustofa úr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Leigubifreiðar skulu auðkenndar samkvæmt reglum sem ráðherra setur að fengnum tillögum Samgöngustofu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="333" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 333. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Umsjón með leigubifreiðaakstri.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Samgöngustofa fer með framkvæmd mála er varða leigubifreiðar.</sen>
        <sen>Undir starfssvið hennar fellur útgáfa starfsleyfa leigubifreiðastöðva, útgáfa atvinnuleyfa, útgáfa leyfa fyrir forfallabílstjóra og námskeiðahald.</sen>
        <sen>Þá sér Samgöngustofa um starfrækslu gagnagrunns sem m.a. geymir upplýsingar um atvinnuleyfi og heimildir til undanþágu frá akstri eigin bifreiðar.</sen>
        <sen>Í gagnagrunninn eru skráðar nauðsynlegar upplýsingar sem liggja verða til grundvallar útgáfu atvinnu- og/eða starfsleyfis.</sen>
        <sen>Við skráningu gagna í gagnagrunninn og meðferð þeirra skal gætt ákvæða laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leigubifreiðastöðvar skulu gefa Samgöngustofu upplýsingar um einstaka atvinnuleyfishafa, svo sem hverjir aka á hvaða stöð og önnur atriði er varða umsýslu leigubifreiðamála.</sen>
        <sen>Samgöngustofa getur heimilað sérstakar útstöðvar frá gagnagrunninum á leigubifreiðastöðvum eða hjá félögum leigubifreiðastjóra til þess að afgreiða undanþágur skv. 9. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Atvinnuleyfishöfum er skylt að veita Samgöngustofu upplýsingar sem varða atvinnuleyfi þeirra og nýtingu þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra er heimilt að fenginni umsögn Samgöngustofu að fela einstökum sveitarstjórnum framkvæmd mála er varða leigubifreiðar innan sveitarfélagsins enda liggi fyrir ósk þess efnis frá viðkomandi sveitarstjórn.</sen>
        <sen>Við flutning málaflokksins yfir til sveitarfélags tekur viðkomandi sveitarstjórn við stöðu Samgöngustofu samkvæmt lögum þessum eftir því sem við getur átt.</sen>
        <sen>Ráðherra getur veitt sveitarfélagi undaþágu frá starfrækslu gagnagrunns skv. 1. og 2. mgr. enda sé tryggt að unnt sé að halda uppi fullnægjandi eftirliti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-art="54" law-nr="90" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="vinnslu">5</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="231" law-nr="162" law-year="2010" nr="3">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 231. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Ráðherra">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Leigubifreiðastöðvar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Allar leigubifreiðar á takmörkunarsvæði skv. 8. gr. skulu hafa afgreiðslu á leigubifreiðastöð sem fengið hefur starfsleyfi Samgöngustofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leigubifreiðastöðvar skulu í samráði við félög leigubifreiðastjóra skipuleggja starfsemi sína með þeim hætti að almenningi verði veitt góð og örugg þjónusta.</sen>
        <sen>Hver leigubifreiðastöð skal fylgjast með því að ökumenn, sem þar hafa afgreiðslu, fari eftir fyrirmælum laga og reglugerða um leigubifreiðar.</sen>
        <sen>Skal hún sérstaklega fylgjast með því að reglur um nýtingu atvinnuleyfis séu ekki brotnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Leigubifreiðastöð getur séð um afgreiðslu undanþágna frá akstri eigin bifreiða skv. 9. gr.</sen>
        <sen>Telji leigubifreiðastöð að þeir sem hafa afgreiðslu á stöðinni hafi brotið gegn ákvæðum þessum skal hún stöðva afgreiðslu þeirra og tilkynna það til Samgöngustofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra getur sett nánari ákvæði í reglugerð um hlutverk og skyldur leigubifreiðastöðva og skilyrði starfsleyfis að fengnum tillögum Samgöngustofu.</sen>
        <sen>Þar geta m.a. komið fram kröfur um þjónustustig, lágmarksfjölda bifreiða og tæknibúnað.</sen>
        <sen>Samgöngustofu er heimilt að setja í reglur gæðastaðla um þjónustu leigubifreiðastjóra, stærð og búnað bifreiða o.fl.</sen>
        <sen>Leigubifreiðastöðvar skulu sjá um að gæðastöðlum sé framfylgt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnsýslukæra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvörðunum Samgöngustofu og leigubifreiðastöðva samkvæmt lögum þessum verður skotið til ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um málsmeðferð fer eftir ákvæðum stjórnsýslulaga, nr. 37/1993.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="231" law-nr="162" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 231. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Leyfisveitingar.</name>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði fyrir atvinnuleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sá sem fullnægir öllum eftirtöldum skilyrðum getur fengið atvinnuleyfi samkvæmt lögum þessum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Hefur fullnægjandi starfshæfni, þ.m.t. fullnægjandi ökuréttindi og tilskilin námskeið sem nánar er fjallað um í reglugerð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Er skráður eigandi fólksbifreiðar, þ.e. atvinnuleyfishafi skal vera skráður eigandi bifreiðar eða skráður fyrsti umráðamaður samkvæmt samningi við löggilt kaupleigu- eða rekstrarleigufyrirtæki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Stundar leigubifreiðaakstur að aðalatvinnu, sbr. þó 9. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Hefur ekki verið dæmdur til refsivistar eða framið alvarlegt eða ítrekað brot á lögum og reglugerðum sem um starfsgreinina gilda.</sen>
          <sen>Hafi brot verið smávægilegt eða langt er um liðið frá því að brot var framið getur umsækjandi þó öðlast leyfi samkvæmt lögunum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Er fjár síns ráðandi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Er 70 ára eða yngri, sbr. þó 2. málsl. 7. mgr. 9. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forfallabílstjóri skal uppfylla skilyrði 1., 4. og 6. tölul. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra getur í reglugerð kveðið nánar á um skilyrði fyrir atvinnuleyfi og akstri forfallabílstjóra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="231" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 231. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Veiting atvinnuleyfa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Atvinnuleyfi skv. 5. gr. er skilyrði þess að viðkomandi sé heimilt að taka að sér eða stunda leigubifreiðaakstur, sbr. þó 9. gr.</sen>
        <sen>Atvinnuleyfi eru gefin út af Samgöngustofu hvort sem er á takmörkunarsvæðum eða utan þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Atvinnuleyfi er bundið við nafn.</sen>
        <sen>Engum má veita meira en eitt atvinnuleyfi.</sen>
        <sen>Leyfishafa er óheimilt að selja atvinnuleyfi, leigja það út eða ráðstafa því á annan hátt til þriðja aðila.</sen>
        <sen>Leigubifreiðastjórar samkvæmt lögum þessum skulu hafa í bifreiðinni skírteini til sönnunar á því að þeir hafi atvinnuleyfi eða stundi leigubifreiðaakstur í forföllum leyfishafa.</sen>
        <sen>Samgöngustofa gefur atvinnuskírteinin út gegn gjaldi skv. 12. gr.</sen>
        <sen>Endurnýja ber atvinnuskírteini á fimm ára fresti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Samgöngustofa skal halda námskeið fyrir umsækjendur um atvinnuleyfi með hæfilegu millibili og skal gera viðunandi prófárangur að skilyrði fyrir því að leyfi verði veitt.</sen>
        <sen>Samgöngustofu er heimilt að fela öðrum aðila framkvæmd námskeiða og fræðslu samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Samgöngustofa skal gefa út leyfi til forfallabílstjóra til staðfestu því að þeir hafi leyfi til að aka leigubifreið eftir að hafa sýnt fram á að þeir hafi fullnægt skilyrðum 5. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Heimilt er að taka sérstakt tillit til umsókna um atvinnuleyfi frá öryrkjum, enda uppfylli þeir skilyrði þessara laga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">5</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrt atvinnuleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði þessa kafla er Samgöngustofu heimilt að veita tímabundið og skilyrt atvinnuleyfi til reksturs eðalvagnaþjónustu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Takmörkun á fjölda leigubifreiða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð, að fengnum tillögum Samgöngustofu, nánari reglur um fjölda leigubifreiða á ákveðnum svæðum að fenginni umsögn viðkomandi sveitarstjórna, héraðsnefnda og félaga leigubifreiðastjóra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar heimild til takmörkunar á fjölda leigubifreiða er veitt er óheimilt að skerða atvinnuréttindi þeirra manna sem á lögmætan hátt stunda leigubifreiðaakstur er takmörkun hefst.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þar sem takmörkun á fjölda leigubifreiða hefur verið ákveðin skal umsækjandi fullnægja skilyrðum 5. gr. og situr hann að jafnaði fyrir við úthlutun leyfa hafi hann stundað leigubifreiðaakstur í a.m.k. eitt ár.</sen>
        <sen>Þar sem ekki hefur verið kveðið á um takmörkun á fjölda leigubifreiða á umsækjandi rétt á að fá útgefið atvinnuleyfi ef hann fullnægir skilyrðum 5. gr.</sen>
        <sen>Samgöngustofu er heimilt að veita undanþágu frá skilyrðum 5. gr. á svæðum þar sem ekki er í gildi takmörkun á fjölda leigubifreiða.</sen>
        <sen>Takmörkun þessi er framkvæmd með útgáfu atvinnuleyfa samkvæmt þessum kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="231" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 231. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/397-2003&quot;&gt;Rg. 397/2003&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/835-2017&quot;&gt;835/2017&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/352-2018&quot;&gt;352/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" að fengnum tillögum (\[? ?)?Samgöngustofu(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?nánari reglur um fjölda leigubifreiða á ákveðnum svæðum að fenginni umsögn viðkomandi sveitarstjórna, héraðsnefnda og félaga leigubifreiðastjóra.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur í reglugerð, ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="3">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Nýting atvinnuleyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leyfishafi skal hafa leigubifreiðaakstur að aðalatvinnu.</sen>
        <sen>Þó má víkja frá því skilyrði á svæðum þar sem íbúar eru færri en 10.000.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Veita má leyfishafa tímabundnar undanþágur frá akstri eigin bifreiðar vegna:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>orlofs, þ.m.t. fæðingar- og foreldraorlofs, veikinda eða annarra forfalla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>vaktaskipta á álagstímum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>viðgerðar eða endurnýjunar á bifreið.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur nánari reglur um undanþágur skv. 2. mgr. að fengnum tillögum Samgöngustofu og félaga leigubifreiðastjóra.</sen>
        <sen>Leigubifreiðastöðvar geta annast veitingu undanþágna á grundvelli upplýsinga í gagnagrunni sem Samgöngustofa heldur og hefur að geyma upplýsingar um leyfishafa, undanþágur til þeirra, forfallabílstjóra og annað sem nauðsynlegt þykir í þessu skyni, sbr. 2. gr.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt með reglugerð að ákveða gjald fyrir afgreiðslu veittra undanþágna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Samgöngustofa getur heimilað að félög leigubifreiðastjóra annist afgreiðslu undanþágna, sbr. 3. mgr., standist þau kröfur hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Leigubifreiðastjóra sem öðlast atvinnuleyfi ber að hefja nýtingu þess innan sex mánaða frá útgáfudegi og að nýta það samfellt í tvö ár áður en til fyrstu innlagnar kemur.</sen>
        <sen>Að öðrum kosti fellur atvinnuleyfi úr gildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Samgöngustofa setur reglur um heimildir til tímabundinna innlagna atvinnuleyfa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Atvinnuleyfi fellur úr gildi við lok 70 ára aldurs leyfishafa.</sen>
        <sen>Þó er heimilt að framlengja atvinnuleyfi til eins árs í senn þar til atvinnuleyfishafi nær 76 ára aldri ef hann telst hæfur til að stunda leigubifreiðaakstur.</sen>
        <sen>Nánar má kveða á um þessi atriði í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Heimilt er að leyfa eftirlifandi maka leyfishafa að nýta atvinnuleyfi hans í allt að þrjú ár eftir andlát leyfishafa, þó eigi lengur en til þess tíma er leyfishafi hefði misst leyfið fyrir aldurs sakir ef hann hefði lifað, þó aldrei skemur en tólf mánuði.</sen>
        <sen>Þegar maki er ekki til staðar er dánarbúi leyfishafa heimilt að nýta atvinnuleyfi hans í allt að þrjá mánuði eftir andlát leyfishafa en þó ekki eftir lok búskipta.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="231" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 231. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/397-2003&quot;&gt;Rg. 397/2003&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1012-2009&quot;&gt;1012/2009&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/856-2012&quot;&gt;856/2012&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" að ákveða gjald fyrir afgreiðslu veittra undanþágna.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt með reglugerð ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Gjaldmælar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Löggiltir gjaldmælar skulu vera í öllum leigubifreiðum samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Löggildingarstofan hefur eftirlit með notkun og meðferð gjaldmæla.</sen>
        <sen>Samgöngustofa setur reglur um með hvaða hætti verðskrá leigubifreiða skal sýnileg viðskiptavinum þeirra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Samgöngustofa">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Refsingar. Svipting leyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum og reglugerðum settum samkvæmt þeim geta varðað sektum og leyfissviptingu, nema þyngri refsing liggi við eftir öðrum lögum</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við alvarleg eða ítrekuð brot er Samgöngustofu heimilt að svipta viðkomandi atvinnuleyfi.</sen>
        <sen>Slík svipting tekur gildi þegar í stað og gildir þar til úrlausn hefur fengist í málinu skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G233" law-art="233" law-nr="88" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 88/2008, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Brot gegn lögum þessum og reglugerðum settum samkvæmt þeim geta varðað sektum og leyfissviptingu, nema þyngri refsing liggi við eftir öðrum lögum ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Samgöngustofu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Leyfisgjöld.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Greiða skal 10.000 kr. árlegt gjald fyrir hvert atvinnuleyfi sem í gildi er.</sen>
        <sen>Að auki skulu eftirtalin gjöld innheimt:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Fyrir útgáfu atvinnuskírteina 2.500 kr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Fyrir tímabundna innlögn leyfis 1.000 kr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Fyrir úttekt leyfis 1.000 kr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Fyrir vottorð um gilt atvinnuleyfi vegna bifreiðakaupa 1.000 kr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Fyrir færslu á milli stöðva 1.000 kr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Framangreind gjöld skulu renna í ríkissjóð.</sen>
        <sen>Jafnframt er heimilt að innheimta námskeiðsgjöld fyrir kostnaði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.047.html" law-art="8" law-nr="47" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 47/2018, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="í ríkissjóð">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" Jafnframt er heimilt að innheimta námskeiðsgjöld fyrir kostnaði.$" before-mark="^ ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur að öðru leyti reglugerð um nánari framkvæmd laga þessara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="231" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 231. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/397-2003&quot;&gt;Rg. 397/2003&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/259-2005&quot;&gt;259/2005&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/752-2005&quot;&gt;752/2005&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/112-2006&quot;&gt;112/2006&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/157-2006&quot;&gt;157/2006&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/208-2009&quot;&gt;208/2009&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1012-2009&quot;&gt;1012/2009&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/737-2016&quot;&gt;737/2016&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/273-2020&quot;&gt;273/2020&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um nánari framkvæmd laga þessara.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur að öðru leyti reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 15. mars 2002.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2001.134.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="19" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^Ákvæði til bráðabirgða. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
