<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="19" parliament="149c" year="2002">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um póstþjónustu &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;</name>
  <num-and-date>
    <date>2002-03-18</date>
    <num>19</num>
    <original>2002 nr. 19 18. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;i&gt; &lt;small&gt; &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; Lögin falla úr gildi 1. jan. 2020 skv. &lt;a href=&quot;2019098.html#G42&quot;&gt; l. 98/2019, 42. gr. &lt;/a&gt; &lt;/small&gt; &lt;/i&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=127&amp;amp;mnr=168&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/127/s/0169.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 3. apríl 2002. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki tilskipun 97/67/EB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.136.html&quot;&gt; L. 136/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2003; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki tilskipun 97/39/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2004.129.html&quot;&gt; L. 129/2004 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2005). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.120.html&quot;&gt; L. 120/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. des. 2011; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 2007/64/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.023.html&quot;&gt; L. 23/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. maí 2019; um lagaskil sjá 8. gr.). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Gildissvið laganna og markmið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda um póstþjónustu sem felst í móttöku eða söfnun, flokkun, flutningi og skilum á póstsendingum gegn greiðslu og um starfsemi sem þessu tengist.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga um póstþjónustu er að tryggja hagkvæma og virka póstþjónustu um land allt og að allir landsmenn hafi aðgang að ákveðnum þáttum póstþjónustu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Póstsendingar innan fyrirtækis og félaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póstsendingar innan fyrirtækis og félaga, þ.m.t. milli mismunandi starfsstöðva þess, falla ekki undir ákvæði laga þessara ef viðkomandi annast póstsendinguna.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Orðaskýringar.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>&lt;i&gt; Afgreiðslustaðir: &lt;/i&gt; Aðstaða, þ.m.t. póstkassar fyrir almenning á opinberum stöðum eða í húsnæði rekstrarleyfishafa, þar sem viðskiptavinir geta lagt inn póstsendingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>&lt;i&gt; Almenn heimild: &lt;/i&gt; Heimild til að veita póstþjónustu aðra en alþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>&lt;i&gt; Alþjónusta: &lt;/i&gt; Póstþjónusta sem landsmenn skulu eiga aðgang að á jafnræðisgrundvelli.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>&lt;i&gt; Ábyrgðarsending: &lt;/i&gt; Sending sem rekstrarleyfishafi ábyrgist með fyrir fram ákveðnum skaðabótum gegn hættu á tapi, þjófnaði eða skemmdum og afhendir sendanda samkvæmt beiðni hans sönnun um viðtöku póstsendingar og afhendingu hennar árituðum viðtakanda eða þeim sem heimild hefur til að taka við slíkri sendingu fyrir hans hönd.</sen>
        <sen>Afbrigði af þessari þjónustu er til í sendingum innan lands þar sem það nægir að afhenda sendinguna á tilgreindum ákvörðunarstað gegn áritun aðila á staðnum um viðtöku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>&lt;i&gt; Blindrasending: &lt;/i&gt; Sending með utanáritun sem inniheldur einvörðungu upplýsingaefni fyrir blinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>&lt;i&gt; Bréf: &lt;/i&gt; Skrifleg boðskipti rituð á hvers konar miðil sem senda á og afhenda á heimilisfang sem sendandi hefur gefið til kynna á bréfinu eða umbúðum þess.</sen>
        <sen>Ekki er litið á bækur, verðlista, dagblöð og tímarit sem bréfasendingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>&lt;i&gt; Einkaréttarþjónusta: &lt;/i&gt; Póstþjónusta sem enginn má veita nema ríkið eða póstrekandi í umboði þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>&lt;i&gt; Endastöðvagjöld: &lt;/i&gt; Þóknun rekstrarleyfishafa fyrir dreifingu póstsendinga erlendis frá.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>&lt;i&gt; Erlend póstsending: &lt;/i&gt; Póstsending til landsins, innan alþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>&lt;i&gt; Fjármunasending: &lt;/i&gt; Greiðsluviðskipti með millifærslum, póstávísanir, póstkröfur og önnur fjármunaþjónusta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="11">
        <sen>&lt;i&gt; Frímerki: &lt;/i&gt; Tegund gjaldmerkis fyrir póstþjónustu sem er ávísun á ákveðna þjónustu.</sen>
        <sen>Öll frímerki skulu bera áletrunina „ÍSLAND“.</sen>
      </subart>
      <subart nr="12">
        <sen>&lt;i&gt; Gjaldmerki: &lt;/i&gt; Merki sem er límt eða stimplað á póstsendingar eða fylgibréf þeirra sem tákn um að greitt hafi verið fyrir viðkomandi póstþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="13">
        <sen>&lt;i&gt; Grunnkröfur: &lt;/i&gt; Almennar ástæður, aðrar en fjárhagslegar, sem geta valdið því að yfirvöld setji skilyrði um póstþjónustu.</sen>
        <sen>Ástæður geta verið trúnaðareðli bréfaskipta, öryggi póstflutninga að því er varðar flutning hættulegrar vöru og, þar sem réttlætanlegt er, verndun gagna, verndun umhverfis og svæðisskipulag.</sen>
        <sen>Verndun gagna getur átt við verndun persónulegra upplýsinga, trúnaðarupplýsingar sem sendar eru og verndun einkalífs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="14">
        <sen>&lt;i&gt; Markpóstur: &lt;/i&gt; Fjöldasending sem samanstendur einungis af auglýsingum, markaðskynningu eða almennu kynningarefni, hver sending eins að undanteknu nafni, heimilisfangi og kennitölu móttakanda sem og öðrum breytilegum upplýsingum sem ekki breyta innihaldi skilaboðanna sem send eru umtalsverðum fjölda móttakenda á þeim stað sem sendandi hefur áritað á póstsendinguna eða umbúðir hennar.</sen>
        <sen>Reikningar og reikningsyfirlit og aðrar sendingar sem hver fyrir sig er mismunandi skulu ekki teljast vera markpóstur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="15">
        <sen>&lt;i&gt; Móttaka: &lt;/i&gt; Móttaka og söfnun póstsendinga sem lagðar eru inn á afgreiðslustöðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="16">
        <sen>&lt;i&gt; Póstkassi: &lt;/i&gt; Kassi eða rifa á byggingu sem ætlaður er fyrir söfnun póstsendinga í póstþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="17">
        <sen>&lt;i&gt; Póstrekandi: &lt;/i&gt; Aðili sem veitir hvers kyns póstþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="18">
        <sen>&lt;i&gt; Póstsending: &lt;/i&gt; Sending með eða án áritunar á umbúðir sem póstrekandi flytur hana í.</sen>
        <sen>Auk bréfa teljast til póstsendinga bækur, verðskrár, dagblöð, tímarit og bögglar sem innihalda varning hvort sem hann er einhvers virði eða ekki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="19">
        <sen>&lt;i&gt; Póstþjónusta: &lt;/i&gt; Þjónusta sem nær til móttöku og söfnunar, flokkunar, flutnings og skila á póstsendingum gegn greiðslu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="20">
        <sen>&lt;i&gt; Rekstrarleyfishafi: &lt;/i&gt; Aðili sem hefur leyfi til að veita alþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="21">
        <sen>&lt;i&gt; Tryggð sending: &lt;/i&gt; Þjónusta sem tryggir póstsendingu gegn tapi, þjófnaði eða skemmdum samkvæmt því verðgildi sem sendandi tilgreinir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="22">
        <sen>&lt;i&gt; Útburður: &lt;/i&gt; Starfsemi sem byrjar með sundurgreiningu pósts í póstmiðstöð og lýkur með afhendingu hans á ákvörðunarstað.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.023.html" law-art="1" law-nr="23" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 23/2019, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>9</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Yfirstjórn póstmála.</name>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn póstmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun veitir leyfi fyrir starfrækslu póstþjónustu og hefur eftirlit með póstmálum og framkvæmd laga þessara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="339" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 339. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Alþjónusta.</name>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Íslenska ríkið skal tryggja öllum landsmönnum á jafnræðisgrundvelli aðgang að ákveðnum þáttum póstþjónustu, alþjónustu, með ákveðnum gæðum og á viðráðanlegu verði.</sen>
        <sen>Við úthlutun rekstrarleyfa fyrir póstþjónustu, sbr. 14. gr., getur Póst- og fjarskiptastofnun lagt kvaðir á rekstrarleyfishafa, einn eða fleiri, um að þeir veiti alþjónustu á starfssvæði sínu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal tryggja að með alþjónustu sem rekstrarleyfishafar, einn eða fleiri, veita séu uppfylltar eftirfarandi kröfur:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>að boðin sé þjónusta sem uppfyllir grunnkröfur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>að öllum notendum sem búa við sambærilegar aðstæður sé boðin eins þjónusta,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>að þjónustan sé veitt án mismununar af nokkru tagi, en sérstaklega án mismununar af stjórnmálalegum, trúarlegum eða hugmyndafræðilegum toga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>að þjónusta verði ekki stöðvuð nema af ófyrirsjáanlegum ástæðum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>að þjónustan þróist í takt við tækni-, hagfræði- og félagslegt umhverfi og þarfir notenda.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Að lágmarki skal í alþjónustu vera innifalinn aðgangur að póstafgreiðslu og póstþjónustu vegna bréfa og orðsendinga með utanáskrift, annarra sendinga með utanáskrift, markpósts og dagblaða, vikublaða, tímarita, bóka og verðlista með utanáskrift, ábyrgðarsendinga, tryggðra sendinga, fjármunasendinga og blindrasendinga allt að tveimur kílóum og bögglasendinga allt að tuttugu kílóum.</sen>
        <sen>Alþjónusta nær til bæði póstsendinga innan lands og til annarra landa.</sen>
        <sen>Skylt er þeim sem veita alþjónustu að afhenda innan lands póstsendingar allt að tuttugu kílóum sem berast frá útlöndum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um nánari útfærslu alþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal tryggja að staðið verði við skyldur ríkisins um póstþjónustu sem alþjóðlegir samningar kveða á um, svo fremi að þeir gangi ekki gegn lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="233" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/364-2003&quot;&gt;Rg. 364/2003&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/868-2015&quot;&gt;868/2015&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/595-2017&quot;&gt;595/2017&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/454-2019&quot;&gt;454/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>4</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark=" um nánari útfærslu alþjónustu.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?skal setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.023.html" law-art="2" law-nr="23" law-year="2019" nr="3">
          <footnote-sen>L. 23/2019, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="svo fremi að þeir gangi ekki gegn lögum þessum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Einkaréttur ríkisins.</name>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Einkaréttur á póstþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Íslenska ríkið hefur frá 1. janúar 2003 til 1. janúar 2006 einkarétt á póstþjónustu vegna póstsendinga bréfa allt að 100 g að þyngd svo framarlega sem burðargjaldið fyrir bréfið er minna en þrisvar sinnum lægsta burðargjald sem gildir fyrir venjuleg bréf innan lands.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um dreifingu innan lands á bréfum frá útlöndum innan sömu takmarkana.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="1" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 1. gr.</footnote-sen>
          <footnote-sen>Frá 1. janúar 2006 skulu þyngdarmörk skv. greininni breytast í 50 g og verðmörk í 2,5 sinnum lægsta burðargjald, sbr. &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.136.html&quot;&gt;7. gr. s.l.&lt;/a&gt;</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Útgáfa frímerkja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Íslenska ríkið hefur einkarétt á útgáfu frímerkja.</sen>
        <sen>Rekstrarleyfishafi, sem falinn er einkaréttur ríkisins á þessu sviði, skal gefa út frímerki með nauðsynlegum verðgildum.</sen>
        <sen>Hann skal taka frá a.m.k. 500 eintök af hverju nýju frímerki.</sen>
        <sen>Safn þetta skal vera í vörslu rekstrarleyfishafans en í eigu íslenska ríkisins.</sen>
        <sen>Rekstrarleyfishafi, sem falinn er einkaréttur ríkisins til útgáfu íslenskra frímerkja, skal senda samsvarandi aðilum erlendis, sem meðlimir eru í alþjóðapóstsambandinu, nýjar útgáfur íslenskra frímerkja og annast vörslu frímerkja sem erlend ríki senda til landsins á sama hátt.</sen>
        <sen>Íslenska ríkið telst eigandi allra frímerkja sem erlend ríki senda hingað samkvæmt þessu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Uppsetning póstkassa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Íslenska ríkið hefur einkarétt á uppsetningu póstkassa á almannafæri.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er þó heimilt að veita öðrum rekstrarleyfishöfum en falinn er einkaréttur ríkisins leyfi til uppsetningar póstkassa á almannafæri enda séu þeir greinilega merktir viðkomandi rekstrarleyfishafa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er heimilt að setja reglur um fjölda og staðsetningu póstkassa sem rekstrarleyfishafar skulu setja upp.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Auðkenni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Íslenska ríkinu er einu heimilt að nota merkið póstlúður, með eða án stjörnu eða örva, til kynningar á póstþjónustu.</sen>
        <sen>Rekstrarleyfishafi, sem falinn hefur verið einkaréttur ríkisins, getur heimilað aðilum sem starfa í þágu hans að nota auðkennið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Framsal á einkarétti ríkisins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun veitir rekstrarleyfishafa leyfi til að annast einkarétt ríkisins samkvæmt þessum kafla.</sen>
        <sen>Við val á rekstrarleyfishafa til þess að fara með einkarétt ríkisins skal tryggja að veitt verði fullnægjandi þjónusta um land allt.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Heimildir til að starfrækja póstþjónustu.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Tegundir heimilda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er að starfrækja póstþjónustu án almennrar heimildar eða rekstrarleyfis nema þegar um er að ræða póstsendingar innan fyrirtækis, þ.m.t. milli mismunandi starfsstöðva þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun veitir heimildir til að starfrækja póstþjónustu.</sen>
        <sen>Heimildir skulu vera tvenns konar, almennar heimildir og rekstrarleyfi.</sen>
        <sen>Almenn heimild felur í sér réttindi til að starfrækja samkvæmt ákvæðum þessara laga og samkvæmt reglum sem Póst- og fjarskiptastofnun setur póstþjónustu aðra en þá sem telst til alþjónustu, sbr. 6. gr.</sen>
        <sen>Almennum heimildum fylgja ekki sérréttindi.</sen>
        <sen>Þjónustu sem fellur undir ákvæði alþjónustu mega þeir einir veita sem Póst- og fjarskiptastofnun hefur veitt rekstrarleyfi að fenginni umsókn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimildir eru veittar einstaklingum eða lögaðilum sem staðfestu hafa innan Evrópska efnahagssvæðisins og í aðildarríkjum Alþjóðaviðskiptastofnunarinnar eftir því sem ráðherra ákveður með reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við veitingu heimilda skal gæta jafnræðis og meðalhófs, málsmeðferð skal vera gegnsæ og byggjast á hlutlægum viðmiðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Óheimilt er að framselja heimildir hvort sem þær eru í formi almennra heimilda eða rekstrarleyfa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er heimilt að afturkalla almenna heimild eða rekstrarleyfi ef viðkomandi aðili verður gjaldþrota, leggur niður starfsemi sína eða brýtur alvarlega gegn skilmálum almennrar heimildar eða rekstrarleyfis.</sen>
        <sen>Í síðasttalda tilfellinu skal viðkomandi aðila send skrifleg aðvörun og gefinn kostur á að bæta úr vanrækslu sinni áður en til afturköllunar heimildar kemur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="233" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Almennar heimildir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðilar sem hyggjast starfrækja póstþjónustu samkvæmt almennri heimild skulu tilkynna Póst- og fjarskiptastofnun eigi síðar en fjórum vikum fyrir opnun þjónustunnar um fyrirætlan sína.</sen>
        <sen>Tilkynna skal stofnuninni um það hverjir standa að starfseminni, eignarhlutfall þeirra, fjárhagsstöðu aðilans og hver sé fyrirhuguð þjónusta.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal innan þriggja vikna tilkynna hlutaðeigandi aðila hvort krafist verður að sótt sé um rekstrarleyfi en að öðrum kosti skrá aðila sem póstrekanda með almenna heimild.</sen>
        <sen>Hefji póstrekandi að veita póstþjónustu án þess að hafa tilkynnt það Póst- og fjarskiptastofnun með tilgreindum fyrirvara er stofnuninni heimilt að stöðva starfsemina þangað til að úr hefur verið bætt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal halda skrá yfir póstrekendur sem starfa samkvæmt almennri heimild.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Rekstrarleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póstrekendur sem hyggjast veita alþjónustu skv. 6. gr. skulu sækja um rekstrarleyfi til Póst- og fjarskiptastofnunar.</sen>
        <sen>Í umsóknum skal skýrt frá því hverjir eiga aðild að umsókninni, eignarhlutföllum þeirra, fjárhagsstöðu og hver sé fyrirhuguð þjónusta og þjónustusvæði.</sen>
        <sen>Við leyfisveitingu er Póst- og fjarskiptastofnun heimilt að leggja á kvaðir um alþjónustu alls staðar á landinu eða afmarkaða þætti alþjónustu á tilgreindu svæði.</sen>
        <sen>Stofnuninni er heimilt að breyta áður útgefnu leyfisbréfi og leggja á leyfishafa breyttar kvaðir um alþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rekstrarleyfi skulu vera tímabundin samkvæmt ákvörðun Póst- og fjarskiptastofnunar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði rekstrarleyfa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun setur skilyrði fyrir veitingu rekstrarleyfa skv. 14. gr.</sen>
        <sen>Skilyrðin skulu vera skýr og við setningu þeirra skal gæta jafnræðis meðal rekstrarleyfishafa.</sen>
        <sen>Skilyrði rekstrarleyfa geta verið eitt eða fleiri, þar með talið:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>að tryggt sé að almenningur hafi aðgang að alþjónustu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>að rekstrarleyfishafi taki að sér skyldur ríkisins sem fylgja einkarétti þess,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>að gjaldskrá rekstrarleyfishafa fyrir alþjónustu sé háð eftirliti Póst- og fjarskiptastofnunar og að gjaldskrá rekstrarleyfishafa fyrir þjónustu sem er í einkarétti sé háð samþykki hennar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>að rekstrarleyfishafi hagi bókhaldi sínu í samræmi við 18. gr. og veiti Póst- og fjarskiptastofnun umbeðnar upplýsingar um bókhaldið og aðgang að því,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>að uppfylltar séu þjónustu- og gæðakröfur, sbr. VIII. kafla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>að rekstrarleyfishafar sæti eftirliti Póst- og fjarskiptastofnunar að því er varðar fjárhagsstöðu þeirra á hverjum tíma með tilliti til hættu á rekstrarstöðvun,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>að sett sé trygging fyrir greiðslu kostnaðar vegna skila á póstsendingum til viðtakenda ef til gjaldþrots eða rekstrarstöðvunar rekstrarleyfishafa kemur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>að alþjóðasamningar á sviði póstmála sem ríkið hefur gert séu virtir, svo fremi að þeir gangi ekki gegn lögum þessum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>að uppfylltar séu kröfur skv. 2. mgr. 6. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="j" type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen>að greitt sé leyfisgjald og rekstrargjald í samræmi við lög um Póst- og fjarskiptastofnun og lög um aukatekjur ríkissjóðs.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur sett skilyrði til viðbótar ef nauðsynlegt þykir.</sen>
        <sen>Slík skilyrði skal rökstyðja þegar þau eru sett.</sen>
        <sen>Breyta má skilyrðum rekstrarleyfa ef forsendur hafa breyst.</sen>
        <sen>Einnig má bæta við skilyrðum eða breyta til samræmis við breytingar á lögum og reglum settum samkvæmt þeim og þegar alþjóðasamningar gefa tilefni til slíks.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur einnig gert að skilyrði að rekstrarleyfishafi, sem falin er alþjónusta, tryggi að almenningi á ákveðnum stöðum sé veittur aðgangur að póstþjónustu í samræmi við reglur um staðsetningu og fyrirkomulag afgreiðslustaða sem Póst- og fjarskiptastofnun skal setja með hliðsjón af þörfum almennings.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.023.html" law-art="3" law-nr="23" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 23/2019, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>h</numart>
            <sen words="svo fremi að þeir gangi ekki gegn lögum þessum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 504/2003.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" um staðsetningu og fyrirkomulag afgreiðslustaða sem Póst- og fjarskiptastofnun skal setja með hliðsjón af þörfum almennings.$" before-mark="^Póst- og fjarskiptastofnun getur einnig gert að skilyrði að rekstrarleyfishafi, sem falin er alþjónusta, tryggi að almenningi á ákveðnum stöðum sé veittur aðgangur að póstþjónustu í samræmi við reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Viðskiptaskilmálar, gjaldskrár og bókhald.</name>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Viðskiptaskilmálar og gjaldskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póstrekendur skulu birta opinberlega almenna viðskiptaskilmála sem um þjónustu þeirra gilda.</sen>
        <sen>Nýir og breyttir skilmálar skulu sendir Póst- og fjarskiptastofnun a.m.k. fimm virkum dögum fyrir gildistöku þeirra.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur krafist breytinga á skilmálum ef þeir brjóta gegn lögum, reglugerðum eða ákvæðum rekstrarleyfa þegar það á við.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rekstrarleyfishafar skulu í skilmálum sínum setja ákvæði um eftirlit með notkun frímerkingavéla.</sen>
        <sen>Tekið skal fram með hvaða hætti áfylling á vélarnar fari fram og hvaða öryggisráðstafana er krafist til að koma í veg fyrir misnotkun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í skilmálum fyrir alþjónustu skal skilgreina aðgengi notenda að þjónustu og gæði þjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Gjaldskrár fyrir alþjónustu, þar á meðal gjaldskrár vegna erlendra póstsendinga, skulu taka mið af raunkostnaði við að veita þjónustuna að viðbættum hæfilegum hagnaði.</sen>
        <sen>Gjaldskrár skulu vera auðskiljanlegar og gæta skal jafnræðis.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er heimilt að krefjast þess að rekstrarleyfishafar geri grein fyrir kostnaðargrundvelli gjaldskrár þeirra.</sen>
        <sen>Rekstrarleyfishafar skulu að því er varðar gjaldskrár vegna erlendra póstsendinga gera Póst- og fjarskiptastofnun grein fyrir kostnaðargrundvelli gjaldskrár eigi síðar en fimm virkum dögum áður en hún tekur gildi.</sen>
        <sen>Gjöld fyrir alþjónustu skulu vera almenningi viðráðanleg og tryggja aðgang hans að þjónustunni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Rekstrarleyfishafa er heimilt að setja sérstaka gjaldskrá fyrir þá sem afhenda mikið magn póstsendinga í einu eða fyrirtæki sem safna saman póstsendingum mismunandi viðskiptavina og afhenda rekstrarleyfishafa.</sen>
        <sen>Slík sérgjaldskrá skal taka mið af kostnaði sem ekki hefur þurft að leggja út í við venjulega póstþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Rekstrarleyfishafi, sem falinn er einkaréttur ríkisins, skal gefa út sérstaka gjaldskrá fyrir þjónustu sem lýtur einkarétti.</sen>
        <sen>Óheimilt er að nota tekjur af þjónustu í einkarétti til að greiða niður þjónustugjöld í alþjónustu sem ekki fellur undir einkarétt nema ef sýnt hefur verið fram á að slíkt sé beinlínis nauðsynlegt til að verða við sérstökum alþjónustukvöðum sem hvíla á rekstrarleyfishafa.</sen>
        <sen>Gjaldskrána skal leggja fyrir Póst- og fjarskiptastofnun til samþykkis eigi síðar en 15 virkum dögum fyrir gildistöku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Póstsendingar sem ekki bera gjald samkvæmt alþjóðasamningum skulu einnig vera gjaldfrjálsar innan lands.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Gjald sem rekstrarleyfishafa er heimilt að leggja á erlendar póstsendingar skv. 4. mgr. skal greitt af viðtakanda sendingar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.023.html" law-art="4" law-nr="23" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 23/2019, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="þar á meðal gjaldskrár vegna erlendra póstsendinga">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>8</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="2" law-nr="136" law-year="2002" nr="2">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>16</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>16</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Gjöld fyrir alþjónustu milli landa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við gerð samninga um endastöðvagjöld fyrir póstsendingar milli landa sem falla undir alþjónustu skulu rekstrarleyfishafar hafa til viðmiðunar eftirtaldar grundvallarreglur:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Endastöðvagjöld skulu taka mið af kostnaði við póstmeðferð, þ.m.t. útburð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Upphæð gjalda skal vera í samræmi við gæði þjónustu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Endastöðvagjöld skulu vera gegnsæ og gætt skal jafnræðis.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Fyrirkomulag bókhalds.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarleyfishafar skulu í bókhaldi greina kostnað og tekjur vegna alþjónustu frá annarri þjónustu.</sen>
        <sen>Rekstrarleyfishafi, sem falinn er einkaréttur ríkisins, sbr. 11. gr., skal í bókhaldi sínu aðgreina annars vegar tekjur og kostnað fyrir sérhverja tegund þjónustu sem fellur undir einkaréttinn og hins vegar aðra alþjónustu.</sen>
        <sen>Póstrekendur sem stunda einnig leyfisskylda starfsemi á öðru sviði skulu greina kostnað og tekjur vegna póststarfsemi sinnar frá öðrum kostnaði og tekjum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um bókhald póstrekenda, sundurgreiningu kostnaðar og fjárhagslegan aðskilnað milli póstþjónustu og annars reksturs og milli einkaréttarþjónustu, alþjónustu og annarrar þjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal tryggja að bókhald rekstrarleyfishafa samræmist reglugerðinni og skal það staðfest opinberlega.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="233" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/313-2005&quot;&gt;Rg. 313/2005&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>7</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" um bókhald póstrekenda, sundurgreiningu kostnaðar og fjárhagslegan aðskilnað milli póstþjónustu og annars reksturs og milli einkaréttarþjónustu, alþjónustu og annarrar þjónustu.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?skal setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Gerð og birting ársreikninga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ársreikningar rekstrarleyfishafa skulu gerðir í samræmi við lög um bókhald og lög um ársreikninga og birtir opinberlega.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Kröfur um þjónustu og gæði.</name>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Móttaka pósts.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal tryggja að móttöku- og söfnunarstaðir fyrir póst sem fellur undir alþjónustu verði tæmdir a.m.k. einu sinni hvern virkan dag.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Útburður pósts.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal tryggja að alls staðar á landinu sé alla virka daga borinn út póstur sem fellur undir skilgreiningu á alþjónustu nema kringumstæður og landfræðilegar aðstæður hindri slíkt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Gæðakröfur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal að því er varðar alþjónustu setja kröfur um gæði.</sen>
        <sen>Í slíkum reglum skal m.a. kveða á um hver skuli vera lengstur tími frá móttöku pósts til útburðar hans miðað við ákveðinn hundraðshluta, lágmarksopnunartíma póstafgreiðslustaða, fjölda tæminga póstkassa á dag, hámarkstíma frá því að póstur berst til landsins þangað til hann er borinn út og hámarkstíma frá móttöku pósts til útlanda þangað til hann er afhentur flutningsaðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gæðakröfur vegna póstsendinga milli landa innan Evrópska efnahagssvæðisins skulu vera í samræmi við ákvæði viðauka með þessum lögum.</sen>
        <sen>Gæðakröfur fyrir póstþjónustu innan lands skulu taka mið af fyrrnefndum gæðakröfum fyrir sendingar milli landa.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur veitt undanþágu frá gæðakröfum í einstökum tilfellum vegna landfræðilegra aðstæðna eða vegna dreifingarnets rekstrarleyfishafa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal hafa eftirlit með því að gæðakröfur séu virtar.</sen>
        <sen>Stofnunin skal árlega gera könnun á gæðum alþjónustu og birta skýrslu um niðurstöður hennar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Tæknistaðlar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarleyfishafar skulu hafa að leiðarljósi tæknistaðla um póstmál sem staðfestir eru af Staðlaráði Íslands.</sen>
        <sen>Heimilt er að áskilja hið sama um staðla sem birtir eru í Stjórnartíðindum ESB, einkum þegar efni þeirra fellur undir ákvæði 22. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Öryggi póstsendinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póstrekendur skulu tryggja örugga meðferð allra póstsendinga.</sen>
        <sen>Þegar um er að ræða ábyrgðarsendingar og tryggðar sendingar skulu póstrekendur gera sérstakar ráðstafanir til þess að geyma þær á öruggum stað meðan þær eru í vörslu þeirra og verktaka þeirra.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal setja reglur um öryggismál á póstafgreiðslum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 504/2003.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um öryggismál á póstafgreiðslum.$" before-mark="^Póst- og fjarskiptastofnun skal setja reglur ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Póstflutningar.</name>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Skylda til að flytja póstsendingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver sá sem heldur uppi reglubundnum flutningum innan lands eða til útlanda er skyldugur til, ef þess er óskað, að flytja póstsendingar rekstrarleyfishafa milli staða enda komi eðlileg greiðsla fyrir.</sen>
        <sen>Slíkar póstsendingar skulu njóta forgangs fram yfir annan vöruflutning.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Öryggi í flutningum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Flutningsaðilar sem annast póstflutninga skulu tryggja örugga meðferð pósts.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Jöfnunarsjóður alþjónustu.</name>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Umsóknir um fjárframlög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Telji rekstrarleyfishafi að alþjónusta sem honum er gert skylt að veita samkvæmt rekstrarleyfi, sbr. 14. og 15. gr., sé rekin með tapi eða sé óarðbær, getur hann farið þess á leit að honum verði með fjárframlögum tryggt eðlilegt endurgjald fyrir þá þjónustu sem hér um ræðir.</sen>
        <sen>Umsóknir um framlög skulu sendar Póst- og fjarskiptastofnun.</sen>
        <sen>Rekstrarleyfishafi, sem falinn hefur verið einkaréttur ríkisins, á aðeins rétt á fjárframlagi vegna alþjónustu sem fellur utan einkaréttar hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við móttöku umsóknar um fjárframlag skal Póst- og fjarskiptastofnun kanna hvort þjónustan falli innan ramma 6. gr. og ef svo er hvort hún verði tryggð með öðrum hagkvæmari hætti.</sen>
        <sen>Ef það er niðurstaða Póst- og fjarskiptastofnunar að þjónustan verði ekki aflögð, ef mæta á markmiðum 2. gr., og ekki reynist mögulegt að veita þjónustuna á hagkvæmari hátt skal stofnunin tryggja rekstrarleyfishafa fjárframlög úr jöfnunarsjóði alþjónustu.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er heimilt að fylgjast með notkun fjárframlaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Með umsókn rekstrarleyfishafa um fjárframlög til alþjónustu skulu fylgja nákvæmar upplýsingar um það hvert sé heildarrekstrartap af alþjónustu rekstrarleyfishafa á viðkomandi svæði og hvernig tapið sundurliðast.</sen>
        <sen>Sem hluta af vinnslu umsóknar getur Póst- og fjarskiptastofnun krafist þess að fá sundurliðaðar upplýsingar um heildartekjur og kostnað umsækjanda af alþjónustu.</sen>
        <sen>Einnig getur stofnunin krafist skýrslna löggiltra endurskoðenda eða falið slíkum aðila að gera úttekt á rekstrarafkomu umsækjanda á viðkomandi rekstrarsviði.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur enn fremur krafist aðgangs að bókhaldi rekstrarleyfishafa við mat á fjárframlögum og eftirliti með því hvernig framlögum er varið.</sen>
        <sen>Í lok hvers árs skal rekstrarleyfishafi sem hlotið hefur framlag úr jöfnunarsjóði gera Póst- og fjarskiptastofnun grein fyrir ráðstöfun fjárframlagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þegar hluti af starfsemi rekstrarleyfishafa er háður fjárframlögum úr jöfnunarsjóði getur Póst- og fjarskiptastofnun krafist þess að sá þáttur starfseminnar sé bókhaldslega aðskilinn frá annarri starfsemi rekstrarleyfishafa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjárframlög eru veitt til eins árs í senn og skal endurnýja umsóknir um fjárframlög fyrir settan tíma.</sen>
        <sen>Ráðherra setur nánari reglur um umsóknir um fjárframlög úr jöfnunarsjóði og afgreiðslu þeirra í reglugerð um alþjónustu, sbr. 6. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Þrátt fyrir 1. mgr. getur rekstrarleyfishafi ekki farið þess á leit að honum verði með fjárframlögum tryggt endurgjald fyrir þjónustu vegna erlendra póstsendinga, sbr. 4. og 8. mgr. 16. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="233" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.023.html" law-art="5" law-nr="23" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 23/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Jöfnunargjald.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Til að standa straum af greiðslu fjárframlaga samkvæmt þessum kafla skal innheimta jöfnunargjald sem rennur í jöfnunarsjóð í vörslu Póst- og fjarskiptastofnunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Jöfnunargjaldið skal innheimt af rekstrarleyfishöfum í hlutfalli við bókfærða veltu þeirra á sviði alþjónustu.</sen>
        <sen>Með bókfærðri veltu er átt við heildarrekstrartekjur sem viðkomandi rekstrarleyfishafi hefur af póststarfsemi sem fellur undir ákvæði um alþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Jöfnunargjald skal ákveðið með lögum.</sen>
        <sen>Á grundvelli fenginna umsókna skal fjárþörf vegna alþjónustu endurskoðuð árlega af Póst- og fjarskiptastofnun og niðurstaða þeirrar endurskoðunar ásamt tillögu um breytt gjaldhlutfall, ef þörf þykir, lögð fyrir ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Um álagningu og innheimtu jöfnunargjalds fer samkvæmt ákvæðum VIII.–XIV. kafla laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, eftir því sem við á og skulu innheimtuaðilar standa jöfnunarsjóði Póst- og fjarskiptastofnunar skil á innheimtum gjöldum mánaðarlega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Jöfnunargjald má draga frá tekjum greiðanda á því rekstrarári þegar stofn þess myndaðist.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="233" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.129.html" law-art="142" law-nr="129" law-year="2004" nr="2">
          <footnote-sen>L. 129/2004, 142. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="laga nr. 90/2003, um tekjuskatt">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Samningar um sértæka póstþjónustu.</name>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Sértæk póstþjónusta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óski ráðherra eftir að lagt sé í framkvæmdir eða sértæka póstþjónustu sem ekki fellur undir alþjónustu en er til almenningsheilla, í öryggisskyni, af umhverfisástæðum eða samkvæmt byggðasjónarmiðum, og ætla má að skili ekki arði skal Póst- og fjarskiptastofnun falið að gera samninga þessu viðkomandi við póstrekanda í kjölfar útboðs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="233" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Fjármögnun sértækrar póstþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Kostnaður vegna sértækra framkvæmda eða póstþjónustu skv. 29. gr. skal að jafnaði greiddur úr ríkissjóði eftir því sem kveðið er á um í fjárlögum.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="12">
    <nr-title>XII. kafli.</nr-title>
    <name>Reglur um póstmeðferð.</name>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Móttaka og afhending póstsendinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póstrekendum er heimilt að setja í skilmála ákvæði um frágang póstsendinga sem þeir taka á móti.</sen>
        <sen>Skilmálarnir skulu vera skýrir og gætt skal jafnræðis.</sen>
        <sen>Póstrekendur skulu við móttöku ganga úr skugga um að frágangur sendingar sé með þeim hætti að hægt verði að koma sendingunni til skila til viðtakanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Á póstsendingar sem falla undir alþjónustu skal setja gjaldmerki sem ber með sér hvert sé gjald fyrir póstsendinguna.</sen>
        <sen>Gjaldmerki getur verið í formi frímerkis sem gildir sem ávísun á póstþjónustu og skal sýna verðmæti frímerkisins.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur þegar sérstaklega stendur á heimilað að notuð verði, tímabundið, frímerki með áletrun um þyngdarflokk bréfa í stað verðgildis.</sen>
        <sen>Frímerki sem hefur verið dagstimplað hættir að vera ávísun á nýja þjónustu.</sen>
        <sen>Gjaldmerki getur einnig verið í formi ástimplunar á póstsendingu eða fylgibréf hennar með frímerkingavél notanda eða annarri ástimplun af hálfu rekstrarleyfishafa.</sen>
        <sen>Í stað ástimplunar á póstsendingu má nota ástimplað gjaldmerki.</sen>
        <sen>Gjaldmerki önnur en frímerki skulu bera heiti viðkomandi rekstrarleyfishafa eða númer sem Póst- og fjarskiptastofnun úthlutar honum.</sen>
        <sen>Póstrekendum er heimilt að taka við fjöldasendingum án þess að gjaldmerki fylgi hverri sendingu svo framarlega sem póstsendingarnar verða merktar sérstaklega og dagstimplaðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Allar póstsendingar í alþjónustu skulu dagstimplaðar eins fljótt og hagkvæmlega verður við komið eftir móttöku þeirra.</sen>
        <sen>Ef notaðar eru frímerkingavélar til ástimplunar burðargjalds má nota þær til að dagstimpla samtímis póstsendingar enda fari dagsetningin saman við afhendingardag póstsendingarinnar til rekstrarleyfishafa.</sen>
        <sen>Dagstimpill getur einnig verið hluti gjaldmerkis sem rekstrarleyfishafi setur samkvæmt ósk sendanda á póstsendingu eftir móttöku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Póstsendingu skal dreift til eða afhent þeim aðila sem hún er stíluð á eða hefur umboð til viðtöku hennar, í bréfakassa eða pósthólf viðtakanda eða þangað sem utanáskrift segir að öðru leyti til um.</sen>
        <sen>Póstrekendum er heimilt að endursenda póstsendingar ef bréfarifur og bréfakassar viðtakanda eru ekki í samræmi við ákvæði byggingarreglugerðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Póstsending telst vera í vörslu póstrekanda og á ábyrgð hans frá móttöku og þar til að hún hefur verið afhent á tilgreindum ákvörðunarstað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Sendandi telst eigandi póstsendingar sem hann hefur afhent póstrekanda þar til hún hefur verið afhent viðtakanda.</sen>
        <sen>Sendandi hefur jafnframt ráðstöfunarrétt yfir sendingunni og er heimilt að gefa póstrekanda ný fyrirmæli um póstmeðferð þar til hún hefur verið afhent tilgreindum viðtakanda.</sen>
        <sen>Póstrekanda er heimilt að innheimta aukagjald vegna kostnaðar sem hlýst af nýjum fyrirmælum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Óskilasendingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póstrekendur skulu gera allar eðlilegar ráðstafanir til að koma póstsendingum til skráðra viðtakenda.</sen>
        <sen>Póstsendingar sem ekki tekst að koma til skila vegna rangs eða ónógs heimilisfangs eða vegna þess að skráður viðtakandi hefur flust búferlum til annars lands skal póstrekandi endursenda til sendanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Póstrekendum er heimilt að endursenda til sendanda póstsendingar sem póstlagðar eru án þess að burðargjald hafi verið innt af hendi eða ef um vangreiðslu er að ræða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar póstsending í óskilum er ekki merkt sendanda og ekki er hægt að endursenda hana er póstrekanda heimilt að opna póstsendinguna í samræmi við reglur sem ráðherra setur, sbr. 35. gr., að fenginni umsögn Persónuverndar.</sen>
        <sen>Við gerð og beitingu þessara reglna skal þess gætt að óskilasendingar geta innihaldið viðkvæmar persónuupplýsingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Póstsendingar sem fyrir mistök komast í hendur annars póstrekanda en ætlað var að flytja sendinguna skulu tafarlaust sendar réttum póstrekanda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Óheimilar póstsendingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er að afhenda póstrekanda sendingar með innihaldi sem er ólögmætt, ósæmilegt eða móðgandi fyrir móttakanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í reglugerð sem ráðherra setur um framkvæmd póstþjónustu, sbr. 35. gr., skulu vera reglur um hvað telst vera ólögmætt innihald póstsendinga.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal með hliðsjón af reglugerðinni semja lista yfir ólögmætt innihald póstsendinga og skulu póstrekendur kynna starfsfólki sínu listann og hafa hann til reiðu á afgreiðslustöðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal tilkynna Alþjóðapóstsambandinu listann yfir ólögmætt innihald.</sen>
        <sen>Sömuleiðis skal Póst- og fjarskiptastofnun tryggja að listar yfir innihald sem telst vera ólögmætt í öðrum löndum séu aðgengilegir hjá rekstrarleyfishöfum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Póstsendingar, aðrar en ábyrgðarsendingar og tryggðar sendingar, mega ekki innihalda peningaseðla, mynt eða neins konar verðskjöl á handhafa, dýra málma, skartgripi eða hliðstæð verðmæti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="233" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Umbúðir póstsendinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ganga skal tryggilega frá póstsendingum sem afhentar eru póstrekendum í umbúðum.</sen>
        <sen>Póstrekendur geta hafnað því að veita póstsendingum móttöku ef hætta er talin á því að umbúðir muni skemmast í höndum póstrekandans.</sen>
        <sen>Móttaka póstsendinga í alþjónustu með innihaldi sem getur valdið skaða, smiti eða veikindum er skilyrt því að rétt sé búið um sendinguna og hún merkt í samræmi við innihald.</sen>
        <sen>Dæmi um slíkt innihald eru lífræn, auðskemmd efni, smitefni og geislavirk efni.</sen>
        <sen>Í reglugerð sem ráðherra setur um framkvæmd póstþjónustu, sbr. 35. gr., skulu vera reglur um frágang, umbúðir og merkingu slíkra sendinga.</sen>
        <sen>Rekstrarleyfishafar skulu framvísa reglunum á afgreiðslustöðum að ósk notenda og kynna starfsmönnum sínum þær.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal upplýsa erlendar eftirlitsstofnanir um reglurnar og skal safna upplýsingum um reglur sem gilda í nágrannalöndunum um samsvarandi hluti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="233" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Nánari reglur um framkvæmd póstþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nánari reglur um framkvæmd póstþjónustu, svo sem um minnstu og stærstu mál póstsendinga, skal ráðherra setja í reglugerð um alþjónustu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="233" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/364-2003&quot;&gt;Rg. 364/2003&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/868-2015&quot;&gt;868/2015&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/595-2017&quot;&gt;595/2017&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/454-2019&quot;&gt;454/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>12</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um alþjónustu.$" before-mark="^Nánari reglur um framkvæmd póstþjónustu, svo sem um minnstu og stærstu mál póstsendinga, skal (\[? ?)?ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setja í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="13">
    <nr-title>XIII. kafli.</nr-title>
    <name>Upplýsingaskylda póstrekenda.</name>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um rekstur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póstrekendum er skylt að afhenda Póst- og fjarskiptastofnun innan hæfilegs frests sem hún ákveður tölfræðilegar upplýsingar um starfsemi sína, þ.m.t. heildartölur um fjölda póstlagðra sendinga í mismunandi þjónustu- og þyngdarflokkum, tölur um afgreiðslumagn einstakra afgreiðslustaða, upplýsingar um dreifingu á mismunandi stöðum o.fl.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rekstrarleyfishafar skulu veita Póst- og fjarskiptastofnun upplýsingar um rekstur sinn og fjárhag svo að stofnunin geti haft eftirlit með gjaldskrá þeirra.</sen>
        <sen>Rekstrarleyfishafi, sem fer með einkarétt ríkisins, skal leggja fyrir Póst- og fjarskiptastofnun sundurliðaðar upplýsingar um rekstur og fjárhag sem nauðsynlegar eru að mati Póst- og fjarskiptastofnunar við endurskoðun á gjaldskrá hans.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun eða löggiltum endurskoðanda í umboði hennar skal hvenær sem er og án fyrirvara heimilaður aðgangur að bókhaldi rekstrarleyfishafa í þeim tilgangi að sannreyna að aðgreining kostnaðar fari rétt fram og til að kanna hver sé kostnaður við alþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Rekstrarleyfishafar skulu láta Póst- og fjarskiptastofnun í té upplýsingar um gæði alþjónustu, sbr. 22. gr.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal vera heimilt að birta slíkar upplýsingar í úttekt sinni.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="14">
    <nr-title>XIV. kafli.</nr-title>
    <name>Meðferð kvartana og skaðabætur.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="5" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
        <footnote-sen>L. 136/2002, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>14</chapter>
          <name>1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Meðferð kvartana.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarleyfishafar skulu semja reglur um meðferð kvartana frá notendum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal sjá til þess að reglur skv. 1. mgr. gefi kost á skjótri og sanngjarnri lausn deilumála með endurgreiðslum og/eða skaðabótum þegar þær eiga rétt á sér.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>14</chapter>
              <art>37</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>14</chapter>
              <art>37</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Bætur vegna seinkana.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póstrekendum er ekki skylt að greiða skaðabætur þó að póstsendingum seinki.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>38</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Almennar sendingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póstrekendum er ekki skylt að greiða skaðabætur fyrir almennar sendingar sem glatast, hvort sem þær glatast að öllu eða einhverju leyti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>39</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgðarsendingar og bögglar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sendandi ábyrgðarsendinga og böggla skal eiga rétt á skaðabótum fyrir slíkar sendingar sem glatast eða eyðileggjast að einhverju eða öllu leyti í vörslu póstrekenda.</sen>
        <sen>Skaðabætur skulu miðast við verðmæti sendinganna.</sen>
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal setja reglur um hámark ábyrgðar sem póstrekendum ber að taka á sig í þessu sambandi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>40</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Tryggðar sendingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sendandi tryggðrar sendingar sem glatast eða eyðileggst að einhverju leyti í vörslu póstrekenda skal eiga rétt á skaðabótum jafnháum þeirri tryggingarupphæð sem tilgreind hefur verið við afhendingu sendingarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>41</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Fjármunasendingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um fjármunasendingar fer samkvæmt lögum um greiðsluþjónustu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>42</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.120.html#G81" law-art="81" law-nr="120" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 120/2011, 81. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <name>Óbeint tjón.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skaðabótaskylda skv. 40.–42. gr. nær aðeins til verðmætis þess hlutar sem glatast hefur eða rýrnunar sem stafar af skemmdum á sendingunni hjá póstrekanda.</sen>
        <sen>Ekki er skylt að bæta fyrir ábata- eða afnotamissi, tjón vegna rýrnunar á verðgildi peninga eða verðbréfa eða aðrar óbeinar afleiðingar skaðans.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>43</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="4" law-nr="136" law-year="2002" nr="2">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="40.–42. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <name>Póstsendingar milli landa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um skaðabætur fyrir póstsendingar milli landa skal farið eftir gildandi milliríkjasamningum.</sen>
        <sen>Glatist sending eða hún bíður tjón hjá póstrekanda á íslensku landsvæði greiðast þó skaðabætur eins og um innlenda sendingu sé að ræða enda sé það hagstæðara fyrir tjónþola.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>44</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <name>Sérstök tilvik.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur í sérstökum tilvikum mælt fyrir um að póstrekandi skuli þrátt fyrir ábyrgðartakmarkanir greiða skaðabætur fyrir póstsendingar ef tjónið stafar af ásetningi eða stórfelldu gáleysi póstrekanda eða starfsmanna hans eða ef tjónið er slíkt og aðstæður allar þess eðlis að ákvæði þessa kafla þykja ekki eiga við.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>45</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <name>Fyrning skaðabótakröfu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skylda til greiðslu skaðabóta fellur niður sé þeirra ekki krafist innan sex mánaða frá því að viðkomandi póstsending var afhent til flutnings.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>46</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="15">
    <nr-title>XV. kafli.</nr-title>
    <name>Póstleynd og undanþágur.</name>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <name>Póstleynd og íhlutun starfsmanna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Einungis má veita upplýsingar um póstsendingar og notkun póstþjónustu að undangengnum dómsúrskurði eða samkvæmt heimild í öðrum lögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Öllum sem starfa við póstþjónustu er óheimilt að gefa óviðkomandi aðilum upplýsingar um póstsendingar eða gefa öðrum tækifæri til þess að verða sér úti um slíka vitneskju.</sen>
        <sen>Enn fremur er þeim óheimilt að opna eða lesa það sem afhent er til póstsendingar.</sen>
        <sen>Þagnarskyldan helst þótt látið sé af starfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Rekstrarleyfishafa er heimilt að senda hérlendum og erlendum tollyfirvöldum, flutningsaðila eða póstrekanda erlendis upplýsingar sem getið er í a–e-lið til að flýta fyrir tollafgreiðslu sendinga og tryggja öryggi póstflutninga á sjó, landi og í lofti eða með vísan til allsherjarreglu:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>tengiupplýsingar um sendanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>tengiupplýsingar um viðtakanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um innihald,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um verðmæti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um auðkenni póstsendingar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Rekstrarleyfishafa er heimilt að taka við upplýsingum sem getið er í 3. mgr. frá sömu aðilum og þar er getið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra getur með reglugerð ákveðið, að höfðu samráði við Persónuvernd, að heimila sendingu og viðtöku á öðrum upplýsingum en getið er í a–e-lið 3. mgr. og ákveða í hvaða tilgangi heimilt er að senda upplýsingar skv. 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Vinnsla persónuupplýsinga samkvæmt lögum þessum skal uppfylla kröfur laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>47</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.023.html" law-art="6" law-nr="23" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 23/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>15</chapter>
              <art>47</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>15</chapter>
              <art>47</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <name>Undanþágur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 47. gr. er heimilt að opna án dómsúrskurðar þær póstsendingar sem ekki er unnt að koma til skila til þess að freista þess að komast að því hverjir sendendur eru svo að unnt sé að endursenda þær, enda sé það gert í samræmi við reglur sem ráðherra setur, sbr. 32. gr.</sen>
        <sen>Enn fremur er heimilt að leyfa að sendingar séu opnaðar þegar það er óhjákvæmilegt vegna flutnings þeirra eða til að kanna hugsanlegar skemmdir á innihaldi.</sen>
        <sen>Hið sama á við þegar rökstuddur grunur leikur á um að ekki hafi verið forsvaranlega búið um sendinguna vegna innihalds hennar eða að sending innihaldi hluti sem hættulegt getur verið að senda.</sen>
        <sen>Póstrekandi skal halda skrá yfir póstsendingar sem eru opnaðar án dómsúrskurðar í samræmi við reglur sem ráðherra setur, sbr. 32. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Böggla sem fluttir eru til landsins frá útlöndum má opna ef nauðsynlegt er vegna ákvörðunar aðflutningsgjalda.</sen>
        <sen>Aðrar lokaðar póstsendingar má ekki opna vegna ákvörðunar aðflutningsgjalda nema í viðurvist viðtakanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Póstsendingar til einstaklinga sem úrskurðaðir hafa verið gjaldþrota má afhenda skiptastjórum eftir beiðni þeirra, enda beri þær með sér að varða fjárhagsmálefni þrotamanns.</sen>
        <sen>Sendingar til látinna manna skal á sama hátt afhenda skiptastjóra þegar um opinber skipti er að ræða.</sen>
        <sen>Þegar um einkaskipti er að ræða skulu allar póstsendingar afhentar forráðamanni dánarbús nema þær beri með sér að vera einkabréf.</sen>
        <sen>Skal sending þá endursend með viðeigandi skýringu áritaðri á sendinguna sjálfa.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>48</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="6" law-nr="136" law-year="2002" nr="2">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>48</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="47. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <name>Ólögmæt háttsemi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfsmönnum við póstþjónustu er óheimilt að rífa upp, ónýta eða skjóta undan póstsendingum, eða ónýta, aflaga eða skjóta undan skeytum sem veitt hefur verið móttaka til útburðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>49</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <name>Skylda að upplýsa starfsfólk.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póstrekendur skulu kynna starfsfólki sínu og verktökum sem vinna við póstþjónustu ákvæði þessa kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>50</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="16">
    <nr-title>XVI. kafli.</nr-title>
    <name>Milliríkjasamningar.</name>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <name>Póstþjónusta við önnur lönd.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði laga þessara gilda einnig um póstþjónustu við önnur lönd</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>16</chapter>
            <art>51</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.023.html" law-art="7" law-nr="23" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 23/2019, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>16</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Ákvæði laga þessara gilda einnig um póstþjónustu við önnur lönd ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <name>Þátttaka rekstrarleyfishafa í alþjóðlegu samstarfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur mælt fyrir um að rekstrarleyfishafar skuli taka þátt í samstarfi sem leiðir af alþjóðlegum skuldbindingum á sviði póstmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>16</chapter>
            <art>52</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="17">
    <nr-title>XVII. kafli.</nr-title>
    <name>Viðurlög.</name>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <name>Viðurlög við brotum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot á lögum þessum varða sektum, en fangelsi allt að sex mánuðum ef sakir eru miklar.</sen>
        <sen>Gáleysisbrot skulu varða sektum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Brot gegn XV. kafla laganna, um póstleynd og ólögmæta háttsemi, varða sektum eða fangelsi eins og mælt er fyrir um í 1. mgr.</sen>
        <sen>Sé brotið framið í ávinningsskyni, hvort sem er í eigin þágu eða annarra, má refsa með fangelsi allt að þremur árum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>17</chapter>
            <art>53</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="18">
    <nr-title>XVIII. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerðir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur sett í reglugerð nánari fyrirmæli um framkvæmd laganna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>18</chapter>
            <art>54</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="233" law-nr="162" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>18</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2002.019.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
        </sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.136.html" law-art="3" law-nr="136" law-year="2002" nr="1">
          <footnote-sen>L. 136/2002, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>18</chapter>
            <art>55</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
      <subart nr="3">
        <sen>Gæðakröfur fyrir póstsendingar milli landa innan Evrópska efnahagssvæðisins skulu í hverju landi settar um lengsta tíma fyrir póstmeðferð frá móttökustað til afhendingarstaðar og skal hann mældur fyrir póstsendingar sem eru í hraðasta flokki samkvæmt jöfnunni D+n þar sem D merkir móttökudag og n fjölda virkra daga sem líða milli móttökudags og afhendingar sendingarinnar til hins áritaða móttakanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Móttökudagur skal teljast sá dagur þegar póstsendingin er lögð inn svo framarlega sem það á sér stað fyrir þann tíma sem tilkynnt hefur verið að síðasta söfnun pósts á þeim móttökustað sem um ræðir eigi sér stað.</sen>
        <sen>Þegar sending er lögð inn eftir þennan tíma skal móttökudagur teljast næsti söfnunardagur.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
