<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="155" parliament="149c" year="2002">
  <name>Lög um félagamerki</name>
  <num-and-date>
    <date>2002-12-18</date>
    <num>155</num>
    <original>2002 nr. 155 18. desember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=128&amp;amp;mnr=346&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/128/s/0382.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 30. desember 2002. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XVII. viðauki tilskipun 89/104/EBE. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.167.html&quot;&gt; L. 167/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.098.html&quot;&gt; L. 98/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2009 nema 69. og 70. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.032.html&quot;&gt; L. 32/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Félög eða samtök geta öðlast einkarétt fyrir félagsmenn sína til að nota í atvinnustarfsemi sameiginlegt auðkenni fyrir vörur eða þjónustu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnvöld, stofnanir, félög eða samtök, sem hafa eftirlit með eða ákveða staðla fyrir vörur eða þjónustu, geta öðlast einkarétt til að nota eða heimila notkun auðkennis fyrir þær vörur eða þjónustu sem eftirlitið eða staðlarnir taka til.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Auðkenni þau sem lög þessi taka til nefnast félagamerki.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Að svo miklu leyti sem annað leiðir ekki af ákvæðum laga þessara gilda ákvæði laga um vörumerki, nr. 45/1997, um félagamerki eftir því sem við á.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Auðkenni eða upplýsingar, sem í viðskiptum gefa til kynna landfræðilegan uppruna vöru eða þjónustu, geta talist félagamerki þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. 13. gr. laga um vörumerki.</sen>
      <sen>Slíkt merki veitir eiganda þess ekki rétt til að banna þriðja aðila að nota auðkennið eða upplýsingarnar í atvinnustarfsemi svo framarlega sem notkunin er í samræmi við góða viðskiptahætti.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Félagamerki eru skráð í vörumerkjaskrá.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Umsókn um skráningu félagamerkis skal skila skriflega til Hugverkastofunnar sem annast skráningu félagamerkja.</sen>
      <sen>Umsókn skal fylgja tilskilið gjald.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Í umsókn skal tilgreina hvert merkið er, með mynd ef við á, og fyrir hvaða vöru eða þjónustu merkið óskast skráð.</sen>
      <sen>Einnig skal greina frá nafni eða heiti umsækjanda.</sen>
      <sen>Umsókn skal enn fremur vera í samræmi við reglugerðarákvæði um vörumerki eftir því sem við á.</sen>
      <sen>Reglur, sem gilda um notkun merkisins, skulu fylgja umsókn.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Í reglum þeim sem gilda um notkun merkisins skal m.a. koma fram:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>hverjum sé heimilt að nota merkið og hvaða skilyrði séu fyrir slíkri heimild,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>hvaða afleiðingar óréttmæt notkun merkisins hefur í för með sér og</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>hvaða réttindi og skyldur eigandi merkisins hefur gagnvart þeim sem notar merkið á óheimilan hátt.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="11" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 32/2019, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Verði breytingar á reglum um notkun merkisins skal eigandi tilkynna breytingarnar til Hugverkastofunnar eigi síðar en þremur mánuðum eftir að breytingarnar voru samþykktar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="11" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 32/2019, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði 25. gr. laga um vörumerki gilda um notkunarskyldu félagamerkis.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Notkun félagamerkis af hálfu eins eða fleiri aðila, sem hafa heimild til að nota merkið, telst til notkunar í skilningi 1. mgr. 25. gr. laga um vörumerki.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Mál vegna brota gegn félagamerki getur aðeins sá höfðað sem er eigandi merkisins.</sen>
      <sen>Sá sem brýtur gegn félagamerki og er skaðabótaskyldur samkvæmt lögum um vörumerki skal bæta það tjón sem eigandi merkis, eða sá sem hefur rétt til að nota það, verður fyrir.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Endanlegum ákvörðunum Hugverkastofunnar samkvæmt lögum þessum geta aðilar máls áfrýjað til áfrýjunarnefndar hugverkaréttinda á sviði iðnaðar.</sen>
      <sen>Áfrýjun skal berast ráðuneytinu innan tveggja mánaða frá þeim degi er ákvörðun var tekin.</sen>
      <sen>Innan sama frests skal greiða ráðuneytinu tilskilið áfrýjunargjald.</sen>
      <sen>Sé áfrýjunargjald ekki greitt innan frestsins skal vísa áfrýjun frá.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Úrskurðir áfrýjunarnefndar verða ekki bornir undir annað stjórnvald.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ef aðilar máls óska að bera ákvörðun Hugverkastofunnar eða úrskurð áfrýjunarnefndar undir dómstóla ber þeim að höfða mál innan þriggja mánaða frá þeim degi sem Hugverkastofan tók ákvörðun sína eða áfrýjunarnefnd úrskurðaði í málinu.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="11" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 32/2019, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Hugverkastofan">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="354" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 354. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðuneytinu">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja nánari reglur, m.a. um frágang umsókna og meðferð þeirra hjá Hugverkastofunni, um form skrárinnar og færslu, útgáfu skráningarskírteina og efni þeirra og meðferð andmælamála, svo og um gjöld fyrir umsóknir, endurnýjanir, afgreiðslur, endurrit, áfrýjanir o.fl.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Gjöld skulu standa straum af kostnaði við rekstur Hugverkastofunnar vegna málefna sem tengjast félagamerkjum og við þjónustu sem veitt er, m.a. í tengslum við umsóknir og skráningu félagamerkja, útskriftir úr skrám, afgreiðslur og endurrit.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="354" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 354. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/275-2008&quot;&gt;Rg. 275/2008&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/818-2016&quot;&gt;Rg. 818/2016&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>9</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" m.a. um frágang umsókna og meðferð þeirra hjá (\[? ?)?Hugverkastofunni(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?um form skrárinnar og færslu, útgáfu skráningarskírteina og efni þeirra og meðferð andmælamála, svo og um gjöld fyrir umsóknir, endurnýjanir, afgreiðslur, endurrit, áfrýjanir o.fl.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?er heimilt að setja nánari reglur, ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="11" law-nr="32" law-year="2019" nr="3">
        <footnote-sen>L. 32/2019, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Hugverkastofunni">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Hugverkastofunnar">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Sá sem af ásetningi brýtur gegn félagamerkjarétti skal sæta sektum.</sen>
      <sen>Eftir atvikum getur refsing verið fangelsi í allt að þrjá mánuði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Sektir samkvæmt lögum þessum má gera jafnt lögaðila sem einstaklingi.</sen>
      <sen>Lögaðila má ákvarða sekt án tillits til þess hvort sök verður sönnuð á starfsmann lögaðilans.</sen>
      <sen>Hafi starfsmaður lögaðila framið brot á lögum þessum eða reglum settum samkvæmt þeim má einnig gera lögaðilanum sekt, enda sé brotið drýgt til hagsbóta fyrir lögaðilann eða hann hefur hagnast á brotinu.</sen>
      <sen>Lögaðili ber ábyrgð á greiðslu sektar sem starfsmaður hans er dæmdur til að greiða vegna brota á lögum þessum, enda séu brot tengd starfi hjá lögaðilanum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2002.155.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
      </sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen/>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.032.html" law-art="11" law-nr="32" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 32/2019, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>11</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
