<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="80" parliament="149c" year="2002">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Barnaverndarlög</name>
  <num-and-date>
    <date>2002-05-10</date>
    <num>80</num>
    <original>2002 nr. 80 10. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=127&amp;amp;mnr=318&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/127/s/0403.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júní 2002, sjá þó 101. gr. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.062.html&quot;&gt; L. 62/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.052.html&quot;&gt; L. 52/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. maí 2009). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.080.html&quot;&gt; L. 80/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. júní 2011 nema a-liður 45. gr., 50.–52. gr., a-liður 53. gr. og 1., 3. og 4. málsl. b-liðar 53. gr. sem tóku ekki gildi, sbr. &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.134.html&quot;&gt; l. 134/2013 &lt;/a&gt; , 4. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.085.html&quot;&gt; L. 85/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. júní 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.138.html&quot;&gt; L. 138/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.058.html&quot;&gt; L. 58/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.134.html&quot;&gt; L. 134/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.085.html&quot;&gt; L. 85/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2016 nema 2. gr. og ákvæði til bráðabirgða I sem tóku gildi 24. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.080.html&quot;&gt; L. 80/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2017 nema 114. og 115. gr. sem tóku gildi 1. júlí 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.117.html&quot;&gt; L. 117/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2018, nema 52., 53., 75., 76. og 79.–81. gr. sem tóku gildi 28. okt. 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.071.html&quot;&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.076.html&quot;&gt; L. 76/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; félags- og barnamálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; félagsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið barnaverndarlaga o.fl.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Réttindi barna og skyldur foreldra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Börn eiga rétt á vernd og umönnun.</sen>
        <sen>Þau skulu njóta réttinda í samræmi við aldur sinn og þroska.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Allir sem hafa uppeldi og umönnun barna með höndum skulu sýna þeim virðingu og umhyggju og óheimilt er með öllu að beita börn ofbeldi eða annarri vanvirðandi háttsemi.</sen>
        <sen>Foreldrum ber að sýna börnum sínum umhyggju og nærfærni og gegna forsjár- og uppeldisskyldum við börn sín svo sem best hentar hag og þörfum þeirra.</sen>
        <sen>Þeim ber að búa börnum sínum viðunandi uppeldisaðstæður og gæta velfarnaðar þeirra í hvívetna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.052.html" law-art="1" law-nr="52" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 52/2009, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>1</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>1</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Markmið og lögsaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að tryggja að börn sem búa við óviðunandi aðstæður eða börn sem stofna heilsu sinni og þroska í hættu fái nauðsynlega aðstoð.</sen>
        <sen>Leitast skal við að ná markmiðum laganna með því að styrkja fjölskyldur í uppeldishlutverki sínu og beita úrræðum til verndar einstökum börnum þegar það á við.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lögin taka til allra barna sem eru á yfirráðasvæði íslenska ríkisins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Skýring hugtaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með börnum er í lögum þessum átt við einstaklinga yngri en 18 ára.</sen>
        <sen>Barnaverndaryfirvöld geta ákveðið, með samþykki ungmennis, að ráðstafanir sem gerðar eru á grundvelli laganna haldist eftir að þau eru orðin 18 ára, allt til 20 ára aldurs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Með barnaverndaryfirvöldum er átt við ráðuneytið, Barnaverndarstofu, úrskurðarnefnd velferðarmála og barnaverndarnefndir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Með foreldrum er átt við foreldra skv. I. kafla barnalaga.</sen>
        <sen>Í lögum þessum er með foreldrum einnig að jafnaði átt við þá sem fara með forsjá barns.</sen>
        <sen>Um inntak forsjár fer samkvæmt ákvæðum barnalaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="346" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 346. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefnd velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="1" law-nr="80" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>3</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>3</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Meginreglur barnaverndarstarfs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í barnaverndarstarfi skal beita þeim ráðstöfunum sem ætla má að barni séu fyrir bestu.</sen>
        <sen>Hagsmunir barna skulu ávallt hafðir í fyrirrúmi í starfsemi barnaverndaryfirvalda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í störfum sínum skulu barnaverndaryfirvöld taka tillit til sjónarmiða og óska barna eftir því sem aldur þeirra og þroski gefur tilefni til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barnaverndarstarf skal stuðla að stöðugleika í uppvexti barna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Barnaverndaryfirvöld skulu leitast við að eiga góða samvinnu við börn og foreldra sem þau hafa afskipti af og ávallt sýna þeim fyllstu nærgætni og virðingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Barnaverndaryfirvöld skulu í störfum sínum leitast við að hafa góða samvinnu sín á milli og við aðrar stofnanir sem fjalla um málefni barna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Barnaverndaryfirvöld skulu í störfum sínum og öllum ákvörðunum gæta samræmis og jafnræðis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Barnaverndaryfirvöld skulu eftir föngum gæta þess að almenn úrræði til stuðnings fjölskyldu séu reynd áður en gripið er til annarra úrræða.</sen>
        <sen>Þau skulu jafnframt ávallt miða við að beitt sé vægustu ráðstöfunum til að ná þeim markmiðum sem að er stefnt.</sen>
        <sen>Því aðeins skal gert ráð fyrir íþyngjandi ráðstöfunum að lögmæltum markmiðum verði ekki náð með öðru og vægara móti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Allir þeir sem vinna að barnavernd eru bundnir þagnarskyldu skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.071.html" law-art="5" law-nr="71" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>8</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Yfirstjórn barnaverndarmála.</name>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk ráðuneytisins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnavernd samkvæmt lögum þessum heyrir undir ráðuneytið.</sen>
        <sen>Um verkaskiptingu ráðuneytisins og stofnana þeirra sem undir ráðuneytið heyra fer samkvæmt ákvæðum laga þessara og reglna sem settar eru með stoð í þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðuneytið ber ábyrgð á stefnumótun í barnavernd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra leggur fyrir Alþingi framkvæmdaáætlun til fjögurra ára í senn að loknum sveitarstjórnarkosningum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðuneytið skal hafa eftirlit með starfi Barnaverndarstofu.</sen>
        <sen>Það getur krafist upplýsinga um einstök mál á grundvelli kvartana eða annarra upplýsinga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="24" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <name words="ráðuneytisins">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="346" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 346. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Úrskurðarnefnd velferðarmála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að skjóta úrskurðum og stjórnsýsluákvörðunum barnaverndarnefnda, eftir því sem nánar er kveðið á um í lögum þessum, til úrskurðarnefndar velferðarmála, sbr. lög um úrskurðarnefnd velferðarmála.</sen>
        <sen>Enn fremur er unnt að skjóta til nefndarinnar ákvörðunum Barnaverndarstofu skv. 3., 5. og 6. mgr. 15. gr., 66. gr., 3. mgr. 84. gr., 4. mgr. 89. gr. c og 2. mgr. 91. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Barnaverndarstofa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarstofa er sjálfstæð stofnun sem heyrir undir yfirstjórn ráðherra.</sen>
        <sen>Barnaverndarstofa annast stjórnsýslu á því sviði sem lögin ná til.</sen>
        <sen>Ráðherra ákveður aðsetur Barnaverndarstofu og skipar forstjóra hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarstofa skal vinna að samhæfingu og eflingu barnaverndarstarfs í landinu og vera ráðherra til ráðgjafar um stefnumótun í málaflokknum.</sen>
        <sen>Hún skal hlutast til um að fram fari þróunar- og rannsóknastarf á sviði barnaverndar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barnaverndarstofa skal hafa með höndum leiðbeiningar um túlkun og framkvæmd barnaverndarlaga og fræðslu og ráðgjöf fyrir barnaverndarnefndir í landinu.</sen>
        <sen>Enn fremur hefur Barnaverndarstofa eftirlit með störfum barnaverndarnefnda samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Barnaverndarstofa annast leyfisveitingar til fósturforeldra, tekur ákvarðanir og veitir barnaverndarnefndum liðsinni í fósturmálum skv. XII. kafla laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Barnaverndarstofa fer með yfirstjórn heimila og stofnana sem ríkinu ber að sjá til að séu tiltæk skv. XIII. kafla laga þessara og skal hlutast til um að slík heimili og stofnanir verði sett á fót.</sen>
        <sen>Stofan hefur yfirumsjón með vistun barna á þessum heimilum og stofnunum.</sen>
        <sen>Barnaverndarstofa annast enn fremur leyfisveitingar skv. XIII. og XIV. kafla laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Barnaverndarstofa getur rekið sérstakar þjónustumiðstöðvar í því skyni að treysta þverfaglegt samstarf, eflingu og samhæfingu stofnana við meðferð mála á sviði barnaverndar.</sen>
        <sen>Barnaverndarstofa getur einnig rekið sérhæfð úrræði fyrir börn sem glíma við fjölþættan vanda í samstarfi við önnur yfirvöld, t.d. á sviði fötlunar eða félags- eða heilbrigðisþjónustu.</sen>
        <sen>Þá er Barnaverndarstofu heimilt að bjóða barnaverndarnefndum aðra sérhæfða þjónustu, svo sem úrræði utan stofnana á sviði meðferðar fyrir börn, enda sé markmið hennar að auðvelda nefndum að sinna lögbundnu hlutverki sínu.</sen>
        <sen>Heimilt er að taka gjöld fyrir þau sérstöku verkefni sem Barnaverndarstofa sinnir samkvæmt ákvæði þessu eftir því sem nánar er kveðið á um í reglugerð.</sen>
        <sen>Gjaldið skal aldrei vera hærra en nemur kostnaði við rekstur þjónustumiðstöðvar eða þeirrar sértæku þjónustu sem um ræðir, þar með talinn kostnaður vegna launa og þjálfunar starfsfólks svo og önnur útgjöld sem sannanlega hljótast af þjónustunni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Barnaverndarstofa fer jafnframt með önnur verkefni sem henni eru falin í lögum þessum eða öðrum lögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Barnaverndarstofa skal árlega gefa út skýrslu um starfsemi sína.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Ráðherra skal kveða nánar á um starfsemi Barnaverndarstofu í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="24" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>9</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="3" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit Barnaverndarstofu með barnaverndarnefndum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefndir skulu fyrir 1. maí ár hvert senda Barnaverndarstofu skýrslu um starfsemi sína á liðnu almanaksári.</sen>
        <sen>Í henni skulu m.a. vera upplýsingar um fjölda mála sem nefndirnar hafa haft til meðferðar á tímabilinu, hvers eðlis þau eru og um lyktir þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarstofa getur auk þess krafið barnaverndarnefndir um allar þær upplýsingar og skýrslur sem hún telur nauðsynlegar, bæði gögn í einstökum málum og skýrslur sem barnaverndarnefndir þurfa að vinna sérstaklega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barnaverndarstofa getur, á grundvelli kvartana eða annarra upplýsinga sem henni berast um meðferð einstakra mála og ef hún telur ástæðu til, aflað nauðsynlegra gagna, upplýsinga og skýringa hjá viðkomandi barnaverndarnefnd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Telji Barnaverndarstofa, eftir að hafa aflað upplýsinga og skýringa skv. 2. og 3. mgr., að barnaverndarnefnd fari ekki að lögum við rækslu starfa sinna skal hún eftir því sem tilefni er til leiðbeina barnaverndarnefnd um málsmeðferð og beina til hennar ábendingum um það sem betur má fara.</sen>
        <sen>Ef barnaverndarnefnd fer ekki að ábendingum og leiðbeiningum Barnaverndarstofu getur stofan áminnt nefndina um að rækja skyldur sínar.</sen>
        <sen>Barnaverndarstofa skal gera sveitarstjórn og ráðuneytinu aðvart um slíka áminningu.</sen>
        <sen>Gæta skal ákvæða um trúnaðarskyldu þegar áminning er tilkynnt til sveitarstjórnar.</sen>
        <sen>Vanræki sveitarstjórn þær skyldur er hvíla á sveitarfélaginu getur ráðuneytið beitt sér fyrir því að gripið verði til úrræða samkvæmt ákvæðum sveitarstjórnarlaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="24" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="4" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmdaáætlanir sveitarfélaga í barnaverndarmálum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórnir skulu marka sér stefnu og gera framkvæmdaáætlun fyrir hvert kjörtímabil á sviði barnaverndar innan sveitarfélagsins.</sen>
        <sen>Framkvæmdaáætlun sveitarfélags í barnaverndarmálum skal send ráðuneytinu og Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef sveitarfélög hafa með sér samvinnu um barnavernd, sbr. 10. gr., er þeim heimilt að gera sameiginlega áætlun.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="24" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Barnaverndarnefndir.</name>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Barnaverndarnefndir, kosning o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Á vegum sveitarfélaga skulu starfa barnaverndarnefndir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn kýs barnaverndarnefnd, sbr. þó 3. og 4. mgr.</sen>
        <sen>Fámennari sveitarfélög skulu hafa samvinnu við önnur sveitarfélög um kosningu barnaverndarnefndar.</sen>
        <sen>Samanlagður íbúafjöldi sveitarfélaga að baki hverri barnaverndarnefnd skal ekki vera undir 1.500.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er sveitarstjórn að fela stjórn byggðasamlags kosningu barnaverndarnefndar er nær yfir fleiri en eitt sveitarfélag eða semja um svæðisbundið samstarf með öðrum hætti en að framan greinir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Heimilt er sveitarstjórn að fela félagsmálanefnd störf barnaverndarnefndar og í þeim tilvikum skal gæta þeirra reglna sem fram koma í 1. og 2. mgr. 11. gr. um kjör barnaverndarnefnda og um íbúafjölda, sbr. 2. mgr. þessarar greinar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.138.html#G134" law-art="134" law-nr="138" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 138/2011, 134. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" stjórn byggðasamlags kosningu barnaverndarnefndar er nær yfir fleiri en eitt sveitarfélag eða semja um svæðisbundið samstarf með öðrum hætti en að framan greinir.$" before-mark="^Heimilt er sveitarstjórn að fela ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Skipan barnaverndarnefndar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal skipuð fimm mönnum og jafnmörgum varamönnum.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd sem nær yfir fleiri en eitt sveitarfélag er þó heimilt að skipa allt að sjö mönnum og jafnmörgum varamönnum.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd skal að jafnaði skipuð bæði konum og körlum.</sen>
        <sen>Nefndarmenn skulu vera kunnir að grandvarleik og bera gott skyn á mál þau sem barnaverndarnefnd fjallar um.</sen>
        <sen>Leitast ber við að kjósa lögfræðing í barnaverndarnefnd og enn fremur fólk með sérþekkingu á málefnum barna.</sen>
        <sen>Við ákvörðun skv. 26. og 27. gr. skal kalla til lögfræðing eigi slíkur ekki sæti í barnaverndarnefnd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um kjörgengi í barnaverndarnefnd fer eftir sömu reglum og um kjörgengi í sveitarstjórn samkvæmt lögum um kosningar til sveitarstjórna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sveitarstjórnir skulu tilkynna Barnaverndarstofu um skipan barnaverndarnefndar eigi síðar en tveimur mánuðum eftir að sveitarstjórnarkosningar fóru fram.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Hafi sveitarstjórn ekki skipað í barnaverndarnefnd samkvæmt lögum þessum að fjórum mánuðum liðnum frá sveitarstjórnarkosningum getur ráðherra áminnt sveitarfélagið og veitt því einn mánuð til úrbóta.</sen>
        <sen>Verði sveitarstjórn ekki við tilmælunum innan þessa frests getur ráðherra ákveðið að tiltekin sveitarfélög skuli standa saman að barnaverndarnefnd og skipað nefnd sem fullnægir áðurgreindum skilyrðum.</sen>
        <sen>Getur ráðherra m.a. ákveðið að fella barnaverndarstarf í viðkomandi sveitarfélagi að öllu leyti undir barnaverndarnefnd í öðru sveitarfélagi sem þegar hefur kosið sér barnaverndarnefnd.</sen>
        <sen>Allur kostnaður sem hlýst af skipun slíkrar nefndar greiðist af viðkomandi sveitarfélögum eftir því sem nánar er ákveðið af ráðherra.</sen>
        <sen>Ráðherra getur enn fremur veitt undanþágu frá 3. málsl. 2. mgr. 10. gr. ef samanlagður íbúafjöldi er nálægt því að vera 1.500 og landfræðilegar og aðrar aðstæður eru með þeim hætti að óhagkvæmt eða torvelt er að ná þeim íbúafjölda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Starfandi barnaverndarnefnd heldur að fullu umboði sínu þar til ný nefnd hefur verið skipuð samkvæmt ákvæðum þessara laga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="24" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Ráðherra">5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Almennt um hlutverk barnaverndarnefnda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutverk barnaverndarnefnda er eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Eftirlit.</name>
          <sen>Barnaverndarnefndir skulu kanna aðbúnað, hátterni og uppeldisskilyrði barna og meta sem fyrst þarfir þeirra sem ætla má að búi við óviðunandi aðstæður, sæti illri meðferð eða eigi í alvarlegum félagslegum erfiðleikum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Úrræði.</name>
          <sen>Barnaverndarnefndir skulu beita þeim úrræðum samkvæmt lögum þessum til verndar börnum sem best eiga við hverju sinni og heppilegust þykja til að tryggja hagsmuni og velferð þeirra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Önnur verkefni.</name>
          <sen>Barnaverndarnefndir hafa með höndum önnur þau verkefni sem þeim eru falin í þessum lögum og öðrum lögum.</sen>
          <sen>Heimilt er sveitarstjórn að fela barnaverndarnefndum frekari verkefni sem varða aðstæður barna og ungmenna í umdæmi hennar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skylt er barnaverndarnefnd að aðstoða foreldra við að gegna forsjárskyldum sínum og grípa til viðeigandi úrræða samkvæmt ákvæðum þessara laga ef nauðsyn ber til.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Sjálfstæði barnaverndarnefnda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórnum er óheimilt að gefa barnaverndarnefndum fyrirmæli um meðferð einstakra barnaverndarmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn er óheimill aðgangur að gögnum og upplýsingum um einstök barnaverndarmál.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvörðunum og úrskurðum barnaverndarnefnda verður ekki skotið til sveitarstjórnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Starfslið barnaverndarnefnda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal ráða sérhæft starfslið eða tryggja sér aðgang að viðeigandi sérþekkingu með öðrum hætti.</sen>
        <sen>Skal við það miðað að hægt sé að veita foreldrum, stofnunum og öðrum er annast uppeldi viðhlítandi ráðgjöf, fræðslu og leiðbeiningar samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Jafnframt skal miðað við að möguleikar séu til faglegra rannsókna á félagslegum og sálrænum högum barna er með þurfa vegna könnunar og meðferðar einstakra barnaverndarmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er barnaverndarnefnd að semja við stofnanir, svo sem á sviði félags-, skóla- og heilbrigðisþjónustu, um sameiginlegt starfsmannahald og sérfræðiþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barnaverndarnefnd er heimilt að fela starfsmönnum sínum könnun og meðferð einstakra mála eða málaflokka samkvæmt reglum sem hún sjálf setur.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd getur enn fremur í slíkum reglum framselt tilgreindum starfsmönnum vald til að taka einstakar ákvarðanir samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Reglurnar skulu kynntar Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Óheimilt er að framselja til einstakra starfsmanna nefndanna vald til að kveða upp úrskurði samkvæmt lögum þessum, taka ákvarðanir um málshöfðun skv. 28. og 29. gr., setja fram kröfu um sjálfræðissviptingu skv. 30. gr. og taka ákvarðanir um að krefjast brottvikningar heimilismanns eða nálgunarbanns skv. 37. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="5" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Valdsvið og samstarf barnaverndarnefnda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd í umdæmi þar sem barn á fasta búsetu á úrlausn um málefni þess, sbr. þó 3. og 4. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef barn flyst úr umdæmi nefndar á meðan hún hefur mál til meðferðar skal nefndin tafarlaust tilkynna flutninginn til barnaverndarnefndar í umdæminu sem barnið flytur í, upplýsa viðtakandi barnaverndarnefnd um öll afskipti af málefnum barnsins og láta nefndinni í té öll nauðsynleg gögn þess.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd í umdæminu sem barnið flytur í ber að taka strax við meðferð málsins og leitast við að tryggja samfellu í vinnslu og meðferð málsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef hentugra þykir að mál sé að einhverju eða öllu leyti rekið í öðru umdæmi en þar sem barn á fasta búsetu geta viðkomandi barnaverndarnefndir samið um það sín í milli.</sen>
        <sen>Ef ágreiningur rís milli barnaverndarnefnda getur Barnaverndarstofa ákveðið hvar barn telst eiga fasta búsetu, svo og mælt svo fyrir að önnur nefnd en sú þar sem barn á fasta búsetu fari með mál ef það er talið tryggja betur meðferð þess.</sen>
        <sen>Skulu nefndirnar þá veita hvor annarri upplýsingar til skýringar málum og liðsinni við framkvæmd barnaverndarráðstafana.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef barnaverndarnefnd ráðstafar barni í fóstur eða vistun í annað umdæmi fer hún áfram með málið.</sen>
        <sen>Hún getur þó farið þess á leit að barnaverndarnefnd í því umdæmi beri tilteknar skyldur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef barn á ekki lögheimili á Íslandi eða er hér án forsjáraðila sinna skal barnaverndarnefnd í umdæmi þar sem barn dvelst eða er statt fara með mál þess.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd fer þá með umsjá barnsins eftir því sem þörf krefur og ber að gera allar nauðsynlegar ráðstafanir til að tryggja hagsmuni þess.</sen>
        <sen>Barnaverndarstofa sker úr ágreiningi um hvaða barnaverndarnefnd skuli fara með mál.</sen>
        <sen>Ríkissjóður endurgreiðir sveitarstjórn útlagðan kostnað sem af máli hlýst.</sen>
        <sen>Ef fylgdarlaust barn sækir um alþjóðlega vernd tryggir Barnaverndarstofa hagsmuni þess eftir því sem nánar er kveðið á um í ákvæðum laga um útlendinga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ef barni, sem er hér á landi án forsjáraðila sinna, er veitt alþjóðleg vernd eða dvalarleyfi á Íslandi ákveður Barnaverndarstofa hvaða barnaverndarnefnd skuli taka við forsjá barnsins og fara með málið eftir að leyfi er veitt.</sen>
        <sen>Ríkissjóður greiðir allan kostnað viðkomandi barnaverndarnefndar samkvæmt ákvæðum laganna vegna ráðstöfunar barnsins í fóstur eða aðra vistun samkvæmt reglugerð sem ráðherra setur um slíkan kostnað og útlagðan kostnað skv. 5. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Barnaverndarnefndir sem í hlut eiga geta skotið ákvörðunum Barnaverndarstofu skv. 3., 5. og 6. mgr. til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="6" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>15</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>15</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>15</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>15</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>15</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>15</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>7</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.080.html#G123" law-art="123" law-nr="80" law-year="2016" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2016, 123. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>5</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="alþjóðleg vernd">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="samkvæmt reglugerð sem ráðherra setur um slíkan kostnað og útlagðan kostnað skv. 5. mgr.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="3">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>7</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Tilkynningarskylda og aðrar skyldur við barnaverndaryfirvöld.</name>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynningarskylda almennings.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Öllum er skylt að tilkynna til barnaverndarnefndar ef þeir hafa ástæðu til að ætla að barn:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>búi við óviðunandi uppeldisaðstæður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>verði fyrir ofbeldi eða annarri vanvirðandi háttsemi eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>stofni heilsu sinni og þroska í alvarlega hættu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þá er hverjum manni skylt að gera barnaverndarnefnd viðvart ef ástæða er til að ætla að heilsu eða lífi ófædds barns sé stefnt í hættu með óviðunandi eða háskalegu líferni þungaðrar konu, t.d. með ofneyslu áfengis eða fíkniefnaneyslu, eða með því að þunguð kona er beitt ofbeldi eða ef ástæða er til að ætla að þunguð kona sé beitt ofbeldi, eða um hvert það tilvik sem telja má að barnaverndarnefnd eigi að láta sig varða.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="7" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>16</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>16</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynningarskylda þeirra sem afskipti hafa af börnum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hverjum þeim sem stöðu sinnar og starfa vegna hefur afskipti af málum barna eða þungaðra kvenna og verður var við aðstæður eins og lýst er í 16. gr. er skylt að tilkynna það barnaverndarnefnd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sérstaklega er leikskólastjórum, leikskólakennurum, dagmæðrum, skólastjórum, kennurum, prestum, læknum, tannlæknum, ljósmæðrum, hjúkrunarfræðingum, sálfræðingum, félagsráðgjöfum, þroskaþjálfum, náms- og starfsráðgjöfum og þeim sem hafa með höndum félagslega þjónustu eða ráðgjöf skylt að fylgjast með hegðun, uppeldi og aðbúnaði barna eftir því sem við verður komið og gera barnaverndarnefnd viðvart ef ætla má að aðstæður barns séu með þeim hætti sem lýst er í 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Tilkynningarskylda samkvæmt þessari grein gengur framar ákvæðum laga eða siðareglna um þagnarskyldu viðkomandi starfsstétta.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="8" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="náms- og starfsráðgjöfum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynningarskylda lögreglu og skýrslutaka af börnum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef lögregla verður þess vör að barn búi við aðstæður eins og lýst er í 16. gr. skal hún tilkynna barnaverndarnefnd um það.</sen>
        <sen>Þegar grunur leikur á að barn hafi framið eða framið hafi verið gegn barni brot gegn almennum hegningarlögum eða lögum þessum eða brot gegn öðrum lögum sem varðað getur þyngri refsingu en tveggja ára fangelsi skal lögregla, þegar hún fær slíkt mál til meðferðar, tilkynna það barnaverndarnefnd og gefa henni kost á að fylgjast með rannsókn málsins.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd skal tilkynna foreldri barns um slíkt mál mæli hagsmunir barnsins ekki gegn því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gefa skal fulltrúa barnaverndarnefndar kost á að vera viðstaddur skýrslutöku af barni sem sakborningi í samræmi við ákvæði laga um meðferð sakamála, svo og skýrslutöku af barni sem brotaþola og sem vitni.</sen>
        <sen>Á þetta við hvort sem skýrslutaka fer fram hjá lögreglu eða fyrir dómi.</sen>
        <sen>Um skýrslutöku af barni gilda að öðru leyti ákvæði laga um meðferð sakamála og reglugerða sem settar hafa verið með stoð í þeim.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="9" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>18</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>18</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.052.html" law-art="2" law-nr="52" law-year="2009" nr="2">
          <footnote-sen>L. 52/2009, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>18</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>18</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Nafnleynd tilkynnanda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver sá sem tilkynnir til barnaverndarnefndar skal segja á sér deili.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef tilkynnandi skv. 16. gr. óskar nafnleyndar gagnvart öðrum en nefndinni skal það virt nema sérstakar ástæður mæli gegn því.</sen>
        <sen>Ákvörðun barnaverndarnefndar um nafnleynd og synjun um að aflétta nafnleynd er heimilt að skjóta til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
        <sen>Leiðbeina skal tilkynnanda og foreldri um rétt til að kæra ákvörðun barnaverndarnefndar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 2. mgr. um rétt til nafnleyndar á ekki við um tilkynnendur skv. 17. og 18. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="10" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>19</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>19</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Samstarf við barnaverndaryfirvöld.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Öllum þeim sem stöðu sinnar og starfa vegna hafa afskipti af málefnum barna er skylt að hafa samstarf við barnaverndaryfirvöld.</sen>
        <sen>Barnaverndaryfirvöld skulu einnig leitast við að eiga gott samstarf við þessa sömu aðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Öllum sjúkrastofnunum, þar með töldum áfengismeðferðarstofnunum og geðdeildum, ber að taka tillit til hagsmuna barns þegar teknar eru ákvarðanir um meðferð og innlögn foreldra þess.</sen>
        <sen>Læknar, hjúkrunarfræðingar og aðrir starfsmenn á framangreindum stofnunum skulu hafa samráð við barnaverndarnefndir svo unnt verði að haga nauðsynlegum barnaverndarúrræðum í samræmi við ákvarðanir um meðferð og innlögn foreldris.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skylt er lögreglu og fangelsismálayfirvöldum að hafa samstarf við barnaverndarnefndir og veita þeim eftir atvikum aðstoð við úrlausn barnaverndarmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra getur sett í reglugerð nánari reglur um samstarf barnaverndarnefnda við aðrar stofnanir í samráði við þau ráðuneyti sem viðkomandi stofnanir heyra undir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="24" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Upphaf barnaverndarmáls.</name>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Málsmeðferð vegna tilkynninga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar barnaverndarnefnd fær tilkynningu eða berast upplýsingar með öðrum hætti um að líkamlegri eða andlegri heilsu barns eða þroska geti verið hætta búin vegna vanrækslu, vanhæfni eða framferðis foreldra, ofbeldis eða vanvirðandi háttsemi af hendi annarra eða eigin hegðunar þess eða að heilsu eða lífi ófædds barns sé stefnt í hættu eins og lýst er í 16. gr., skal hún taka afstöðu til þess án tafar, og eigi síðar en innan sjö daga frá því henni barst tilkynning eða upplýsingar, hvort ástæða sé til að hefja könnun á málinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd getur með sömu skilyrðum hafið könnun máls vegna upplýsinga sem hún hefur fengið með öðrum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvörðun barnaverndarnefndar um að hefja könnun máls eða að hefja ekki könnun er hvorki kæranleg til úrskurðarnefndar velferðarmála né annars stjórnvalds.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd skal tilkynna foreldrum um að tilkynning hafi borist og um ákvörðun sína í tilefni af henni innan viku frá því að ákvörðunin var tekin.</sen>
        <sen>Heimilt er að fresta tilkynningu til foreldra vegna ríkra rannsóknarhagsmuna.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd ber einnig að staðfesta við tilkynnanda að tilkynning hafi borist og gefa almennar upplýsingar um málsmeðferð vegna tilkynningar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvörðun um að hefja könnun skal ekki tekin nema rökstuddur grunur sé um að tilefni sé til.</sen>
        <sen>Mál telst barnaverndarmál þegar barnaverndarnefnd hefur tekið formlega ákvörðun um að hefja könnun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Nánari ákvæði um málsmeðferð vegna tilkynninga, svo sem um skráningu þeirra, eyðublöð o.fl., skulu sett í reglugerð sem ráðherra setur að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="11" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ofbeldis eða vanvirðandi háttsemi af hendi annarra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða að heilsu eða lífi ófædds barns sé stefnt í hættu eins og lýst er í 16. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="innan viku frá því að ákvörðunin var tekin">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/056-2004&quot;&gt;Rg. 56/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark=" sem (\[? ?)?ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.$" before-mark="^Nánari ákvæði um málsmeðferð vegna tilkynninga, svo sem um skráningu þeirra, eyðublöð o.fl., skulu sett í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="24" law-nr="162" law-year="2010" nr="4">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Markmið könnunar máls.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið könnunar máls er að afla nauðsynlegra upplýsinga um aðstæður barns og meta þörf fyrir úrræði samkvæmt ákvæðum laga þessara, allt í samræmi við hagsmuni og þarfir barns.</sen>
        <sen>Í þessu skyni skal nefndin kappkosta að afla sem gleggstra upplýsinga um hagi barns, svo sem andlegt og líkamlegt ásigkomulag, tengsl við foreldra eða aðra, hagi foreldra, aðbúnað barns á heimili, skólagöngu, hegðun og líðan þess.</sen>
        <sen>Leita skal aðstoðar sérfræðinga eftir því sem þörf krefur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um könnun máls, rannsóknarheimildir barnaverndarnefnda, um skyldu til að láta barnaverndarnefndum í té upplýsingar og málsmeðferð fyrir barnaverndarnefnd almennt gilda ákvæði VIII. kafla laga þessara.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Ráðstafanir barnaverndarnefnda.</name>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Áætlun um meðferð máls.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar mál hefur verið nægjanlega kannað að mati barnaverndarnefndar skal nefndin taka saman greinargerð þar sem lýst er niðurstöðum könnunar, tiltekið er hverra úrbóta sé þörf og settar eru fram tillögur að heppilegum úrræðum ef því er að skipta.</sen>
        <sen>Ákvörðun barnaverndarnefndar um að loka máli á þessu stigi geta foreldrar skotið til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef könnun leiðir í ljós að þörf er á beitingu sérstakra úrræða samkvæmt lögum þessum skal barnaverndarnefnd, í samvinnu við foreldra og eftir atvikum barn sem náð hefur 15 ára aldri, gera skriflega áætlun um frekari meðferð máls.</sen>
        <sen>Hafa skal samráð við yngri börn eftir því sem aldur þeirra og þroski gefur tilefni til.</sen>
        <sen>Áætlun skal gera til ákveðins tíma og endurskoða eftir þörfum.</sen>
        <sen>Ákvörðun barnaverndarnefndar um að loka máli þegar áætlun rennur út geta foreldrar skotið til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal ætíð meta þörf á samstarfi við aðra aðila við gerð og framkvæmd áætlunar.</sen>
        <sen>Sérstaklega ber að meta þörf á samstarfi við þá sem vinna með málefni viðkomandi barns og nefndir eru í 2. mgr. 17. gr.</sen>
        <sen>Ef barnaverndarnefnd telur hagsmuni barns kalla á samstarf við þessa aðila ber nefndinni að leggja áherslu á að afla samþykkis foreldra til að samstarfi verði komið á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Náist ekki samkomulag við foreldra eða barn, þegar það á við, skal barnaverndarnefnd einhliða semja áætlun um framvindu máls og beitingu úrræða samkvæmt ákvæðum laga þessara.</sen>
        <sen>Áætlunina skal kynna fyrir foreldrum og barni.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="12" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>23</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>23</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Úrræði með samþykki foreldra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal, eftir því sem nánar er ákveðið í áætlun skv. 23. gr., með samþykki foreldra og eftir atvikum í samráði við barn veita aðstoð m.a. með því að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>leiðbeina foreldrum um uppeldi og aðbúnað barns,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>stuðla að því í samvinnu við hlutaðeigandi stofnanir að beitt verði úrræðum samkvæmt öðrum lögum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>útvega barni viðeigandi stuðning eða meðferð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>útvega barni eða fjölskyldu tilsjónarmann, persónulegan ráðgjafa eða stuðningsfjölskyldu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>aðstoða foreldra eða þungaða konu við að leita sér meðferðar vegna veikinda, áfengis- eða vímuefnaneyslu eða annarra persónulegra vandamála.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd getur enn fremur með samþykki foreldra og án sérstaks úrskurðar beitt öðrum þeim úrræðum sem kveðið er á um í 26. gr. laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fari foreldrar sem búa ekki saman sameiginlega með forsjá samkvæmt ákvæðum barnalaga nægir að það foreldranna sem barnið býr hjá samkvæmt ákvæðum forsjársamnings samþykki ráðstafanir samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Úrræði utan heimilis með samþykki foreldra og barns.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd getur, eftir því sem nánar er ákveðið í áætlun skv. 23. gr., með samþykki foreldra og barns sem náð hefur 15 ára aldri:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>tekið við forsjá eða umsjá barns og ráðstafað barni í fóstur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>tekið við forsjá eða umsjá barns og vistað barn utan heimilis á heimili eða stofnun eða leitað annarra úrræða skv. XIII. og XIV. kafla til umönnunar, rannsóknar, meðferðar eða stuðnings.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fóstur eða vistun barns skv. 1. mgr. skal eigi standa lengur en þörf krefur.</sen>
        <sen>Ráðstafanir þessar skulu að jafnaði vera tímabundnar og sæta reglulegri endurskoðun eftir því sem nánar er kveðið á um í fóstur- eða vistunarsamningi.</sen>
        <sen>Með tilliti til hagsmuna barns getur fóstur eða vistun þó varað þar til barn verður lögráða og tekur barnaverndarnefnd þá við forsjá þess.</sen>
        <sen>Ef fóstur eða vistun varir þar til barn verður lögráða ber barnaverndarnefnd eigi síðar en þremur mánuðum áður en það verður 18 ára að meta þarfir barnsins fyrir frekari úrræði.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd getur ákveðið með samþykki ungmennis að ráðstöfun haldist eftir að það verður 18 ára, allt til 20 ára aldurs.</sen>
        <sen>Ungmenni getur skotið synjun barnaverndarnefndar, um að ráðstöfun í fóstur eða vistun haldist eftir að viðkomandi verður 18 ára, til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef ráðstöfun skv. a- eða b-lið 1. mgr. er gegn vilja barns sem ekki hefur náð 15 ára aldri skal það fá tækifæri til að tala máli sínu fyrir nefndinni með liðsinni sérstaks talsmanns ef því er að skipta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fari foreldrar sem búa ekki saman sameiginlega með forsjá samkvæmt ákvæðum barnalaga þarf samþykki beggja foreldra til ráðstöfunar.</sen>
        <sen>Ef barn sem orðið er 15 ára samþykkir úrræði nægir samþykki þess foreldris sem barnið býr hjá en leita skal umsagnar hins foreldrisins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="13" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="og tekur barnaverndarnefnd þá við forsjá þess">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>2</subart>
              <sen words="Ef fóstur eða vistun varir þar til barn verður lögráða ber barnaverndarnefnd eigi síðar en þremur mánuðum áður en það verður 18 ára að meta þarfir barnsins fyrir frekari úrræði.">4</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>2</subart>
              <sen words="Ungmenni getur skotið synjun barnaverndarnefndar, um að ráðstöfun í fóstur eða vistun haldist eftir að viðkomandi verður 18 ára, til [úrskurðarnefndar velferðarmála">6</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">6</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Úrræði án samþykkis foreldra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi úrræði skv. 24. og 25. gr. ekki skilað árangri að mati barnaverndarnefndar, eða eftir atvikum barnaverndarnefnd hefur komist að þeirri niðurstöðu að þau séu ófullnægjandi, getur nefndin gegn vilja foreldra með úrskurði:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>kveðið á um eftirlit með heimili,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>gefið fyrirmæli um aðbúnað og umönnun barns, svo sem dagvistun þess, skólasókn, læknisþjónustu, rannsókn, meðferð eða þjálfun,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>kveðið á um að heimilt sé að láta aðilum, sem vinna með mál viðkomandi barns og nefndir eru í 2. mgr. 17. gr. og 18. gr., í té upplýsingar um líðan barns eða meðferð máls ef það er talið nauðsynlegt vegna hagsmuna barnsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>ákveðið að ekki megi fara með barnið úr landi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðstafanir skv. 1. mgr. skulu ávallt vera tímabundnar og eigi standa lengur en þörf krefur hverju sinni og skulu endurskoðaðar eigi sjaldnar en á sex mánaða fresti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Foreldrar geta skotið úrskurði til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="14" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>26</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>c</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>26</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>c</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>d</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Úrskurður barnaverndarnefndar um vistun barns utan heimilis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með sömu skilyrðum og fram koma í 26. gr. og ef brýnir hagsmunir barns mæla með því getur barnaverndarnefnd með úrskurði gegn vilja foreldra og/eða barns sem náð hefur 15 ára aldri:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>kveðið á um að barn skuli vera kyrrt á þeim stað þar sem það dvelst í allt að tvo mánuði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>kveðið á um töku barns af heimili í allt að tvo mánuði og um nauðsynlegar ráðstafanir, svo sem ráðstöfun þess í fóstur eða vistun á heimili eða stofnun eða leitað annarra úrræða skv. XIII. og XIV. kafla til að tryggja öryggi þess eða til að unnt sé að gera viðeigandi rannsókn á barninu og veita því nauðsynlega meðferð og aðhlynningu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Foreldrum eða barni sem náð hefur 15 ára aldri er heimilt að bera úrskurð barnaverndarnefndar undir héraðsdómara.</sen>
        <sen>Krafa þess efnis skal berast dómara innan fjögurra vikna frá því að úrskurður var kveðinn upp.</sen>
        <sen>Málskot til dómstóla kemur ekki í veg fyrir að úrskurður barnaverndarnefndar komi til framkvæmda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um málsmeðferð fyrir dómi fer skv. XI. kafla.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Úrskurður dómstóls um vistun barns utan heimilis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef barnaverndarnefnd telur nauðsynlegt að ráðstöfun skv. a- og b-lið 1. mgr. 27. gr. standi lengur en þar er kveðið á um skal nefndin gera kröfu um það fyrir héraðsdómi.</sen>
        <sen>Heimilt er með úrskurði dómara að vista barn í allt að tólf mánuði í senn frá og með þeim degi þegar úrskurður dómara er kveðinn upp.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef krafist er framlengingar vistunar skv. 27. eða 28. gr. eða forsjársviptingar skv. 29. gr. áður en vistunartíma lýkur helst ráðstöfun þar til úrskurður eða dómur liggur fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um málsmeðferð fyrir dómi fer skv. XI. kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="15" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Forsjársvipting.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd er heimilt að krefjast þess fyrir dómi að foreldrar, annar þeirra eða báðir, skuli sviptir forsjá ef hún telur:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>að daglegri umönnun, uppeldi eða samskiptum foreldra og barns sé alvarlega ábótavant með hliðsjón af aldri þess og þroska,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>að barni sem er sjúkt eða fatlað sé ekki tryggð viðeigandi meðferð, þjálfun eða kennsla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>að barninu sé misþyrmt, misboðið kynferðislega eða megi þola alvarlega andlega eða líkamlega áreitni eða niðurlægingu á heimilinu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>fullvíst að líkamlegri eða andlegri heilsu barns eða þroska þess sé hætta búin sökum þess að foreldrar eru augljóslega vanhæfir til að fara með forsjána, svo sem vegna vímuefnaneyslu, geðrænna truflana, greindarskorts eða að breytni foreldra sé líkleg til að valda barni alvarlegum skaða.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kröfu um sviptingu forsjár skal því aðeins gera að ekki sé unnt að beita öðrum og vægari úrræðum til úrbóta eða slíkar aðgerðir hafi verið reyndar án viðunandi árangurs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um málsmeðferð fyrir dómi samkvæmt þessari grein fer eftir ákvæðum X. kafla.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Úrræði barnaverndarnefndar vegna þungaðra kvenna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef könnun barnaverndarnefndar leiðir í ljós að þunguð kona stofnar heilsu eða lífi ófædds barns síns í hættu með líferni sínu skal nefndin beita úrræðum þessara laga í samráði við hina þunguðu konu, og eftir atvikum gegn vilja hennar í samráði við forsjáraðila hennar ef hún hefur ekki náð lögræðisaldri, eftir því sem við getur átt og ætla má að að gagni geti komið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef barnaverndarnefnd telur að úrræði skv. 1. mgr. komi ekki að gagni getur nefndin sett fram kröfu um sviptingu sjálfræðis samkvæmt ákvæðum lögræðislaga í því skyni að koma konunni til aðhlynningar og meðferðar á viðeigandi stofnun.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð gilda ákvæði lögræðislaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="16" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>6</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" skal nefndin beita úrræðum þessara laga í samráði við hina þunguðu konu, og eftir atvikum gegn vilja hennar í samráði við forsjáraðila hennar ef hún hefur ekki náð lögræðisaldri, eftir því sem við getur átt og ætla má að að gagni geti komið.$" before-mark="^Ef könnun barnaverndarnefndar leiðir í ljós að þunguð kona stofnar heilsu eða lífi ófædds barns síns í hættu með líferni sínu ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Neyðarráðstafanir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef vinda þarf bráðan bug að ráðstöfun sem heyrir undir barnaverndarnefnd getur formaður hennar eða starfsmaður í umboði hans, án undangenginnar málsmeðferðar skv. VIII. kafla, framkvæmt hana.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal án tafar taka málið til meðferðar og innan 14 daga kveða upp úrskurð, eða taka ákvörðun um málshöfðun fyrir dómi skv. 28. eða 29. gr., að öðrum kosti fellur ákvörðun skv. 1. mgr. úr gildi.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð samkvæmt þessari málsgrein gilda ákvæði VIII. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við aðstæður þær sem 1. mgr. tekur til er heimilt þrátt fyrir ákvæði 4. mgr. 43. gr. að fara inn á heimili, enda sé ástæða til að ætla að barn sé í bráðri hættu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="17" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Skipan lögráðamanns.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi foreldrar afsalað sér eða verið sviptir forsjá barns hverfur forsjá þess til barnaverndarnefndar að svo stöddu.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd skal fara með lögráð barnsins þar til hún ákveður annað.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd getur óskað eftir því að barni verði skipaður lögráðamaður eða sérstakur fjárhaldsmaður, ef hún telur það þjóna hagsmunum barnsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd tekur forsjá barns í sínar hendur ef það verður forsjárlaust af öðrum ástæðum og hlutast á sama hátt til um að því verði skipaður lögráðamaður, sbr. 1. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Umsjá barns sem vistast utan heimilis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar barnaverndarnefnd hefur tekið við umsjá eða forsjá barns með heimild í lögum þessum skal hún gera skriflega áætlun um trygga umsjá barnsins.</sen>
        <sen>Í áætlun skal tilgreina hvers konar vistun er fyrirhuguð og hversu lengi, markmið með vistun, stuðning við barnið og aðra, auk annars sem máli skiptir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leitast skal við að finna systkinum sameiginlegar lausnir í samræmi við þarfir þeirra og hagsmuni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Foreldrar sem hafa verið sviptir forsjá barns eiga ekki aðild að málum sem varða ákvarðanir um úrræði því til handa, að undanskildum málum er varða ákvörðun um umgengnisrétt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Val barnaverndarnefndar á þeim sem tekur að sér að annast barn sem vistað er utan heimilis skv. 25. og 27.–29. gr. er ekki kæranlegt til úrskurðarnefndar velferðarmála eða annars stjórnvalds, sbr. þó 67. gr. b.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="18" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Endurskoðun ráðstafana.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef foreldri eða barn sem náð hefur 15 ára aldri afturkallar samþykki sitt fyrir tímabundnu úrræði skv. 25. gr. getur barnaverndarnefnd gripið til ráðstafana skv. 26., 27., 28. eða 29. gr. ef skilyrðum þeirra greina er að öðru leyti fullnægt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hafi foreldri eða barn sem náð hefur 15 ára aldri veitt samþykki fyrir úrræði skv. 25. gr. sem ætlað er að standa þar til barn verður lögráða eða hafi foreldri verið svipt forsjá skv. 29. gr. getur foreldri eða barn sem náð hefur 15 ára aldri gert kröfu á hendur barnaverndarnefnd, foreldri sem fer með forsjá skv. 67. gr. a eða 67. gr. b og fósturforeldrum, ef það á við, fyrir dómi um að samningi verði hnekkt eða dómi um sviptingu breytt og að foreldri verði falin forsjá eða umsjá barns að nýju.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Krafa skv. 2. mgr. verður því aðeins tekin til greina að breyting þyki réttmæt vegna breyttra aðstæðna, raski ekki stöðugleika í uppeldi barns og taki mið af hag og þörfum þess.</sen>
        <sen>Ef foreldri hefur verið svipt forsjá er einungis unnt að gera kröfu ef liðnir eru tólf mánuðir hið skemmsta frá því að dómstóll leysti síðast úr máli með endanlegum dómi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðstöfun helst þar til dómur hefur fallið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Um málsmeðferð fyrir dómi samkvæmt þessari grein fer samkvæmt ákvæðum X. kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="19" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="kröfu á hendur barnaverndarnefnd, foreldri sem fer með forsjá skv. 67. gr. a eða 67. gr. b og fósturforeldrum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Aðrar ráðstafanir barnaverndarnefnda.</name>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Úrræði gagnvart þeim sem vinna með börnum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef barnaverndarnefnd fær ábendingu um að atferli manns, sem starfa sinna vegna hefur samskipti við börn, sé stórlega ábótavant skal nefndin ef hún telur tilefni til hefja könnun málsins í samræmi við ákvæði 21. gr.</sen>
        <sen>Ákvörðun um könnun skal tilkynna viðkomandi starfsmanni og vinnuveitanda hans ef við á.</sen>
        <sen>Nefndin skal tilkynna um niðurstöður könnunar til starfsmanns og vinnuveitanda hans og setja fram tillögur til úrbóta.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar úr sakaskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarstofa á rétt til upplýsinga úr sakaskrá um menn sem hlotið hafa refsidóm fyrir brot gegn ákvæðum XXII. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
        <sen>Ríkissaksóknari skal láta stofunni í té afrit dóma ef hún óskar þess.</sen>
        <sen>Barnaverndarstofa getur tilkynnt viðkomandi barnaverndarnefnd flytji maður sem veruleg hætta er talin stafa af í umdæmi hennar.</sen>
        <sen>Ef rík barnaverndarsjónarmið mæla með getur barnaverndarnefnd gert öðrum viðvart, að fengnu samþykki Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við ráðningu til starfa hjá barnaverndaryfirvöldum eða á heimilum eða stofnunum samkvæmt lögum þessum, hvort sem þau eru rekin af einkaaðilum, ríki eða sveitarfélögum, skal ávallt liggja fyrir sakavottorð og upplýsingar úr sakaskrá um það hvort umsækjandi hafi hlotið refsidóm vegna brota á ákvæðum XXII. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
        <sen>Óheimilt er að ráða til starfa einstakling sem hlotið hefur refsidóm vegna brota á ákvæðum XXII. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
        <sen>Hafi umsækjandi verið dæmdur til refsingar fyrir önnur brot skal meta áhrif þess á hæfni viðkomandi til að gegna því starfi sem um ræðir, m.a. að teknu tilliti til eðlis starfsins og eðlis brotsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="20" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 20. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>36</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>36</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Brottvikning heimilismanns og nálgunarbann.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef barnaverndarnefnd þykir heilsu eða lífi ófædds barns stefnt í hættu eða barni háski búinn af háttsemi eða framferði manns, svo sem vegna ofbeldis, ógnana eða hótana eða vegna vímuefnaneyslu eða annars athæfis, getur nefndin krafist þess fyrir dómi að viðkomandi verði bannað að koma á tiltekinn stað eða svæði, veita eftirför, heimsækja eða setja sig með öðrum hætti í samband við barn eða þungaða konu.</sen>
        <sen>Enn fremur er með sama hætti heimilt að krefjast þess að manni verði bönnuð dvöl á heimili ef nefndin telur það nauðsynlegt vegna hagsmuna barns eða þungaðrar konu.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð gilda að öðru leyti ákvæði laga um nálgunarbann og brottvísun af heimili.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="21" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 21. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="heilsu eða lífi ófædds barns stefnt í hættu eða">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða þungaða konu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða þungaðrar konu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="2">
          <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um nálgunarbann (\[? ?)?og brottvísun af heimili].&lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 3) &lt;/sup&gt;$" before-mark="^ Um málsmeðferð gilda að öðru leyti ákvæði laga ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.085.html#G20" law-art="20" law-nr="85" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 85/2011, 20. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og brottvísun af heimili">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Málsmeðferð fyrir barnaverndarnefnd.</name>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið stjórnsýslulaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um könnun barnaverndarmáls og málsmeðferð fyrir barnaverndarnefnd gilda ákvæði stjórnsýslulaga með þeim frávikum sem greinir í lögum þessum.</sen>
        <sen>Málsmeðferðarreglur þessar gilda einnig, eftir því sem við á, þegar barnaverndarnefnd undirbýr og tekur ákvörðun um málshöfðun fyrir dómi til að koma fram ráðstöfunum skv. 28., 29. og 37. gr. laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra setur nánari ákvæði í reglugerð um meðferð mála hjá barnaverndarnefnd, svo sem um tilkynningar, gerð áætlana og um stuðningsúrræði, að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/056-2004&quot;&gt;Rg. 56/2004&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/652-2004&quot;&gt;652/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>38</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" um meðferð mála hjá barnaverndarnefnd, svo sem um tilkynningar, gerð áætlana og um stuðningsúrræði, að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.$" before-mark="^Ráðherra setur nánari ákvæði í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Skráning mála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefndum ber á kerfisbundinn hátt að skrá mál sem koma til meðferðar hjá þeim.</sen>
        <sen>Varðveita skal öll gögn með tryggilegum hætti.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Leiðbeiningarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal leiðbeina foreldrum, barni og öðrum eftir því sem við á um málsmeðferð barnaverndarmála og um réttindi þeirra og skyldur samkvæmt málsmeðferðarreglum þessum og stjórnsýslulögum, svo sem um rétt til aðstoðar lögmanns, kæruleiðir o.fl.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Rannsóknarregla, málshraði o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal sjá til þess að mál sé nægjanlega upplýst áður en ákvörðun er tekin í því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Könnun barnaverndarmáls skal ekki vera umfangsmeiri en nauðsyn krefur og henni skal hraðað svo sem kostur er.</sen>
        <sen>Ákvörðun um beitingu viðeigandi úrræða skal að jafnaði liggja fyrir innan þriggja mánaða og eigi síðar en fjórum mánuðum eftir að ákvörðun var tekin um að hefja könnun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Skráning upplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd ber að skrá upplýsingar um málsatvik sem henni eru veittar munnlega ef hún telur þær geta haft þýðingu fyrir úrlausn máls og þær er ekki að finna í öðrum gögnum þess.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <name>Rannsóknarheimildir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leitast skal við að könnun fari fram í samráði og samvinnu við foreldra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Foreldrum eða þeim sem barnið dvelst hjá er skylt að veita liðsinni sitt til þess að könnun máls geti gengið greiðlega, enda skal barnaverndarnefnd sýna þeim er málið varðar ýtrustu nærgætni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við könnun á högum barns er barnaverndarnefnd heimilt að taka skýrslur af foreldrum eða forsjáraðilum barns og öðrum þeim er um kunna að bera.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Barnaverndarnefnd eða starfsmönnum hennar er því aðeins heimilt að fara inn á heimili barns, til könnunar á högum þess, að fyrir liggi samþykki foreldris eða forráðamanns eða á grundvelli dómsúrskurðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Barnaverndarnefnd eða starfsmönnum hennar er heimilt að fara á annan stað en heimili barns, svo sem í dagvistun, leikskóla, skóla, félagsmiðstöð eða neyðarathvarf, til að tala við barn, í einrúmi ef þörf er á, fylgjast með hegðun þess eða til athugunar á barni.</sen>
        <sen>Jafnan skal hafa samráð við foreldra ef tala á við barn yngra en 12 ára eða gera athuganir á því.</sen>
        <sen>Ef rannsóknarhagsmunir mæla sannanlega með því er heimilt að tala við barn yngra en 12 ára og fylgjast með hegðun þess án vitneskju eða samþykkis foreldra eða forráðamanna, en tilkynna skal þeim svo fljótt sem verða má að slík könnun hafi farið fram.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingaskylda gagnvart barnaverndarnefnd.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Öllum heilbrigðis- og sjúkrastofnunum, þar með töldum sjálfstætt starfandi heilbrigðisstarfsmönnum, sérfræðingum sem veita félagslega þjónustu, geðdeildum, meðferðardeildum og meðferðarstofnunum fyrir áfengissjúklinga og fíkniefnaneytendur, og stofnunum sem veita félagslega þjónustu eða aðstoð, er skylt eftir að barnaverndarnefnd hefur tekið ákvörðun um könnun máls að láta nefndinni endurgjaldslaust í té upplýsingar og afrit af nauðsynlegum gögnum um heilsu barns, foreldra þess og annarra heimilismanna, þar á meðal upplýsingar um ástand viðkomandi og batahorfur, auk annarra upplýsinga sem nefndin telur að skipt geti máli fyrir úrlausn málsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Með sama hætti er öllum stofnunum og öðrum aðilum þar sem barn hefur dvalist eða kemur reglulega, svo sem skólum, dagvistarheimilum og félagsmiðstöðvum fyrir börn og unglinga, skylt að láta nefndinni í té upplýsingar sem hún telur að skipt geti máli fyrir úrlausn málsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þá skulu lögregla og sakaskrá ríkisins með sama hætti láta nefndinni í té upplýsingar og afrit nauðsynlegra gagna sem þessar stofnanir búa yfir um barn, foreldra þess og aðra heimilismenn sem varðað geta málið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Upplýsingar samkvæmt þessari grein skal veita svo fljótt sem auðið er og eigi síðar en 14 dögum eftir að beiðni barst.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Upplýsingaskylda samkvæmt þessari grein gengur framar ákvæðum laga eða siðareglna um þagnarskyldu einstakra starfsstétta.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="22" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 22. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="upplýsingar og afrit af nauðsynlegum gögnum um heilsu barns, foreldra þess og annarra heimilismanna">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="upplýsingar og afrit nauðsynlegra gagna sem þessar stofnanir búa yfir um barn, foreldra þess og aðra heimilismenn sem varðað geta málið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingaréttur og aðgangur að gögnum máls.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal með nægilegum fyrirvara láta aðilum máls í té öll gögn sem málið varða og koma til álita við úrlausn þess, enda tryggi þeir trúnað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd getur með rökstuddum úrskurði takmarkað aðgang aðila að tilteknum gögnum ef hún telur að það geti skaðað hagsmuni barns og samband þess við foreldra eða aðra.</sen>
        <sen>Nefndin getur einnig úrskurðað að aðilar og lögmenn þeirra geti kynnt sér skjöl og önnur gögn án þess að þau eða ljósrit af þeim séu afhent.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <name>Réttindi barns við málsmeðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barn sem náð hefur 15 ára aldri er aðili barnaverndarmáls samkvæmt ákvæðum 25., 27., 2. mgr.</sen>
        <sen>34., 74. og 81. gr.</sen>
        <sen>Um aðild barns að barnaverndarmálum sem rekin eru fyrir dómi gilda ákvæði X. og XI. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gefa skal barni kost á að tjá sig um mál sem það varðar í samræmi við aldur þess og þroska og taka skal réttmætt tillit til skoðana þess við úrlausn málsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar barnaverndarnefnd hefur tekið ákvörðun um að hefja könnun máls skal hún taka afstöðu til þess hvort þörf sé á að skipa barni talsmann.</sen>
        <sen>Að jafnaði skal skipa barni talsmann áður en gripið er til ráðstafana skv. 25., 27. eða 28. gr. og áður en sett er fram krafa um sviptingu forsjár skv. 29. gr. nema barn njóti aðstoðar lögmanns, sbr. 2. mgr. 47. gr.</sen>
        <sen>Ráðherra skal kveða nánar á um hæfi og hlutverk talsmanna í barnaverndarmálum í reglugerð að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="23" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 23. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>8</chapter>
            <art>46</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>46</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="skal hún taka afstöðu til þess">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>46</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/056-2004&quot;&gt;Rg. 56/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>46</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.$" before-mark="^ Ráðherra skal kveða nánar á um hæfi og hlutverk talsmanna í barnaverndarmálum í reglugerð ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <name>Andmælaregla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðilar barnaverndarmáls skulu eiga þess kost að tjá sig munnlega eða skriflega, þar með talið með aðstoð lögmanns, um efni máls og annað sem lýtur að málsmeðferðinni áður en barnaverndarnefnd kveður upp úrskurð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal veita foreldrum og barni sem er aðili máls fjárstyrk til að greiða fyrir lögmannsaðstoð skv. 1. mgr. og í tengslum við rekstur máls fyrir úrskurðarnefnd velferðarmála eftir reglum sem nefndin setur.</sen>
        <sen>Í reglunum skal taka tillit til efnahags foreldra, eðlis og umfangs málsins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>47</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefnd velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <name>Samþykki foreldra og barns.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Samþykki foreldra og barns skv. 25. gr. skal vera skriflegt og undirritað í viðurvist tveggja manna sem votta að foreldrum og barni hafi verið gerð full grein fyrir eðli og réttaráhrifum samþykkisins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="24" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>8</chapter>
            <art>48</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" manna sem votta að foreldrum og barni hafi verið gerð full grein fyrir eðli og réttaráhrifum samþykkisins.$" before-mark="^Samþykki foreldra og barns skv. 25. gr. skal vera skriflegt og undirritað í viðurvist tveggja ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <name>Ályktunarhæfi og form úrskurða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd er ályktunarhæf þegar fullur helmingur nefndarmanna situr fund enda sé formaður eða varaformaður á fundi.</sen>
        <sen>Ef nefndarmaður getur ekki sótt fund boðar formaður varamann í hans stað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjórir nefndarmenn hið fæsta skulu standa að úrskurði.</sen>
        <sen>Úrskurður skal vera skriflegur og rökstuddur.</sen>
        <sen>Þar skal rekja málavexti og greina forsendur og niðurstöður.</sen>
        <sen>Úrskurð skal tilkynna með ábyrgðarbréfi eða á annan jafntryggilegan hátt og skal vekja athygli aðila á rétti hans til að kæra úrskurð barnaverndarnefndar til úrskurðarnefndar velferðarmála eða til að bera ákvarðanir nefndarinnar undir dóm þegar það á við og um málskotsfresti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>49</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <name>Fullnusta ákvarðana.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal við fullnustu og framkvæmd ákvarðana sinna, úrskurðarnefndar velferðarmála og dómstóla sýna aðilum fyllstu tillitssemi og nærgætni og gæta í hvívetna hagsmuna barns þess er í hlut á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef aðilar neita að hlýðnast lögmætum ákvörðunum barnaverndarnefndar, úrskurðarnefndar velferðarmála og dómstóla skal lögregla veita atbeina sinn við fullnustu ákvörðunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fulltrúi barnaverndarnefndar skal þó ávallt vera viðstaddur ef grípa þarf til ráðstafana skv. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Barnaverndarstofa getur mælt svo fyrir að ákvörðun barnaverndaryfirvalda í öðru ríki skuli framfylgt hér á landi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>50</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>50</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Málsmeðferð barnaverndarmála fyrir úrskurðarnefnd velferðarmála.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>9</chapter>
          <name>1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <name>Málskot.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðilar barnaverndarmáls geta skotið úrskurði eða ákvörðun skv. 6. gr. til úrskurðarnefndar velferðarmála innan fjögurra vikna frá því að viðkomandi var tilkynnt um úrskurð eða ákvörðun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Úrskurðarnefndin getur ákveðið að formaður nefndarinnar fari einn með mál og kveði upp úrskurð ef mál þykir ekki varða mikilsverða hagsmuni barns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Úrskurðarnefndin skal innan tveggja vikna frá því að henni berst kæra taka mál til meðferðar og úrlausnar.</sen>
        <sen>Úrskurðarnefndin skal kveða upp úrskurð í máli svo fljótt sem kostur er og eigi síðar en innan þriggja mánaða frá því að úrskurður barnaverndarnefndar var kærður til hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Úrskurðarnefnd velferðarmála getur metið að nýju bæði lagahlið máls og sönnunargögn.</sen>
        <sen>Nefndin getur ýmist staðfest úrskurðinn að niðurstöðu til eða hrundið honum að nokkru eða öllu leyti.</sen>
        <sen>Þá getur úrskurðarnefndin einnig vísað málinu til barnaverndarnefndar til meðferðar að nýju.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="6. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Úrskurðarnefndin">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Úrskurðarnefndin">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Úrskurðarnefndin">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Úrskurðarnefnd velferðarmála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndin">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="25" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 25. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>51</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>51</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <name>Málsmeðferð barnaverndarmála fyrir úrskurðarnefnd velferðarmála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði VIII. kafla gilda um málsmeðferð fyrir úrskurðarnefnd velferðarmála eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd er aðili máls fyrir úrskurðarnefnd.</sen>
        <sen>Skal málflutningur að jafnaði vera skriflegur en úrskurðarnefnd getur kvatt aðila til munnlegrar skýrslugjafar og ákveðið munnlegan málflutning fyrir nefndinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Úrskurðarnefndin skal að jafnaði byggja úrskurð sinn á þeim gögnum sem fyrir eru í málinu.</sen>
        <sen>Nefndin getur þó, ef hún telur ríka ástæðu til, lagt fyrir aðila að afla nánar tilgreindra gagna, svo sem álitsgerða sérfræðinga.</sen>
        <sen>Úrskurðarnefndin á rétt til skriflegra upplýsinga úr sakaskrá um aðila máls.</sen>
        <sen>Úrskurðarnefndin kveður á um það hver skuli bera kostnað vegna öflunar gagna, þar með talinna álitsgerða sérfræðinga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Málskot til úrskurðarnefndar velferðarmála frestar ekki framkvæmd úrskurðar barnaverndarnefndar.</sen>
        <sen>Þegar sérstaklega stendur á getur úrskurðarnefndin þó ákveðið, að kröfu aðila, að framkvæmd úrskurðar skuli frestað þar til nefndin hefur kveðið upp úrskurð sinn.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="úrskurðarnefnd velferðarmála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefnd">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefnd">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Úrskurðarnefndin">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Úrskurðarnefndin">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Úrskurðarnefndin">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndin">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Meðferð mála fyrir dómi skv. 29. gr. og 2. mgr. 34. gr.</name>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið laga um meðferð einkamála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um meðferð mála fyrir dómi samkvæmt ákvæðum þessa kafla gilda ákvæði laga um meðferð einkamála, með þeim frávikum sem í lögum þessum greinir.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="53a">
      <nr-title>53. gr. a.</nr-title>
      <name>Lögsaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Dómsmál samkvæmt lögum þessum er unnt að höfða hér á landi ef:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>aðili er búsettur hér á landi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>barn er búsett hér á landi eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>barn dvelst eða er statt hér á landi og nauðsynlegt þykir að leita atbeina dómstóla til að tryggja öryggi þess.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="26" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 26. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>53a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>53a</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>c</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="53b">
      <nr-title>53. gr. b.</nr-title>
      <name>Flýtimeðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Mál samkvæmt ákvæðum þessa kafla skulu sæta flýtimeðferð í samræmi við ákvæði XIX. kafla laga um meðferð einkamála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="26" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 26. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>53b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>53b</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <name>Um sérfróða meðdómsmenn og þinghöld.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í málum samkvæmt ákvæðum þessa kafla skal kveðja til setu í dómi sérfróðan meðdómsmann eða meðdómsmenn nema útivist verði af hálfu aðila eða máli vísað frá vegna augljósra annmarka.</sen>
        <sen>Um fjölda þeirra og kvaðningu fer að öðru leyti eftir 2. gr. og 2. gr. a laga um meðferð einkamála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þinghöld skulu háð fyrir luktum dyrum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="27" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 27. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.076.html" law-art="39" law-nr="76" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 76/2019, 39. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>54</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>54</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Aðild barns.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barni sem náð hefur 15 ára aldri skal tilkynnt um málshöfðun og gefinn kostur á að gæta réttar síns.</sen>
        <sen>Er barninu heimilt að ganga inn í mál með meðalgöngustefnu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar barni hefur verið skipaður talsmaður skal gefa honum kost á að vera viðstaddur þinghöld í máli ef vörnum er haldið uppi.</sen>
        <sen>Gefa skal barni kost á að tjá sig um mál í samræmi við aldur þess og þroska.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="28" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>55</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>10</chapter>
            <art>55</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <name>Sönnun og sönnunargögn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Áður en barnaverndarnefnd höfðar mál til sviptingar forsjár skv. 29. gr. ber henni að sjá til þess að mál sé nægjanlega upplýst.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Dómari getur lagt fyrir barnaverndarnefnd að afla nánar tilgreindra gagna, svo sem matsgerðar um foreldra eða barn.</sen>
        <sen>Jafnframt getur dómari lagt fyrir foreldra eða fósturforeldra að afla nánar tilgreindra gagna.</sen>
        <sen>Heimilt er dómara að ákveða að kostnaður vegna gagnaöflunar skv. 2. málsl. greiðist úr ríkissjóði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <name>Málsástæður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðilar geta flutt fram nýjar málsástæður og ný andmæli allt þar til mál er dómtekið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="58">
      <nr-title>58. gr.</nr-title>
      <name>Um nafnleynd o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ekki má skýra á nokkurn hátt frá því sem komið hefur fram í máli án leyfis dómara.</sen>
        <sen>Brot gegn þessu ákvæði varðar sektum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en endurrit úr þingbókum og dómabókum eru afhent skal afmá nöfn málsaðila og aðrar upplýsingar sem bent geta til þess hverjir aðilar séu eða hvaða barn mál varði, svo og önnur atriði sem eðlilegt er að leynt fari með tilliti til almanna- eða einkahagsmuna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="59">
      <nr-title>59. gr.</nr-title>
      <name>Áhrif málskots.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Málskot frestar ekki réttaráhrifum dóms nema héraðsdómari hafi mælt svo fyrir í dómi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="60">
      <nr-title>60. gr.</nr-title>
      <name>Gjafsókn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Foreldrar, fósturforeldrar og barn sem gengur inn í mál skv. 55. gr. skulu hafa gjafsókn fyrir héraðsdómi og fyrir Landsrétti og Hæstarétti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef mál er höfðað skv. 34. gr. til endurskoðunar á fyrri niðurstöðu dóms, sbr. 3. mgr. 34. gr., fer um rétt aðila til gjafsóknar samkvæmt almennum reglum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.117.html" law-art="85" law-nr="117" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 117/2016, 85. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og fyrir Landsrétti">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Meðferð mála fyrir dómi skv. 27. og 28. gr.</name>
    <art nr="61">
      <nr-title>61. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið laga um meðferð einkamála o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um meðferð mála samkvæmt þessum kafla gilda ákvæði laga um meðferð einkamála og ákvæði X. kafla laga þessara eftir því sem við getur átt og að því marki sem ekki er mælt fyrir um frávik í ákvæðum þessa kafla.</sen>
        <sen>Ákvæði 53. gr. b og ákvæði 1. mgr. 54. gr. gilda ekki um meðferð mála samkvæmt þessum kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="29" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 29. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>61</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="62">
      <nr-title>62. gr.</nr-title>
      <name>Aðild og kröfugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í málum samkvæmt þessum kafla er barnaverndarnefnd sóknaraðili ef hún krefst úrlausnar héraðsdóms en varnaraðilar eru foreldrar og barn sem náð hefur 15 ára aldri.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar foreldrar eða barn leita úrlausnar teljast þau sóknaraðilar en barnaverndarnefnd varnaraðili.</sen>
        <sen>Þegar barnaverndarnefnd telst varnaraðili er nefndinni heimilt að gera í greinargerð sjálfstæða kröfu um úrskurð skv. 28. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Dómari getur ákveðið að sameina mál sem rekin eru á sama tíma skv. X. og XI. kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="30" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 30. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>11</chapter>
            <art>62</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>11</chapter>
              <art>62</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>11</chapter>
              <art>62</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="63">
      <nr-title>63. gr.</nr-title>
      <name>Þinghöld, sönnunargögn o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar héraðsdómara hefur borist mál skv. 62. gr. ákveður hann stað og stund til þinghalds innan viku og tilkynnir aðilum um það með sannanlegum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar mál er fyrst tekið fyrir á dómþingi skal barnaverndarnefnd leggja fram staðfest afrit allra gagna sem ákvörðun er byggð á, þar með talið úrskurði og endurrit úr fundargerðabók nefndarinnar.</sen>
        <sen>Varnaraðila skal síðan veita frest sem skal að jafnaði ekki vera lengri en tvær vikur til að leggja fram greinargerð og afla sönnunargagna.</sen>
        <sen>Þegar sérstaklega stendur á er dómara heimilt að veita frekari fresti til gagnaöflunar en taka skal mál aftur fyrir svo fljótt sem unnt er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef útivist verður af hálfu sóknaraðila skal mál fellt niður.</sen>
        <sen>Ef varnaraðili sækir ekki þing skal mál tekið til úrskurðar.</sen>
        <sen>Hafi varnaraðili lagt fram greinargerð áður en þingsókn féll niður skal sóknaraðila gefinn kostur á að leggja fram stutt skriflegt svar við röksemdum varnaraðila áður en málið verður tekið til úrskurðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Matsgerðar verður ekki aflað í málum samkvæmt þessum kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þegar öflun gagna er lokið í máli þar sem vörnum er haldið uppi skal það sótt og varið munnlega að jafnaði innan tveggja vikna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Dómari skal svo fljótt sem unnt er kveða upp úrskurð í máli og eigi síðar en innan viku frá því það var tekið til úrskurðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="31" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 31. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>63</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="innan viku">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>63</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="frest sem skal að jafnaði ekki vera lengri en tvær vikur">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>63</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>63</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="að jafnaði innan tveggja vikna">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="63a">
      <nr-title>63. gr. a.</nr-title>
      <name>Réttindi barns við málsmeðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barn sem er aðili máls samkvæmt ákvæðum þessa kafla hefur öll þau réttindi sem aðild fylgja.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gefa skal barni sem ekki er aðili kost á að tjá sig um mál í samræmi við aldur þess og þroska nema dómari telji að afstaða barns komi fram með nægilega skýrum hætti í gögnum máls.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="32" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 32. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>11</chapter>
              <art>63a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>11</chapter>
              <art>63a</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="64">
      <nr-title>64. gr.</nr-title>
      <name>Málskot.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Úrskurður héraðsdómara samkvæmt þessum kafla sætir kæru til Landsréttar.</sen>
        <sen>Um kærufrest, kæruna sjálfa og meðferð hennar í héraði og fyrir Landsrétti gilda sömu reglur og um kæru í almennu einkamáli.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kæra frestar ekki framkvæmd úrskurðar nema héraðsdómari hafi mælt svo fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Úrskurðir Landsréttar um atriði sem talin eru upp í 1. mgr. 167. gr. laga um meðferð einkamála sæta kæru til Hæstaréttar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.117.html" law-art="86" law-nr="117" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 117/2016, 86. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>64</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Landsréttar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>64</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Landsrétti">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>64</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="12">
    <nr-title>XII. kafli.</nr-title>
    <name>Um ráðstöfun barna í fóstur.</name>
    <art nr="65">
      <nr-title>65. gr.</nr-title>
      <name>Fóstur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með fóstri er í lögum þessum átt við að barnaverndarnefnd feli sérstökum fósturforeldrum umsjá barns í a.m.k. þrjá mánuði þegar fyrir liggur að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>foreldrar hafa afsalað sér forsjá eða umsjá og samþykkt fósturráðstöfun,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>kveðinn hefur verið upp úrskurður um heimild til að fóstra barn utan heimilis þegar samþykki foreldra og barns eftir atvikum liggur ekki fyrir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>foreldrar hafa verið sviptir forsjá með dómi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>barn er forsjárlaust vegna andláts forsjáraðila eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>barn sem komið hefur til landsins án forsjáraðila sinna er í umsjá barnaverndarnefndar eða fær alþjóðlega vernd eða dvalarleyfi á Íslandi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fóstur getur verið tvenns konar, varanlegt eða tímabundið.</sen>
        <sen>Með varanlegu fóstri er átt við að það haldist þar til forsjárskyldur falla niður samkvæmt lögum.</sen>
        <sen>Fara fósturforeldrar þá að jafnaði með forsjárskyldur nema annað þyki betur henta þörfum barns og hagsmunum að mati barnaverndarnefndar.</sen>
        <sen>Að jafnaði skal ekki gerður samningur um varanlegt fóstur fyrr en að liðnum reynslutíma sem skal ekki vera lengri en eitt ár.</sen>
        <sen>Með tímabundnu fóstri er átt við að fóstur vari í afmarkaðan tíma þegar ætla má að unnt verði að bæta aðstæður þannig að barnið muni geta snúið aftur til foreldra sinna án verulegrar röskunar á högum þess eða þegar áætlað er að annað úrræði taki við innan afmarkaðs tíma.</sen>
        <sen>Tímabundið fóstur skal ekki vara samanlagt lengur en tvö ár nema í algerum undantekningartilvikum þegar það þjónar hagsmunum barns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Markmið fósturs skv. 1. mgr. er að tryggja barni uppeldi og umönnun innan fjölskyldu svo sem best hentar þörfum þess.</sen>
        <sen>Barni skal tryggður góður aðbúnaður hjá fósturforeldrum og þeir skulu sýna fósturbarni umhyggju og nærfærni og leitast við að efla andlegan og líkamlegan þroska þess.</sen>
        <sen>Nánar skal kveðið á um réttindi og skyldur fósturforeldris í fóstursamningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef barn, sem ráðstafað er í fóstur, á við að stríða verulega hegðunarerfiðleika vegna geðrænna, tilfinningalegra og annarra vandamála af því tagi er enn fremur heimilt að mæla fyrir um sérstaka umönnun og þjálfun á fósturheimili í stað þess að vista það á stofnun.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.080.html#G123" law-art="123" law-nr="80" law-year="2016" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2016, 123. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>e</numart>
            <sen words="alþjóðlega vernd">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="33" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 33. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>12</chapter>
              <art>65</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>12</chapter>
              <art>65</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>e</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>12</chapter>
              <art>65</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>5</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>12</chapter>
              <art>65</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>6</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="66">
      <nr-title>66. gr.</nr-title>
      <name>Leyfisveiting.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir sem óska eftir að taka barn í fóstur skulu beina umsókn sinni til Barnaverndarstofu.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd í heimilisumdæmi umsækjenda veitir umsögn um hæfi þeirra til að taka barn í fóstur samkvæmt nánari reglum sem fram koma í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarstofa veitir leyfi til að taka börn í fóstur.</sen>
        <sen>Barnaverndarstofa veitir væntanlegum og starfandi fósturforeldrum fræðslu, almennar leiðbeiningar og annan almennan faglegan stuðning.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð, að fengnum tillögum Barnaverndarstofu, um hæfi fólks til að taka börn í fóstur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="34" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 34. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>66</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="24" law-nr="162" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>66</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/804-2004&quot;&gt;Rg. 804/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>12</chapter>
            <art>66</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" að fengnum tillögum Barnaverndarstofu, um hæfi fólks til að taka börn í fóstur.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur reglugerð, ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="67">
      <nr-title>67. gr.</nr-title>
      <name>Val á fósturforeldrum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarstofa veitir barnaverndarnefndum fulltingi við öflun hæfra fósturforeldra.</sen>
        <sen>Í því skyni heldur Barnaverndarstofa skrá yfir þá sem hafa leyfi til að taka börn í fóstur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd sem ráðstafar barni í fóstur sendir beiðni um fósturheimili til Barnaverndarstofu og velur fósturforeldra úr hópi þeirra sem eru á skrá skv. 1. mgr. í samráði við stofuna.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd ber að velja fósturforeldra af kostgæfni og með tilliti til þarfa og hagsmuna barnsins sem í hlut á.</sen>
        <sen>Við val á fósturforeldrum skal miða að því að tryggja stöðugleika í lífi barns og að röskun á högum þess verði sem minnst.</sen>
        <sen>Ávallt skal leitast við að finna systkinum sameiginlegt fósturheimili nema sérstakar ástæður hamli.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Telji barnaverndarnefnd enn fremur þörf á að barn fái sérstaka umönnun og þjálfun skv. 4. mgr. 65. gr. skal kveðið á um það í fóstursamningi.</sen>
        <sen>Ef gert er ráð fyrir hlutdeild ríkisins í kostnaði vegna slíkrar viðbótarþjónustu, sbr. 88. gr., eru ákvæði í fóstursamningi sem að þessu lúta háð samþykki Barnaverndarstofu.</sen>
        <sen>Barnaverndarstofa velur enn fremur fósturforeldra við þessar aðstæður í samvinnu við barnaverndarnefnd.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="35" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 35. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>12</chapter>
            <art>67</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" Við val á fósturforeldrum skal miða að því að tryggja stöðugleika í lífi barns og að röskun á högum þess verði sem minnst.$" before-mark="^">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="67a">
      <nr-title>67. gr. a.</nr-title>
      <name>Réttarstaða foreldris sem ekki fer með forsjá barns.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef foreldri sem fer eitt með forsjá barns afsalar sér umsjá eða forsjá þess skv. 25. gr., eða kveðinn er upp úrskurður um tímabundna vistun barns utan heimilis skv. 27. eða 28. gr., eða forsjársvipting á sér stað skv. 29. gr. skal barnaverndarnefnd kanna grundvöll þess að ráðstafa barni til hins foreldrisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé talið barni fyrir bestu að hitt foreldrið taki við umsjá meðan tímabundin ráðstöfun varir gilda um það sömu reglur og um tímabundið fóstur eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barnaverndarnefnd er heimilt, ef hún telur hagsmuni barns best tryggða með þeim hætti, að afsala forsjá þess til hins foreldrisins.</sen>
        <sen>Í þeim tilvikum metur barnaverndarnefndin hæfni foreldrisins og gerir skriflegan samning um breytta forsjá.</sen>
        <sen>Um réttindi barns fer skv. 70. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Áður en barni er ráðstafað í fóstur skal barnaverndarnefnd ávallt leita umsagnar þess foreldris sem ekki fer með forsjá barns.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="36" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 36. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>12</chapter>
              <art>67a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>12</chapter>
              <art>67a</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="67b">
      <nr-title>67. gr. b.</nr-title>
      <name>Réttarstaða foreldris sem barn býr ekki hjá þegar um sameiginlega forsjá er að ræða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef foreldri sem barn býr hjá þegar báðir fara sameiginlega með forsjána afsalar sér umsjá barns skv. 25. gr. eða kveðinn er upp úrskurður um tímabundna vistun barns utan heimilis skv. 27. eða 28. gr. skal barnaverndarnefnd kanna grundvöll þess að ráðstafa barni til hins foreldrisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé talið barni fyrir bestu að hitt foreldrið taki við umsjá meðan tímabundin ráðstöfun varir metur barnaverndarnefnd hæfi foreldrisins og gerir skriflegan samning um umsjána.</sen>
        <sen>Ef barnaverndarnefnd telur barni fyrir bestu að aðrir taki við umsjá getur hitt foreldrið sem óskað hefur eftir að fá umsjá barns skotið synjun til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef foreldri sem barn býr hjá þegar báðir fara sameiginlega með forsjána afsalar sér forsjá skv. 25. gr. eða er eitt svipt forsjá skv. 29. gr. þá fer hitt foreldrið eftir það eitt með forsjá barnsins.</sen>
        <sen>Um réttindi barns fer skv. 70. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>67b</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="36" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 36. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>12</chapter>
              <art>67b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>12</chapter>
              <art>67b</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="68">
      <nr-title>68. gr.</nr-title>
      <name>Fóstursamningur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við ráðstöfun barns í fóstur skulu barnaverndarnefnd og fósturforeldrar gera með sér skriflegan fóstursamning þar sem m.a. skal kveðið á um:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>lögheimili barns og daglega umsjá,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>forsjárskyldur, þar með talin lögráð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>áætlaðan fósturtíma, sbr. 2. mgr. 65. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>framfærslu barns og annan kostnað,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>umgengni barns við foreldra eða aðra nákomna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>stuðning barnaverndarnefndar við barn og fósturforeldra meðan fóstur varir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>slit samnings vegna breyttra forsendna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>sérstaka umönnun og þjálfun, sbr. 4. mgr. 65. gr., þegar það á við,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>annað sem málið kann að varða.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="37" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 37. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>68</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>e</numart>
            <sen words="foreldra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="69">
      <nr-title>69. gr.</nr-title>
      <name>Umsjá og forsjárskyldur fósturforeldra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við ákvörðun um það hvort og að hvaða marki fósturforeldrar skulu fara með forsjárskyldur vegna barns, þar með talin lögráð þess (sjálfræði og fjárræði), skal taka mið af því hversu lengi fóstri er ætlað að vara, þörfum og hagsmunum barns, aðstæðum fósturforeldra og öðrum atvikum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef foreldrar samþykkja, afsala sér forsjá eða hafa verið sviptir forsjánni er heimilt að ákveða í fóstursamningi að fóstur skuli vara þar til barn verður lögráða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="70">
      <nr-title>70. gr.</nr-title>
      <name>Réttindi barns í fóstri.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eftir að foreldri hefur afsalað sér umsjá eða forsjá eða verið svipt umsjá eða forsjá barns samkvæmt ákvæðum laga þessara á barn rétt á umgengni við foreldra eða aðra sem eru því nákomnir enda samrýmist það hagsmunum þess.</sen>
        <sen>Um umgengni fer í öllum tilvikum skv. 74. gr. óháð því hver tekur við umsjá eða forsjá barns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd sem ráðstafar barni í fóstur skal veita barni nauðsynlegan stuðning samkvæmt fóstursamningi á meðan fóstur varir.</sen>
        <sen>Ef foreldri barns tekur við umsjá eða forsjá þess skv. 67. gr. a eða 67. gr. b skal barnaverndarnefnd sem farið hefur með málið kanna sérstaklega þörf barns fyrir áframhaldandi stuðning.</sen>
        <sen>Ef þörf krefur skal barnaverndarnefnd í þessum tilvikum gera áætlun um stuðningsúrræði í samvinnu við foreldri skv. 23. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barni skal tryggð vitneskja um hvers vegna því var komið í fóstur og hvaða áform barnaverndarnefnd hefur um framtíð þess, allt eftir því sem aldur og þroski barns gefur tilefni til.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="38" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 38. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>12</chapter>
              <art>70</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>12</chapter>
              <art>70</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="71">
      <nr-title>71. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="39" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 39. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>12</chapter>
            <art>71</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^71. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="72">
      <nr-title>72. gr.</nr-title>
      <name>Undirbúningur barns og fósturforeldra fyrir fóstur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd ber að undirbúa barn undir viðskilnað frá foreldrum og fyrir væntanlegt fóstur.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd sem ráðstafar barni í fóstur ber á sama hátt, áður en fóstur hefst, að undirbúa fósturforeldra fyrir hlutverk þeirra, svo sem með upplýsingagjöf, viðtölum og öðru því sem að gagni má koma.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="40" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>72</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="foreldrum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="73">
      <nr-title>73. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynningar um gerð fóstursamnings.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal tilkynna Barnaverndarstofu um gerð fóstursamnings og lok fósturs.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd tilkynnir einnig um gerð fóstursamnings til annarra opinberra aðila eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarstofa heldur skrá yfir börn í fóstri.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="74">
      <nr-title>74. gr.</nr-title>
      <name>Umgengni í fóstri.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barn á rétt til umgengni við foreldra og aðra sem því eru nákomnir.</sen>
        <sen>Með umgengni er átt við samveru og önnur samskipti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Foreldrar eiga rétt til umgengni við barn í fóstri nema umgengni sé bersýnilega andstæð hagsmunum og þörfum barnsins og ósamrýmanleg þeim markmiðum sem stefnt er að með ráðstöfun þess í fóstur.</sen>
        <sen>Við mat á þessu skal m.a. taka tillit til þess hversu lengi fóstri er ætlað að vara.</sen>
        <sen>Þeir sem telja sig nákomna barninu eiga með sama hætti rétt til umgengni við barnið, enda verði talið að það sé til hagsbóta fyrir barnið.</sen>
        <sen>Barn sem er 15 ára og eldra getur sjálft gert kröfu um umgengni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við ráðstöfun barns í fóstur skal taka afstöðu til umgengni barns við foreldra og aðra nákomna og skal tekið mið af því hvað þjónar hagsmunum barnsins best.</sen>
        <sen>Náist samkomulag gerir barnaverndarnefnd skriflegan samning við þá sem umgengni eiga að rækja.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Barnaverndarnefnd hefur úrskurðarvald um ágreiningsefni er varða umgengni barns við foreldra og aðra nákomna, hvort sem það varðar rétt til umgengni, umfang umgengnisréttarins eða framkvæmd.</sen>
        <sen>Ef sérstök atvik valda því, að mati barnaverndarnefndar, að umgengni barns við foreldra sé andstæð hag þess og þörfum getur nefndin úrskurðað að foreldri skuli ekki njóta umgengnisréttar.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd getur á sama hátt ákveðið að aðrir sem telja sig nákomna barninu njóti ekki umgengnisréttar ef hún telur að skilyrðum 2. mgr. sé ekki fullnægt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þeir sem umgengni eiga að rækja geta óskað breytinga á ákvæðum samnings um umgengnisrétt.</sen>
        <sen>Náist ekki samkomulag um slíka breytingu tekur barnaverndarnefnd ákvörðun með úrskurði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Þeir sem umgengni eiga að rækja geta krafist þess að barnaverndarnefnd endurskoði fyrri úrskurð sinn um umgengnisrétt.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd er ekki skylt að taka slíka kröfu til efnisúrlausnar nema liðnir séu tólf mánuðir hið skemmsta frá því úrskurður barnaverndarnefndar eða úrskurðarnefndar velferðarmála var kveðinn upp.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Barnaverndarnefnd getur kveðið upp úrskurð um að halda dvalarstað barns leyndum, m.a. gagnvart foreldrum, ef hagsmunir barnsins krefjast þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Þeir sem umgengni eiga að rækja geta skotið úrskurði samkvæmt þessari grein til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="41" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 41. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="foreldra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Foreldrar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="foreldra">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="foreldra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="foreldri">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>7</subart>
            <sen words="foreldrum">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>8</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="74a">
      <nr-title>74. gr. a.</nr-title>
      <name>Réttarstaða fósturforeldra við ákvörðun um umgengni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ávallt skal kanna viðhorf fósturforeldra til umgengni áður en gengið er frá samningi eða kveðinn upp úrskurður um umgengni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fósturforeldrar barns í varanlegu fóstri eru aðilar að máli um umgengni skv. 74. gr.</sen>
        <sen>Þessir fósturforeldrar taka þannig þátt í gerð samnings um umgengni, geta óskað breytinga á áður ákvarðaðri umgengni, eru aðilar að úrskurðarmáli og geta skotið úrskurði um umgengni til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74a</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="42" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 42. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>12</chapter>
              <art>74a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>12</chapter>
              <art>74a</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="75">
      <nr-title>75. gr.</nr-title>
      <name>Framfærsla og annar kostnaður vegna barns í fóstri.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarfélag sem ráðstafar barni í fóstur ber ábyrgð á að greiða fósturforeldrum framfærslueyri, fósturlaun og eftir atvikum annan útlagðan kostnað vegna barnsins sem leiðir af ákvæðum laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um skiptingu kostnaðar vegna fósturs á grundvelli 4. mgr. 65. gr. fer samkvæmt reglugerð er ráðherra setur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fósturforeldrar og fósturbarn eiga rétt á allri almennri þjónustu samkvæmt lögum og fer almennt um kostnað vegna þeirrar þjónustu samkvæmt þeim lögum sem gilda á hverju sviði.</sen>
        <sen>Hverju sveitarfélagi er skylt að sjá til þess að skólaskyld börn, sem ráðstafað hefur verið í tímabundið fóstur til fósturforeldra sem eiga lögheimili í sveitarfélaginu, njóti skólavistar.</sen>
        <sen>Um greiðslu kostnaðar vegna skólagöngu barnsins fer samkvæmt grunnskólalögum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/804-2004&quot;&gt;Rg. 804/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>12</chapter>
            <art>75</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" er ráðherra setur.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?Um skiptingu kostnaðar vegna fósturs á grundvelli 4. mgr. 65. gr. fer samkvæmt reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.134.html" law-art="1" law-nr="134" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 134/2013, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>75</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="43" law-nr="80" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 43. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>12</chapter>
              <art>75</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>12</chapter>
              <art>75</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="76">
      <nr-title>76. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="44" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 44. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>12</chapter>
            <art>76</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^76. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="77">
      <nr-title>77. gr.</nr-title>
      <name>Endurskoðun fóstursamnings.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef aðstæður fósturforeldra breytast, svo sem vegna skilnaðar, andláts, búferlaflutninga eða heilsubrests, ber fósturforeldrum að tilkynna það barnaverndarnefnd og skal þá endurskoða fóstursamning ef ástæða þykir til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilkynningar skv. 16., 17. og 18. gr. sem varða aðstæður barns hjá fósturforeldri, svo og upplýsingar um að fósturforeldri vanræki hlutverk sitt, skulu berast til barnaverndarnefndar sem ráðstafaði barni í fóstur.</sen>
        <sen>Er nefndinni skylt að kanna málið tafarlaust og grípa til viðeigandi ráðstafana.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef ekki næst samkomulag við fósturforeldra um breytingu á fóstursamningi getur barnaverndarnefnd með rökstuddum úrskurði breytt fóstursamningi eða fellt hann úr gildi.</sen>
        <sen>Úrskurður er kæranlegur til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>77</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="78">
      <nr-title>78. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur með reglugerð nánari reglur um fóstur og framkvæmd ákvæða þessa kafla að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/804-2004&quot;&gt;Rg. 804/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>12</chapter>
            <art>78</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" nánari reglur um fóstur og framkvæmd ákvæða þessa kafla að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.$" before-mark="^Ráðherra setur með reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="13">
    <nr-title>XIII. kafli.</nr-title>
    <name>Heimili og stofnanir á ábyrgð ríkisins.</name>
    <art nr="79">
      <nr-title>79. gr.</nr-title>
      <name>Heimili og stofnanir sem ríkið skal sjá um að séu tiltæk.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið ber ábyrgð á að tiltæk séu heimili og stofnanir til að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>veita börnum móttöku í bráðatilvikum til að tryggja öryggi þeirra vegna meintra afbrota eða alvarlegra hegðunarerfiðleika,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>greina vanda barna sem talin eru þurfa sérhæfða meðferð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>veita börnum sérhæfða meðferð vegna alvarlegra hegðunarerfiðleika, vímuefnaneyslu og meintra afbrota.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarstofa, í umboði ráðuneytisins, annast uppbyggingu og rekstur heimila og stofnana skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>Stofan getur falið öðrum rekstur þeirra á grundvelli þjónustusamnings.</sen>
        <sen>Heimili og stofnanir skv. 1. mgr. lúta faglegri og fjárhagslegri yfirstjórn Barnaverndarstofu og getur hún mælt fyrir um tiltekna sérhæfingu þeirra.</sen>
        <sen>Barnaverndarstofa veitir þeim sem reka heimili og stofnanir fræðslu, leiðbeiningar og almennan faglegan stuðning.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Komi til ágreinings milli Barnaverndarstofu og rekstraraðila heimila skv. 1. mgr. má skjóta þeim ágreiningi til ráðuneytisins.</sen>
        <sen>Sama á við ef ágreiningur rís um framkvæmd þjónustu milli einstaklings sem nýtur þjónustu á heimili skv. 1. mgr. eða forráðamanns hans annars vegar og Barnaverndarstofu hins vegar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Um stofnun og almennan rekstur heimila og stofnana fer að öðru leyti eftir reglugerð sem ráðherra setur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="24" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>79</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>79</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðuneytisins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>79</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðuneytisins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>79</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="45" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 45. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>79</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="80">
      <nr-title>80. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmd vistunar barns á heimili eða stofnun skv. 79. gr.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Áður en barn er vistað á heimili eða stofnun skv. 79. gr. skal barnaverndarnefnd reyna önnur stuðningsúrræði nema ljóst þyki að þau komi ekki að gagni.</sen>
        <sen>Ef nauðsynlegt er að vista barn utan heimilis skal velja heimili og stofnun af kostgæfni og með tilliti til þarfa og hagsmuna barnsins sem í hlut á.</sen>
        <sen>Heimili sem barn er tengt tilfinningalegum tengslum skal ganga fyrir um vistun uppfylli það skilyrði laganna að öðru leyti og ef talið er barni fyrir bestu að vistast þar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal senda beiðni um vistun barns til Barnaverndarstofu sem metur og tekur ákvörðun í samráði við nefndina um vistun, þar á meðal hvaða heimili hentar barni best, hvenær vistun skuli hefjast og hvenær henni skuli ljúka.</sen>
        <sen>Í sérstökum tilvikum getur barnaverndarnefnd snúið sér beint til heimilis eða stofnunar um vistun barns eftir nánari reglum sem ráðherra setur að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barnaverndarnefnd ber að undirbúa barn undir viðskilnað frá foreldrum sínum og væntanlega vistun.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd sem vistar barn skal veita barni og foreldrum nauðsynlegan stuðning meðan á vistun stendur.</sen>
        <sen>Gera skal skriflegan samning um vistun hvers barns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef foreldrar hafa afsalað sér eða verið sviptir forsjá barns sem vistað er á heimili eða stofnun skv. 79. gr. ber barnaverndarnefnd að finna barni stuðningsfjölskyldu ef vistun er ætlað að vara lengur en tvo mánuði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð að fengnum tillögum Barnaverndarstofu um faglega starfsemi heimila skv. 79. gr. þar sem m.a. skal kveðið á um skilyrði fyrir rekstri heimilis, vistunartíma, skilyrði fyrir vistun, ákvörðun um val á úrræði, samninga um vistun barns og skyldur barnaverndarnefnda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="46" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 46. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>80</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>13</chapter>
            <art>80</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" Gera skal skriflegan samning um vistun hvers barns.$" before-mark="^">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>80</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="samninga um vistun barns og skyldur barnaverndarnefnda">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="81">
      <nr-title>81. gr.</nr-title>
      <name>Réttur barns til umgengni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barn sem vistað er á heimili eða stofnun skv. 79. gr. á rétt til umgengni við foreldra og aðra sem því eru nákomnir.</sen>
        <sen>Með umgengni er átt við samveru og önnur samskipti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Foreldrar eiga rétt til umgengni við barnið nema umgengni sé bersýnilega andstæð hagsmunum og þörfum barnsins og ósamrýmanleg þeim markmiðum sem stefnt er að með vistun.</sen>
        <sen>Þeir sem telja sig nákomna barninu skulu með sama hætti eiga rétt á umgengni við barn, enda verði talið að það sé til hagsbóta fyrir barnið.</sen>
        <sen>Barn sem er 15 ára og eldra getur sjálft gert kröfu um umgengni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við gerð vistunarsamnings skal barnaverndarnefnd leitast við að ná samkomulagi við þá sem umgengni eiga að rækja að teknu tilliti til þeirra reglna sem gilda á viðkomandi heimili eða stofnun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Barnaverndarnefnd á úrskurðarvald um ágreiningsefni er varða umgengni foreldra og annarra nákominna við barn, hvort sem það varðar rétt til umgengni, umfang umgengnisréttarins eða framkvæmd.</sen>
        <sen>Ef sérstök atvik valda því, að mati barnaverndarnefndar, að umgengni barns við foreldra sé andstæð hag þess og þörfum getur nefndin úrskurðað að foreldri skuli ekki njóta umgengnisréttar.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd getur á sama hátt ákveðið að aðrir sem telja sig nákomna barninu njóti ekki umgengnisréttar ef hún telur skilyrðum 2. mgr. ekki fullnægt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þeir sem umgengni eiga að rækja geta óskað breytinga á ákvæðum samnings um umgengnisrétt.</sen>
        <sen>Náist ekki samkomulag um slíka breytingu tekur barnaverndarnefnd ákvörðun með úrskurði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Þeir sem umgengni eiga að rækja geta krafist þess að barnaverndarnefnd endurskoði fyrri úrskurð sinn um umgengnisrétt.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd er ekki skylt að taka slíka kröfu til efnisúrlausnar nema liðnir séu tólf mánuðir hið skemmsta frá því úrskurður barnaverndarnefndar eða úrskurðarnefndar velferðarmála var kveðinn upp.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal leita umsagnar heimilis eða stofnunar þar sem barn er vistað áður en kveðinn er upp úrskurður um umgengni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Barnaverndarnefnd getur kveðið upp úrskurð um að halda dvalarstað barns leyndum, m.a. gagnvart foreldrum, ef hagsmunir barnsins krefjast þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Úrskurðir samkvæmt þessari grein eru kæranlegir til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="47" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 47. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>81</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="foreldra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>81</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Foreldrar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>81</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="foreldra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>81</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="foreldri">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>81</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="foreldrum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>81</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>81</art>
            <subart>9</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="82">
      <nr-title>82. gr.</nr-title>
      <name>Réttindi barns og beiting þvingunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Öll starfsemi heimila og stofnana skv. 79. gr. skal miða að því að tryggja börnum rétt til einkalífs, rétt til að ráða persónulegum högum sínum og rétt til að hafa samskipti við aðra, allt eftir því sem samræmist best aldri barnsins og þroska þess og að því marki sem það samræmist tilganginum með vistun þess á heimili eða stofnun og ábyrgð á starfseminni, velferð og öryggi barnsins og annarra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barn skal vera frjálst ferða sinna innan sem utan umráðasvæðis heimilis eða stofnunar, með þeim takmörkunum sem nauðsynlegt kann að vera að setja með tilliti til öryggis og velferðar barnsins og annarra.</sen>
        <sen>Barni sem er vistað á heimili skv. 79. gr. má banna að yfirgefa umráðasvæði heimilis eða stofnunar að því marki sem eðlilegt og nauðsynlegt er til að markmiðin með vistun náist.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Óheimilt er að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>beita barn líkamlegum eða andlegum refsingum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>beita þvingunarráðstöfunum eða alvarlegum agaviðurlögum nema það teljist nauðsynlegt til að ná lögmætum markmiðum, til verndar lífi, heilsu og þroska viðkomandi barns eða annarra barna, lífi eða heilsu starfsmanna eða til verndar eignum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>hafa eftirlit með póstsendingum, tölvusamskiptum og símtölum barns nema nauðsyn beri til, m.a. að teknu tilliti til markmiðs vistunar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð að fengnum tillögum Barnaverndarstofu:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>um framkvæmd ákvæða 3. mgr., þar með talið um þvingunarráðstafanir og málsmeðferð vegna beitingar þeirra,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>sem miðar að því að koma í veg fyrir að áfengi, fíkniefni og önnur hættuleg efni eða hættulegir munir berist inn á heimili,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>um meðferð á persónulegum fjármunum og eigum barns.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Heimilt er að fela einkaaðilum sem reka stofnun eða heimili á grundvelli þjónustusamnings að taka ákvarðanir um takmörkun réttinda og beitingu þvingunarráðstafana samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Í reglugerð sem ráðherra setur samkvæmt þessari grein, að fengnum tillögum Barnaverndarstofu, skal enn fremur mæla fyrir um rétt barns og foreldra þess til að skjóta ákvörðunum um takmarkanir á réttindum og þvingunarráðstafanir til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="48" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 48. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>82</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>13</chapter>
              <art>82</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>b</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>13</chapter>
              <art>82</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>c</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>82</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="83">
      <nr-title>83. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="49" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 49. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>13</chapter>
            <art>83</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^83. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="14">
    <nr-title>XIV. kafli.</nr-title>
    <name>Heimili og önnur úrræði á ábyrgð sveitarfélaga.</name>
    <art nr="84">
      <nr-title>84. gr.</nr-title>
      <name>Heimili og önnur úrræði sem barnaverndarnefndir skulu hafa tiltæk.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefndir, ein eða fleiri saman, skulu hafa tiltæk úrræði, svo sem með rekstri vistheimila, sambýla eða á annan hátt til að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>veita börnum móttöku, þar með talið í bráðatilvikum, til að tryggja öryggi þeirra, greina vanda eða til könnunar á aðstæðum þeirra, svo sem vegna vanrækslu, vanhæfni eða framferðis foreldra,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>veita börnum móttöku vegna ófullnægjandi heimilisaðstæðna eða sérstakra þarfa barna, svo sem í kjölfar meðferðar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd getur falið öðrum aðilum rekstur heimila skv. 1. mgr. á grundvelli þjónustusamnings.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barnaverndarstofa skal hafa yfirlit yfir þörf á heimilum og öðrum úrræðum skv. 1. mgr. um land allt, hvetja sveitarfélög til að hafa tiltæk nauðsynleg úrræði og liðsinna þeim í því efni eftir því sem þörf er á.</sen>
        <sen>Barnaverndarstofa veitir barnaverndarnefndum leyfi til að reka heimili og önnur úrræði skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvæði 80., 81. og 82. gr. eiga við um dvöl barna á heimilum skv. 1. og 2. mgr. eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um úrræði samkvæmt þessari grein, m.a. um skilyrði fyrir leyfisveitingu, réttindi barna og eftirlit, að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ef Barnaverndarstofa telur að meðferð barns á heimili eða stofnun skv. 1. mgr. sé ábótavant skal stofan leitast við að bæta úr því sem áfátt er með leiðbeiningum og áminningum til barnaverndarnefndar og veita tiltekinn frest til þess.</sen>
        <sen>Ef ekki er bætt úr innan frests eða ef brot á skilyrðum fyrir leyfi eru mjög alvarleg getur stofan svipt viðkomandi leyfi til áframhaldandi reksturs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.134.html" law-art="2" law-nr="134" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 134/2013, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>84</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>84</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>14</chapter>
              <art>84</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>14</chapter>
              <art>84</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/652-2004&quot;&gt;Rg. 652/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>14</chapter>
            <art>84</art>
            <subart>5</subart>
            <sen after-mark=" um úrræði samkvæmt þessari grein, m.a. um skilyrði fyrir leyfisveitingu, réttindi barna og eftirlit, að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra setur reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="85">
      <nr-title>85. gr.</nr-title>
      <name>Stuðningsfjölskyldur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefndir skulu hafa tiltækar stuðningsfjölskyldur.</sen>
        <sen>Þeir sem óska eftir að taka að sér hlutverk stuðningsfjölskyldu skulu sækja um leyfi barnaverndarnefndar í sínu heimilisumdæmi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð að fengnum tillögum Barnaverndarstofu um stuðningsfjölskyldur þar sem m.a. skal kveðið á um hámarksvistunartíma, skilyrði fyrir leyfisveitingu og samninga við stuðningsfjölskyldur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/652-2004&quot;&gt;Rg. 652/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>14</chapter>
            <art>85</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" að fengnum tillögum Barnaverndarstofu um stuðningsfjölskyldur þar sem m.a. skal kveðið á um hámarksvistunartíma, skilyrði fyrir leyfisveitingu og samninga við stuðningsfjölskyldur.$" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="86">
      <nr-title>86. gr.</nr-title>
      <name>Sumardvöl á vegum barnaverndarnefnda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir sem óska eftir að taka barn á vegum barnaverndarnefndar til dvalar á einkaheimili í allt að þrjá mánuði yfir sumartíma skulu sækja um leyfi til barnaverndarnefndar í sínu heimilisumdæmi.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd skal tilkynna Barnaverndarstofu um þá sem fengið hafa leyfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð að fengnum tillögum Barnaverndarstofu um sumardvalir þar sem m.a. skal kveðið á um skilyrði fyrir leyfisveitingu, samninga um vistun, stuðning og eftirlit.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/652-2004&quot;&gt;Rg. 652/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>14</chapter>
            <art>86</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" að fengnum tillögum Barnaverndarstofu um sumardvalir þar sem m.a. skal kveðið á um skilyrði fyrir leyfisveitingu, samninga um vistun, stuðning og eftirlit.$" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="15">
    <nr-title>XV. kafli.</nr-title>
    <name>Skipting kostnaðar af barnaverndarstarfi.</name>
    <art nr="87">
      <nr-title>87. gr.</nr-title>
      <name>Fjárhagsleg ábyrgð sveitarfélags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn ber ábyrgð á kostnaði sem hlýst af starfi barnaverndarnefndar, svo sem vegna þjónustu sem hún veitir og vegna þeirra úrræða sem nefndin ber ábyrgð á samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="88">
      <nr-title>88. gr.</nr-title>
      <name>Fjárhagsleg ábyrgð ríkis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkið ber kostnað sem hlýst af starfsemi á vegum Barnaverndarstofu, þar með talinn rekstur heimila og stofnana sem ríkinu ber að sjá um að séu tiltæk skv. 79. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ríkið greiðir hluta kostnaðar vegna fósturs á grundvelli 4. mgr. 65. gr. samkvæmt ákvörðun Barnaverndarstofu.</sen>
        <sen>Við ákvörðun á hlutdeild ríkisins skal Barnaverndarstofa taka mið af kostnaði við að mæta sérþörfum þess barns sem ráðstafað er í fóstur á grundvelli ákvæðisins og kostnaði við þá sérstöku þjónustu, umönnun og þjálfun sem fósturforeldrum er ætlað að veita.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>15</chapter>
            <art>88</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" starfsemi á vegum Barnaverndarstofu, þar með talinn rekstur heimila og stofnana sem ríkinu ber að sjá um að séu tiltæk skv. 79. gr.$" before-mark="^Ríkið ber kostnað sem hlýst af ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.134.html" law-art="3" law-nr="134" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 134/2013, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>15</chapter>
              <art>88</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>15</chapter>
              <art>88</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="89">
      <nr-title>89. gr.</nr-title>
      <name>Framfærsluskylda foreldra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Foreldrar barns sem vistað er utan heimilis eru framfærsluskyldir gagnvart því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd getur krafið foreldra um framfærslueyri með barni meðan á vistun stendur með hliðsjón af þörfum barnsins og fjárhagsstöðu og öðrum högum beggja foreldra.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd úrskurðar um fjárhæð framfærslueyris.</sen>
        <sen>Úrskurðurinn er kæranlegur til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Foreldri sem hefur verið svipt forsjá barns síns með dómi er ekki skylt að framfæra það.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Um ákvörðun og innheimtu framfærslueyris fer að öðru leyti samkvæmt ákvæðum barnalaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>89</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="15a">
    <nr-title>XV. kafli A.</nr-title>
    <name>Mat og eftirlit með gæðum úrræða og vistun barna utan heimilis.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="54" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 80/2011, 54. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <chapter>15a</chapter>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <chapter>15a</chapter>
            <name>1</name>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="89a">
      <nr-title>89. gr. a.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið mats og eftirlits með gæðum úrræða og vistun barna utan heimilis er að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>tryggja að fyrirkomulag úrræða og framkvæmd vistunar barna utan heimilis sé í samræmi við ákvæði laga, reglugerða, staðla og reglna samkvæmt ákvæðum laga þessara,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>tryggja að ráðstöfun nái tilgangi sínum og að réttindi barna séu virt,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>auka gæði úrræða og stuðla að umbótum og</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>safna upplýsingum um vistun barna utan heimilis, þörf fyrir úrræði, nýtingu, árangur og þróun.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="54" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 54. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>15a</chapter>
              <art>89a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>15a</chapter>
              <art>89a</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>d</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="89b">
      <nr-title>89. gr. b.</nr-title>
      <name>Hlutverk barnaverndarnefndar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver barnaverndarnefnd metur gæði og árangur vistúrræða á vegum barnaverndarnefndar.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd sem ráðstafar barni í vistun eða fóstur skal fylgjast náið með aðbúnaði og líðan barnsins og því að ráðstöfun nái tilgangi sínum.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd aflar nauðsynlegra upplýsinga í þessu skyni eftir því sem ástæða þykir til.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd skal leitast við að vera í reglubundnu sambandi við barn sem vistað er utan heimilis og gefa barni kost á að tjá sig um aðbúnað og líðan sína í samræmi við aldur og þroska.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal heimsækja með reglubundnum hætti börn sem vistuð eru á vegum nefndarinnar á heimilum og stofnunum.</sen>
        <sen>Barnaverndarnefnd skal heimsækja fósturheimili eins oft og ástæða þykir til, þó eigi sjaldnar en tvisvar sinnum fyrsta árið sem ráðstöfun varir og einu sinni á ári eftir það.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal grípa til viðeigandi ráðstafana vegna barns, svo sem að rifta samningi um fóstur eða vistun, ef í ljós kemur að meðferð barnsins í fóstri, á heimili, stofnun eða í öðru vistúrræði er óviðunandi eða aðstæður hafa breyst þannig að ekki sé sýnt að aðbúnaður og öryggi barnsins sé tryggt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra setur að fengnum tillögum Barnaverndarstofu reglugerð um eftirlit barnaverndarnefnda, m.a. um heimsóknir á fósturheimili.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="54" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 54. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>15a</chapter>
              <art>89b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>15a</chapter>
              <art>89b</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="89c">
      <nr-title>89. gr. c.</nr-title>
      <name>Hlutverk Barnaverndarstofu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarstofa metur þörf fyrir úrræði fyrir börn sem vistast utan heimilis, safnar upplýsingum um ráðstafanir og metur árangur tiltekinna úrræða með það að markmiði að auka gæði og stuðla að umbótum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Barnaverndarstofa metur gæði og árangur þeirra úrræða sem ríkið ber ábyrgð á að séu tiltæk skv. 79. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Barnaverndarstofa hefur eftirlit með því að úrræði á ábyrgð sveitarfélaga skv. 84. gr. uppfylli hverju sinni þær kröfur sem gerðar eru í lögum, reglugerðum og stöðlum.</sen>
        <sen>Ef Barnaverndarstofa telur að úrræði uppfylli ekki þær kröfur sem eru gerðar getur stofan svipt barnaverndarnefnd leyfi til að nýta tiltekið úrræði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Barnaverndarnefnd getur skotið ákvörðunum Barnaverndarstofu um leyfisveitingar og leyfissviptingar til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15a</chapter>
            <art>89c</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar velferðarmála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="54" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 54. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>15a</chapter>
              <art>89c</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>15a</chapter>
              <art>89c</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="89d">
      <nr-title>89. gr. d.</nr-title>
      <name>Hlutverk ráðuneytisins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið hefur eftirlit með því að úrræði á ábyrgð ríkisins uppfylli hverju sinni þær kröfur sem gerðar eru í lögum, reglugerðum, stöðlum og þjónustusamningum þegar það á við.</sen>
        <sen>Í þessu skyni felur ráðuneytið óháðum sérfræðingi að heimsækja heimili og stofnanir skv. 79. gr. að lágmarki einu sinni á ári.</sen>
        <sen>Sérfræðingur skal sérstaklega leitast við að gefa börnum kost á að tjá sig um aðbúnað og líðan sína í samræmi við aldur og þroska og markmið með vistun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðuneytið setur reglugerð að fengnum tillögum Barnaverndarstofu um mat og eftirlit samkvæmt ákvæðum kafla þessa, m.a. nánar um markmið, áherslur og aðferðir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="54" law-nr="80" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 54. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>15a</chapter>
              <art>89d</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>15a</chapter>
              <art>89d</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="16">
    <nr-title>XVI. kafli.</nr-title>
    <name>Vistun barna á vegum annarra en barnaverndarnefnda.</name>
    <art nr="90">
      <nr-title>90. gr.</nr-title>
      <name>Heimildir foreldra til að vista barn sitt sjálfir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Foreldrar geta falið öðrum daglega umönnun og uppeldi barns síns, enda brjóti það ekki í bága við hagsmuni barnsins.</sen>
        <sen>Foreldrum ber að tilkynna barnaverndarnefnd þegar barni er komið fyrir hjá öðrum og dvöl er ætlað að standa lengur en sex mánuði.</sen>
        <sen>Dveljist barn hjá vandamönnum þarf þó ekki að tilkynna um ráðstöfun nema henni sé ætlað að vara tólf mánuði eða lengur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilkynningarskylda skv. 1. mgr. gildir ekki þegar barn er vistað á opinberri stofnun eða heimili eða þegar barn er orðið 15 ára.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar barnaverndarnefnd fær tilkynningu skv. 1. mgr. eða upplýsingar á annan hátt um vistun sem tilkynningarskyldan gildir um skal hún kanna hvort þörf er fyrir stuðning við foreldra sem gæti gert þeim kleift að hafa barnið hjá sér.</sen>
        <sen>Ef svo er ekki skal barnaverndarnefnd kanna sérstaklega hvort hagsmunum og þörfum barns sé fullnægt á nýjum dvalarstað þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Hafi barn verið í umsjá annarra í þrjá mánuði eða lengur samkvæmt þessari grein getur barnaverndarnefnd í heimilisumdæmi forsjárforeldra gripið til úrræða skv. 27., 28. eða 29. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="91">
      <nr-title>91. gr.</nr-title>
      <name>Önnur vistun barns á heimili án atbeina barnaverndaryfirvalda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir sem óska eftir því að taka barn til sumardvalar á einkaheimili gegn gjaldi í allt að þrjá mánuði yfir sumartíma skulu sækja um leyfi til barnaverndarnefndar í heimilisumdæmi sínu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er félagasamtökum eða öðrum aðilum að setja á stofn og reka heimili til að veita börnum viðtöku til umönnunar, stuðnings, afþreyingar eða hollra tómstunda að fengnu leyfi Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð að fengnum tillögum Barnaverndarstofu um framkvæmd 1. og 2. mgr. þar sem m.a. skal kveðið á um skilyrði fyrir leyfisveitingu, réttindi barna, samninga um vistun, stuðning og eftirlit.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sækja skal um leyfi samkvæmt ákvæði þessu fyrir heimili fyrir börn sem glíma við fjölþættan vanda þó svo að starfsemi slíkra heimila heyri jafnframt undir önnur lög, t.d. lög um málefni fatlaðs fólks.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/366-2005&quot;&gt;Rg. 366/2005&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>16</chapter>
            <art>91</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" að fengnum tillögum Barnaverndarstofu um framkvæmd 1. og 2. mgr. þar sem m.a. skal kveðið á um skilyrði fyrir leyfisveitingu, réttindi barna, samninga um vistun, stuðning og eftirlit.$" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="55" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 55. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>16</chapter>
            <art>91</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="17">
    <nr-title>XVII. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn verndarákvæði.</name>
    <art nr="92">
      <nr-title>92. gr.</nr-title>
      <name>Útivistartími barna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Börn, 12 ára og yngri, mega ekki vera á almannafæri eftir klukkan 20.00 nema í fylgd með fullorðnum.</sen>
        <sen>Börn, sem eru á aldrinum 13 til 16 ára, skulu ekki vera á almannafæri eftir klukkan 22.00, enda séu þau ekki á heimferð frá viðurkenndri skóla-, íþrótta- eða æskulýðssamkomu.</sen>
        <sen>Á tímabilinu 1. maí til 1. september lengist útivistartími barna um tvær klukkustundir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Aldursmörk þessa ákvæðis miðast við fæðingarár en ekki fæðingardag.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="93">
      <nr-title>93. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit með sýningum og skemmtunum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefnd skal eftir því sem hún telur ástæðu til hafa eftirlit með leiksýningum hvers konar og opinberum sýningum eða skemmtunum ætluðum börnum.</sen>
        <sen>Ef barnaverndarnefnd telur að skemmtun sé með einhverjum hætti skaðleg börnum getur hún bannað að börn innan ákveðins aldurs fái aðgang að henni.</sen>
        <sen>Forstöðumenn skemmtunar skulu á sinn kostnað geta bannsins í auglýsingum og bera ábyrgð á að það sé haldið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þeim sem skipuleggja eða bera ábyrgð á fyrirsætu- og fegurðarkeppni, og annarri keppni af því tagi þar sem þátttakendur eru yngri en 18 ára, er skylt að tilkynna um keppnina til Barnaverndarstofu.</sen>
        <sen>Ráðherra getur sett nánari reglur um þátttöku barna í slíkri keppni að fengnum tillögum Barnaverndarstofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Börnum yngri en 18 ára er óheimilt að taka þátt í nektarsýningum eða öðrum sýningum af kynferðislegum toga.</sen>
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.062.html#G7" law-art="7" law-nr="62" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 62/2006, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>17</chapter>
            <art>93</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" Ef barnaverndarnefnd telur að skemmtun sé með einhverjum hætti skaðleg börnum getur hún bannað að börn innan ákveðins aldurs fái aðgang að henni.$" before-mark="^">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.058.html" law-art="8" law-nr="58" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 58/2012, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>17</chapter>
            <art>93</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="94">
      <nr-title>94. gr.</nr-title>
      <name>Skyldur foreldra og forráðamanna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Foreldrar eða forráðamenn barna skulu sjá til þess að börn hlíti ákvæðum þessa kafla um útivistartíma, þátttöku í sýningum og skemmtunum og fyrirsætu- og fegurðarsamkeppni og virði aldursmörk og annað í því sambandi.</sen>
        <sen>Þeim ber jafnframt, eftir því sem í þeirra valdi er, að vernda börn gegn ofbeldis- og klámefni eða öðru slíku efni, m.a. með því að koma í veg fyrir aðgang þeirra að því.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="95">
      <nr-title>95. gr.</nr-title>
      <name>Almennt eftirlit barnaverndarnefnda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Barnaverndarnefndir skulu eftir föngum fylgjast með almennum aðstæðum barna.</sen>
        <sen>Sjái barnaverndarnefnd ástæðu til að ætla að óæskilegir umhverfisþættir, svo sem framboð á vafasamri afþreyingu eða óheftur aðgangur að ofbeldisefni, hafi neikvæð áhrif á umhverfi barna skal nefndin koma ábendingum á framfæri við þá sem málið varðar eða hlutast sjálf til um úrbætur eftir atvikum.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="18">
    <nr-title>XVIII. kafli.</nr-title>
    <name>Refsiákvæði o.fl.</name>
    <art nr="96">
      <nr-title>96. gr.</nr-title>
      <name>Brot gegn tilkynningarskyldu o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Það varðar sektum eða fangelsi allt að tveimur árum að koma vísvitandi röngum eða villandi upplýsingum á framfæri við barnaverndarnefnd um atriði sem lög þessi taka til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef maður lætur hjá líða að tilkynna barnaverndarnefnd um svo illa meðferð eða slæman aðbúnað barns að lífi þess eða heilsu sé hætta búin þá varðar það sektum eða fangelsi allt að tveimur árum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="97">
      <nr-title>97. gr.</nr-title>
      <name>Brottnám barns, brot gegn nálgunarbanni o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef maður hefur samband, heimsækir eða ónáðar barn gegn banni barnaverndarnefndar eða brýtur gegn lögmætum fyrirmælum um að víkja af heimili, sbr. 37. gr., varðar það sektum eða fangelsi allt að tveimur árum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hver sem nemur á brott barn sem barnaverndarnefnd hefur ráðstafað samkvæmt lögum þessum eða kemur því til leiðar að brotið er gegn slíkri ráðstöfun skal sæta sektum eða fangelsi allt að tveimur árum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Brot gegn ákvæðum 2. mgr. 93. gr. varðar sektum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.058.html" law-art="8" law-nr="58" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 58/2012, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>18</chapter>
            <art>97</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="98">
      <nr-title>98. gr.</nr-title>
      <name>Brot umsjáraðila gagnvart barni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef þeir sem hafa barn í sinni umsjá misþyrma því andlega eða líkamlega, misbjóða því kynferðislega eða á annan hátt, vanrækja það andlega eða líkamlega þannig að lífi eða heilsu þess er hætta búin þá varðar það fangelsi allt að fimm árum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="99">
      <nr-title>99. gr.</nr-title>
      <name>Brot gagnvart börnum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver sem beitir barn andlegum eða líkamlegum refsingum, hótunum eða ógnunum eða sýnir af sér aðra vanvirðandi háttsemi gagnvart barni skal sæta sektum eða fangelsi allt að þremur árum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hver sá sem hvetur barn til lögbrota, áfengis- eða fíkniefnaneyslu eða annarrar hegðunar sem stefnir heilsu barnsins og þroska eða lífi og heilsu annarra í alvarlega hættu skal sæta sektum eða fangelsi allt að fjórum árum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hver sem sýnir barni yfirgang, ruddalegt eða ósiðlegt athæfi, særir það eða móðgar skal sæta sektum eða fangelsi allt að tveimur árum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.052.html" law-art="3" law-nr="52" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 52/2009, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>18</chapter>
            <art>99</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.080.html" law-art="56" law-nr="80" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 80/2011, 56. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>18</chapter>
            <art>99</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="100">
      <nr-title>100. gr.</nr-title>
      <name>Lagaskil.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef málsmeðferð fyrir barnaverndarnefnd hefur hafist í tíð eldri laga gilda ákvæði laga þessara um meðferð máls eftir gildistöku þeirra.</sen>
        <sen>Gildir það þótt atvik þau sem mál er sprottið af hafi gerst að einhverju eða öllu leyti í tíð eldri laga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kærunefnd barnaverndarmála tekur við meðferð allra mála sem skotið hefur verið til barnaverndarráðs og eru þar til meðferðar þegar lög þessi taka gildi, enda eigi ágreiningsefnið undir kærunefnd samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Rekstur málsins fyrir kærunefnd barnaverndarmála skal þó aldrei leiða til lakari réttarstöðu aðila en leiða mundi af eldri lögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hafi barnaverndarnefnd kveðið upp úrskurð um sviptingu forsjár, en úrskurðinum hefur ekki verið skotið til barnaverndarráðs eða úrskurðinum hefur verið skotið þangað en meðferð málsins er ekki lokið, fer um meðferð þess samkvæmt eldri lögum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="101">
      <nr-title>101. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. júní 2002.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2002.080.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 4. mgr. 65. gr. og 2. mgr. 88. gr. laga þessara taka ekki gildi fyrr en 1. janúar 2003.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
