<?xml version="1.0" ?>
<law nr="91" parliament="148c" year="2002">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um varnir gegn landbroti</name>
  <num-and-date>2002  nr. 91  15. maí</num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=127&amp;amp;mnr=504&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/127/s/0796.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 31. maí 2002. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.061.html&quot;&gt; l. 61/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2006), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.031.html&quot;&gt; l. 31/2007 &lt;/a&gt; (tóku ekki gildi, sbr. &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.133.html&quot;&gt; l. 133/2007 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.127.html&quot;&gt; l. 127/2008 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.079.html&quot;&gt; l. 79/2010 &lt;/a&gt; og &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.132.html&quot;&gt; l. 132/2011 &lt;/a&gt; ), &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.167.html&quot;&gt; l. 167/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2008) og &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; l. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2017084.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Tilgangur, skilgreiningar og yfirstjórn.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Tilgangur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilgangur laga þessara er að draga úr eða koma í veg fyrir landbrot og annað tjón á landi, landkostum eða mannvirkjum með fyrirhleðslum gegn ágangi vatna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Merking orða í lögum þessum er sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Fyrirhleðsla:</name>
          <sen>Mannvirki til varnar gegn landbroti, svo sem til að hafa áhrif á rennsli vatna eða verja land og mannvirki fyrir ágangi vatna með öðrum hætti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Landbrot:</name>
          <sen>Jarðvegsrof og gróðureyðing sem stafar af ágangi vatna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Landkostir:</name>
          <sen>Auðlindir sem felast í gróðri, jarðvegi og vistkerfum landsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Nytjaland:</name>
          <sen>Land sem tekið hefur verið til sérstakra nytja, svo sem þaulræktar eða skógræktar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Umráðahafi lands:</name>
          <sen>Sá telst umráðahafi lands sem hefur lögmætan rétt til að ráðstafa nýtingu þess.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Yfirstjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landgræðsla ríkisins fer fyrir hönd ráðherra með yfirstjórn þeirra mála sem lög þessi fjalla um.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="349" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 349. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Framkvæmd.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk Landgræðslu ríkisins – forgangsröðun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landgræðsla ríkisins metur hvar þörf er á fyrirhleðslum til að draga úr eða koma í veg fyrir landbrot sem ógnar eða veldur tjóni á landi eða mannvirkjum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við forgangsröðun verkefna skal höfð hliðsjón af verðmæti þess lands eða mannvirkis sem landbrotið ógnar.</sen>
        <sen>Nytjalönd, mannvirki og gróðurlendi skulu jafnan njóta forgangs við röðun verkefna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Landgræðsla ríkisins telst ávallt vera framkvæmdaraðili þegar unnið er að fyrirhleðslum samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk umráðahafa lands og skráning Landgræðslu ríkisins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verði umráðahafi lands var við landbrot eða telji hættu á landbroti yfirvofandi skal hann tilkynna það til Landgræðslu ríkisins.</sen>
        <sen>Hún heldur skrá yfir landbrot eða staði þar sem hætta er á landbroti og metur hvar þörf á fyrirhleðslum er brýnust.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Samráð um fyrirhleðslur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landgræðsla ríkisins skal hafa samráð við eiganda/umráðahafa mannvirkja eða lands sem fyrirhleðslu er ætlað að verja.</sen>
        <sen>Ef framkvæmd kann að hafa áhrif á veiði eða fiskrækt skal tilkynna það stjórn viðkomandi veiðifélags eða Matvælastofnun ef ekki er starfandi veiðifélag, sbr. lög um lax- og silungsveiði og lög um fiskrækt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vilji landeigandi eða veiðifélag gera athugasemd við fyrirhugaða framkvæmd skal hún vera skrifleg og berast Landgræðslu ríkisins innan fjögurra vikna frá dagsetningu tilkynningar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Landgræðsla ríkisins skal hafa samráð við viðkomandi búnaðarsamband eða héraðsráðunauta um forgangsröðun fyrirhleðsluverkefna.</sen>
        <sen>Hún getur einnig haft samráð við þessa aðila um eftirlit með framkvæmdum og viðhald fyrirhleðslna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.167.html" law-art="32" law-nr="167" law-year="2007" nr="1">
          <footnote-sen>L. 167/2007, 32. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Matvælastofnun">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.061.html#G57" law-art="57" law-nr="61" law-year="2006" nr="2">
          <footnote-sen>L. 61/2006, 57. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða Matvælastofnun ef ekki er starfandi veiðifélag, sbr. lög um lax- og silungsveiði og lög um fiskrækt">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmdir við fyrirhleðslur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar fyrirhugaðar eru umfangsmiklar framkvæmdir við fyrirhleðslur skal Vegagerðin hafa umsjón með verkfræðilegum undirbúningi og framkvæmdum í samráði við Landgræðslu ríkisins.</sen>
        <sen>Landgræðsla ríkisins telst þó ávallt framkvæmdaraðili fyrirhleðslna samkvæmt lögunum, sbr. 4. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Kostnaður við fyrirhleðslur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landgræðsla ríkisins greiðir kostnað við varnir gegn landbroti, svo sem ákveðið er árlega í fjárlögum.</sen>
        <sen>Nú þarf með fyrirhleðslum eða á annan hátt að stöðva landbrot sem stofnar í hættu mannvirkjum í eigu ríkis eða sveitarfélaga, stofnana þeirra eða fyrirtækja sem eru að hálfu eða meiri hluta í eigu ríkis eða sveitarfélaga, svo sem samgöngumannvirkjum, raflínum eða öðrum dreifikerfum, og greiðir þá viðkomandi aðili allan kostnað, enda þótt í landi einstaklinga sé.</sen>
        <sen>Á sama hátt greiðir viðkomandi aðili að fullu kostnað við framkvæmdir sem vinna þarf til þess að hindra landbrot eða ágang vatns sem rekja má til framkvæmda opinberra aðila, t.d. þar sem þrengt er að ám við vega- og brúargerð, straumrennsli breytist vegna efnistöku úr farvegi o.</sen>
        <sen>s.</sen>
        <sen>frv.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar fyrirhleðslu er bæði ætlað að verja samgöngu- og/eða veitumannvirki og land skal kostnaður við framkvæmdirnar og undirbúning þeirra skiptast milli Landgræðslu ríkisins og þess aðila skv. 1. mgr. sem viðkomandi mannvirki heyra undir, eftir nánara samkomulagi þeirra á milli.</sen>
        <sen>Ef upp kemur ágreiningur um skiptingu þessa kostnaðar skal ráðherra skera úr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Landgræðslu ríkisins er heimilt að styrkja framkvæmdir við fyrirhleðslur sem ætlað er að vernda mannvirki eða land í eigu einkaaðila.</sen>
        <sen>Auglýsa skal eftir umsóknum um slíka styrki á opinberum vettvangi þar sem fram koma skilyrði þau sem umsækjandi þarf að uppfylla til að geta hlotið styrk, sem og hámarksfjárhæð styrks.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Kostnaður við framkvæmd laga þessara er greiddur úr ríkissjóði eftir því sem ákveðið er í fjárlögum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="349" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 349. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Bætur fyrir tjón af völdum fyrirhleðslna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef framkvæmdir við fyrirhleðslur valda bótaskyldu tjóni skal greiða skaðabætur í samræmi við lög og almennar venjur.</sen>
        <sen>Við undirbúning verks skulu áætlaðar skaðabætur, ef einhverjar eru, taldar með til kostnaðar við verkið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til útgáfu reglugerða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur í reglugerð sett nánari ákvæði um framkvæmd laganna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="349" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 349. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Ágreiningsmál og kærur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef ágreiningur rís um framkvæmd þessara laga sker ráðherra úr.</sen>
        <sen>Sú málsmeðferð fer eftir ákvæðum stjórnsýslulaga, nr. 37/1993.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="349" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 349. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2002.091.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
