<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="12" parliament="150b" year="2003">
  <name>Lög um heimild til samninga um álverksmiðju í Reyðarfirði</name>
  <num-and-date>
    <date>2003-03-11</date>
    <num>12</num>
    <original>2003 nr. 12 11. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=128&amp;amp;mnr=509&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/128/s/0842.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 12. mars 2003. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2004.129.html&quot;&gt; L. 129/2004 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2005). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.151.html&quot;&gt; L. 151/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.046.html&quot;&gt; L. 46/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2018; um lagaskil sjá 19. gr.). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Heimild.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er veitt heimild til að gera samninga fyrir hönd ríkisstjórnarinnar innan ramma þessara laga við Alcoa Incorporated, Fjarðaál sf.</sen>
      <sen>(félagið) og stofnendur þess, Alcoa á Íslandi ehf. og Reyðarál ehf.</sen>
      <sen>(eigendurnir), um að reisa og reka álverksmiðju og tengd mannvirki á Íslandi (verkefnið).</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Samningarnir skulu kveða á um þær skuldbindingar af hálfu ríkisins, Alcoa Inc., félagsins og eigenda þess sem kunna að þykja nauðsynlegar og viðeigandi fyrir félagið, eigendurna og starfsemina, þ.m.t. framkvæmd á ákvæðum laga þessara.</sen>
      <sen>Í slíkum samningum skal ákveðið hversu lengi ákvæði þeirra skuli gilda og skulu þau eigi gilda skemur en í 20 ár frá stofnun Fjarðaáls sf.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Fjárfestingarsamningur sá sem ráðherra undirritar fyrir hönd ríkisstjórnarinnar samkvæmt lögum þessum um meginatriði verkefnisins skal birtur í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Starfsemi félagsins og eigendanna skal vera í samræmi við íslensk lög og reglugerðir eins og nánar er kveðið á um í lögum þessum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="359" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 359. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Verkefnið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Verkefnið, sem lög þessi taka til, felur í sér að félagið byggir álverksmiðju í Reyðarfirði í Fjarðabyggð til framleiðslu á áli og aðstöðu sem tengist slíkri framleiðslu og skyldri starfsemi, þ.m.t. bygging hafnarmannvirkja eins og nánar verður um samið í fjárfestingarsamningi sem gerður verður innan ramma þessara laga milli ráðherra og félagsins og hafnarsamningi milli hafnarsjóðs Fjarðabyggðar og félagsins.</sen>
      <sen>Álverksmiðjan er hönnuð til framleiðslu á allt að 322.000 tonnum af áli á ári.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="359" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 359. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Ábyrgðir ríkisstjórnarinnar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í tengslum við framkvæmd verkefnisins skv. 2. gr. er ríkisstjórninni heimilt að tryggja efndir af hálfu Fjarðabyggðar eins og þær eru ákveðnar í fjárfestingarsamningi, auk efnda hafnarsjóðs Fjarðabyggðar eins og kveðið er á um í hafnarsamningi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Undanþágur frá lögum.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Eigendurnir skulu undanþegnir ákvæðum 2. mgr. 42. gr. laga nr. 138/1994, um einkahlutafélög, um að minnst helmingur stjórnarmanna skuli vera búsettur hér á landi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Félagið og eigendurnir skulu undanþegnir ákvæðum 2. og 4. tölul. 1. mgr. 1. gr. laga nr. 19/1966, um eignarrétt og afnotarétt fasteigna, sem setja þau skilyrði að eigendur sameignarfélags skuli allir vera íslenskir ríkisborgarar eða með lögheimili á Íslandi samfellt í a.m.k. fimm ár.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Félagið skal undanþegið ákvæðum laga nr. 48/1994, um brunatryggingar, eða ákvæðum síðari laga um sameiginlega skyldutryggingu húseigna, enda tryggi félagið eignir sínar með öðrum hætti sem telst venjulegur og viðtekinn er í álframleiðslu.</sen>
      <sen>Ákvæði laga um Náttúruhamfaratryggingu Íslands skulu ekki eiga við félagið.</sen>
      <sen>Félagið skal viðhalda náttúruhamfaratryggingu sem er venjuleg og viðtekin í álframleiðslu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Þrátt fyrir ákvæði laga nr. 62/1973, um jöfnun flutningskostnaðar á sementi, skal ekki leggja flutningsjöfnunargjald á sement sem flutt er til landsins eða framleitt innan lands og notað er til byggingarframkvæmda við Kárahnjúkavirkjun og álverksmiðju í Reyðarfirði.</sen>
      <sen>Flutningsjöfnunarsjóður greiðir ekki flutningskostnað á sementi til þeirra nota.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.046.html" law-art="20" law-nr="46" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 46/2018, 20. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="laga um Náttúruhamfaratryggingu Íslands">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="náttúruhamfaratryggingu">3</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Fyrirtækjafyrirkomulag og eignarhald.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í fjárfestingarsamningi er heimilt að semja um fyrirtækjafyrirkomulag dótturfélaga Alcoa Inc. á Íslandi og tilteknar takmarkanir í því efni.</sen>
      <sen>Jafnframt er heimilt að semja um tilteknar skyldur og kvaðir hvað varðar starfsemina og eignarhald á félaginu og félögum eigendanna, svo og framsal eignarréttar og hluta.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Skattlagning.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Félagið og eigendurnir skulu greiða skatta og önnur opinber gjöld, sem almennt eru lögð á hér á landi, eftir þeim reglum sem um þau gilda samkvæmt lögum á hverjum tíma, nema að því leyti sem á annan veg er mælt í lögum þessum:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Þrátt fyrir breytingar, sem síðar kunna að verða á lögum nr. 90/2003, um tekjuskatt, skulu eigendurnir greiða 18% tekjuskatt með eftirfarandi sérákvæðum:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Ef tekjuskattshlutfall á félög með takmarkaðri ábyrgð, sbr. 1. tölul. 1. mgr. 2. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, er lægra en 18% á þeim degi sem afhending raforku fer fram að fullu skal það hlutfall gilda um eigendurna.</sen>
          <sen>Verði tekjuskattshlutfallið hækkað að nýju skal það gilda um eigendurna en skal þó aldrei vera hærra en 18%.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Félaginu skal heimilt að draga frá skattskyldum tekjum á hverju ári eftirstöðvar rekstrartapa frá síðustu níu almanaksárum með þeim skilyrðum sem fram koma í 8. tölul. 1. mgr. 31. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt.</sen>
          <sen>Ef íslenskum fyrirtækjum verður heimilað að draga eftirstöðvar rekstrartapa fleiri ára frá skattskyldum tekjum þar til afhending raforku fer fram að fullu skal það sama gilda um félagið.</sen>
          <sen>Verði árunum fækkað síðar skal það sama gilda um félagið, þó þannig að því skal ávallt heimilt að draga frá skattskyldum tekjum eftirstöðvar rekstrartapa síðustu níu almanaksára.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Fastafjármunir vegna byggingar álverksmiðjunnar skulu teljast byggingar, vélar og tæki í ákveðnum hlutföllum sem samið verður um.</sen>
          <sen>Fastafjármunir, sem að öðru leyti er aflað vegna viðhalds eða endurbóta á álverksmiðjunni, skulu flokkaðir í samræmi við 33. og 37. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt.</sen>
          <sen>Fyrningu skal hagað í samræmi við 4. tölul. þessarar greinar.</sen>
        </numart>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen/>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Félagið skal undanþegið iðnaðarmálagjaldi samkvæmt lögum nr. 134/1993, um iðnaðarmálagjald, með áorðnum breytingum, og markaðsgjaldi samkvæmt lögum nr. 160/2002, um útflutningsaðstoð, sem og sköttum eða gjöldum sömu eða að verulegu leyti svipaðrar tegundar sem síðar kynnu að verða lögð á til viðbótar eða í staðinn fyrir iðnaðarmálagjald.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Á því ári þegar nýjar eignir eru teknar í notkun getur félagið valið að fyrna þær í hlutfalli við notkun á árinu í stað fullrar árlegrar fyrningar skv. 34. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt.</sen>
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 35. og 42. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, skal félaginu heimilt að fyrna eignir sínar að fullu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Í stað fasteignaskatts skv. II. kafla laga nr. 4/1995, um tekjustofna sveitarfélaga, með áorðnum breytingum, sem og skatta eða gjalda sömu eða að verulegu leyti svipaðrar tegundar sem síðar kynnu að verða lögð á til viðbótar eða í staðinn fyrir fasteignaskatt, skal félagið greiða Fjarðabyggð fasteignaskatt sem skal vera 1% af 255 milljónum bandaríkjadala á meðalgengi fyrstu sex mánaða ársins 2007, sem er áætlað verðmæti lóðar, bygginga, athafnasvæðis og mannvirkja innan lóðar og hafnarsvæðis sem þarf vegna framleiðslugetu sem nemur allt að 322.000 tonna álframleiðslu á ári, sem breytist í samræmi við breytingar á byggingarvísitölu og tilteknar aðrar viðmiðanir sem nánar skal fjallað um í fjárfestingarsamningi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>Félagið skal undanþegið gatnagerðargjaldi samkvæmt lögum nr. 17/1996, um gatnagerðargjald, vegna framleiðslugetu sem nemur allt að 322.000 tonnum á ári eða öðrum sköttum eða gjöldum í stað gatnagerðargjalds.</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <sen>Með samningum, sem gerðir verða innan ramma laga þessara, má ákveða að Fjarðaál sf. skuli greiða umsamda fjárhæð til Fjarðabyggðar í stað byggingarleyfisgjalds samkvæmt skipulags- og byggingarlögum, nr. 73/1997, og umsamda fjárhæð til ríkissjóðs í stað skipulagsgjalds samkvæmt lögum nr. 73/1997.</sen>
      </numart>
      <numart nr="8" type="numeric">
        <nr-title>8.</nr-title>
        <sen>Stimpilgjöld, sbr. lög nr. 36/1978, um stimpilgjald, skulu vera 0,15% af kaup- eða leigusamningum sem útgefnir eru eða gerðir af hálfu félagsins og eigenda þess og af fjárfestingarlánum sem félagið og eigendurnir kunna að taka í sambandi við byggingu álverksmiðjunnar og hafnarbúnaðar, sem og af öllum stimpilskyldum skjölum sem nauðsynleg eru í sambandi við stofnun félagsins.</sen>
        <sen>Lán, sem tekin eru til endurfjármögnunar fjárfestingarlána, sem og hlutabréf í félögum eigendanna, skulu undanþegin stimpilgjaldi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="9" type="numeric">
        <nr-title>9.</nr-title>
        <sen>Félagið og eigendurnir skulu undanþegnir ákvæðum 1. og 4. tölul. 1. mgr. 14. gr. laga nr. 146/1996, um öryggi raforkuvirkja, neysluveitna og raffanga.</sen>
      </numart>
      <numart nr="10" type="numeric">
        <nr-title>10.</nr-title>
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 2. tölul. 70. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, skal 5% tekjuskattur lagður á arð sem greiddur er hluthöfum í félögum eigendanna að því tilskildu að þeir séu búsettir í OECD-ríki og að 25% af hlutafé í félaginu séu í eigu hluthafans á skattári fyrir greiðslu arðs.</sen>
      </numart>
      <numart nr="11" type="numeric">
        <nr-title>11.</nr-title>
        <sen>Ákvæði laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, um frádrátt vaxtakostnaðar, svo sem þau eru við undirritun samninganna, skulu haldast óbreytt á upphaflegum gildistíma samningsins.</sen>
      </numart>
      <numart nr="12" type="numeric">
        <nr-title>12.</nr-title>
        <sen>Hafnarsjóði Fjarðabyggðar er heimilt að gera sérstakan samning um vörugjöld með öðrum hætti en fram kemur í hafnalögum, nr. 23/1994, með síðari breytingum, sbr. hafnareglugerð og hafnagjaldskrá sem settar eru á grundvelli þeirra.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Í fjárfestingarsamningi er heimilt að kveða á um að skattar eða gjöld verði ekki lögð á raforkunotkun félagsins og útblástur lofttegunda eða aðra losun úrgangsefna, nema slíkir skattar og gjöld séu lögð með almennum hætti á öll önnur fyrirtæki hér á landi, þ.m.t. álfyrirtæki.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Í fjárfestingarsamningi er heimilt með tilliti til skattlagningar að semja um reglur og viðmiðanir er lúta að viðskiptum félagsins og eigendanna við Alcoa Inc. og fyrirtæki í eignatengslum við Alcoa Inc.</sen>
      <sen>Í því efni er m.a. heimilt að byggja á meginreglum verðlagningar óskyldra aðila samkvæmt reglum OECD.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Almenn ákvæði íslenskra laga um tekjuskatt, virðisaukaskatt og gjöld sem sveitarfélög leggja á og í gildi eru á hverjum tíma og varða skattframtal, framtalsfrest, álagningu, endurskoðun, endurálagningu, innheimtu, gjalddaga og greiðslu, sem og aðrar uppgjörsreglur varðandi tekjuskatt, virðisaukaskatt og gjöld sem sveitarfélög leggja á, auk andmæla og ágreinings í tengslum við þau, skulu gilda um félagið og eigendurna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Á samningstímanum geta félagið og eigendurnir valið að almenn ákvæði íslenskra skattalaga, eins og þau eru á hverjum tíma, gildi.</sen>
      <sen>Beiðni um slíka breytingu skal gerð með skriflegri tilkynningu sem lögð skal fram eigi síðar en 1. júní árið áður en breytingarnar eiga að taka gildi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.129.html" law-art="144" law-nr="129" law-year="2004" nr="1">
        <footnote-sen>L. 129/2004, 144. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>1</numart>
          <sen words="lögum nr. 90/2003, um tekjuskatt">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>1</numart>
          <numart>a</numart>
          <sen words="laga nr. 90/2003, um tekjuskatt">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>1</numart>
          <numart>b</numart>
          <sen words="laga nr. 90/2003, um tekjuskatt">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>1</numart>
          <numart>c</numart>
          <sen words="33. og 37. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt">2</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>2</numart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>4</numart>
          <sen words="34. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>4</numart>
          <sen words="35. og 42. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>10</numart>
          <sen words="2. tölul. 70. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>11</numart>
          <sen words="laga nr. 90/2003, um tekjuskatt">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Reikningsskilareglur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Með samningum, sem gerðir eru samkvæmt lögum þessum, má ákveða sérstakar reikningsskilareglur fyrir félagið og eigendurna sem grundvallaðar eru á íslenskum lögum með þeim skýringum og breytingum sem taldar eru viðeigandi.</sen>
      <sen>Í þessum reikningsskilareglum er heimilt að hafa ákvæði þar sem félaginu er heimilað að skrá allar færslur og gefa út fjárhagsyfirlit í bandaríkjadölum í samræmi við almennt viðurkenndar reikningsskilareglur sem gefnar eru út af Alþjóðlega reikningsskilaráðinu.</sen>
      <sen>Slíkt fyrirkomulag má fela í sér undanþágur frá ákvæðum laga um tekjuskatt.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.129.html" law-art="145" law-nr="129" law-year="2004" nr="1">
        <footnote-sen>L. 129/2004, 145. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="laga um tekjuskatt">3</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Lögsaga og lausn deilumála.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Uppbygging, túlkun og framkvæmd samninga, sem gerðir verða innan ramma þessara laga, skulu lúta lögsögu íslenskra laga.</sen>
      <sen>Heimilt er þó að vísa ágreiningi til gerðardóms.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Innflutningur og útflutningur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Innflutningur og kaup félagsins eða einhvers fyrir þess hönd hérlendis á byggingarefnum, vélum og tækjum og öðrum fjárfestingarvörum og varahlutum fyrir álverksmiðjuna og tengd mannvirki, svo og til reksturs þeirra, skulu vera undanþegin tollum og vörugjöldum samkvæmt lögum nr. 97/1987, um vörugjald, með áorðnum breytingum.</sen>
      <sen>Með samningum, sem gerðir eru innan ramma laga þessara, er heimilt að fella niður eða endurgreiða tolla og vörugjöld á vöru og þjónustu sem keypt er innan lands vegna byggingar álverksmiðjunnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Framsal.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Heimilt er að semja um framsal félagsins og eigendanna á samningunum með tilteknum skilyrðum sem fram skulu koma í samningunum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Með vísan til 1. mgr. 6. gr. er heimilt að gera viðauka við fjárfestingarsamninginn um fyrirframgreiðslu félagsins á opinberum gjöldum á árunum 2010, 2011 og 2012 sem hér segir:</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þrátt fyrir ákvæði 112. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, er ráðherra er fer með tekjuöflun ríkisins heimilt að kveða sérstaklega á um í reglugerð að félagið skuli greiða fyrir fram í þremur jöfnum greiðslum á árunum 2010, 2011 og 2012 upp í væntanlega álagningu á tekjuskatti og öðrum opinberum gjöldum á árunum 2013–2018.</sen>
      <sen>Af ástæðum er varða útreikning skal fjárhæð fyrirframgreiðslunnar taka mið af hlutfallslegri raforkunotkun félagsins eftir því sem kveðið verður nánar á um í fjárfestingarsamningnum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ef uppgjörsmynt félagsins er önnur en íslenskar krónur skal umreikna fyrirframgreiðsluna miðað við gengi uppgjörsmyntar félagsins á greiðsludegi.</sen>
      <sen>Þannig reiknuð fjárhæð í erlendri mynt skal ganga á móti álagningu á tekjuskatti og öðrum opinberum gjöldum félagsins, umreiknuð í íslenskar krónur á álagningardegi, á árunum 2013–2018.</sen>
      <sen>Fyrirframgreiðsla hvers árs sem slík tekur þannig engum öðrum breytingum en leiðir af gengisþróun frá greiðsludegi þar til hún gengur á móti álögðum opinberum gjöldum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Í reglugerðinni skal nánar kveðið á um greiðsludagsetningar, uppgjör fyrirframgreiðslu við álagningu, endurgreiðslu o.fl.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="359" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 359. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðherra er fer með tekjuöflun ríkisins">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1018-2010&quot;&gt;Rg. 1018/2010&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1055-2010&quot;&gt;1055/2010&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark=" að félagið skuli greiða fyrir fram í þremur jöfnum greiðslum á árunum 2010, 2011 og 2012 upp í væntanlega álagningu á tekjuskatti og öðrum opinberum gjöldum á árunum 2013–2018.$" before-mark="^Þrátt fyrir ákvæði 112. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, er (\[? ?)?ráðherra er fer með tekjuöflun ríkisins(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?heimilt að kveða sérstaklega á um í reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.151.html" law-art="4" law-nr="151" law-year="2009" nr="3">
        <footnote-sen>L. 151/2009, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
