<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="69" parliament="149c" year="2003">
  <name>Lög um Póst- og fjarskiptastofnun &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;</name>
  <num-and-date>
    <date>2003-03-24</date>
    <num>69</num>
    <original>2003 nr. 69 24. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;i&gt; &lt;small&gt; &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; Lögunum var breytt með &lt;a href=&quot;2019078.html#G30&quot;&gt; l. 78/2019, 30. gr. &lt;/a&gt; ; breytingarnar taka gildi 1. sept. 2020 skv. 29. gr. s.l. — Lögunum var einnig breytt með &lt;a href=&quot;2019098.html#G43&quot;&gt; l. 98/2019, 43. gr. &lt;/a&gt; ; breytingarnar taka gildi 1. jan. 2020 skv. &lt;a href=&quot;2019098.html&quot;&gt; 42. gr. s.l. &lt;/a&gt; &lt;/small&gt; &lt;/i&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=128&amp;amp;mnr=600&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/128/s/0961.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 25. júlí 2003. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki tilskipun 90/388/EBE, 2002/19/EB, 2002/20/EB, 2002/21/EB og 2002/22/EB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.172.html&quot;&gt; L. 172/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2007). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.117.html&quot;&gt; L. 117/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.062.html&quot;&gt; L. 62/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. júní 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.041.html&quot;&gt; L. 41/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.047.html&quot;&gt; L. 47/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.072.html&quot;&gt; L. 72/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.150.html&quot;&gt; L. 150/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. jan. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.071.html&quot;&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.078.html&quot;&gt; L. 78/2019 &lt;/a&gt; (taka gildi 1. sept. 2020). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.098.html&quot;&gt; L. 98/2019 &lt;/a&gt; (taka gildi 1. jan. 2020 nema brbákv. sem tók gildi 16. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Yfirstjórn o.fl.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun hefur umsjón með framkvæmd fjarskipta- og póstmála hér á landi eftir því sem mælt er fyrir um í lögum þessum og öðrum lögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er sjálfstæð stofnun en undir yfirstjórn ráðherra.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="370" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 370. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Forstjóri og starfsmenn.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar forstjóra Póst- og fjarskiptastofnunar til fimm ára í senn og stjórnar hann rekstri hennar.</sen>
      <sen>Forstjóri Póst- og fjarskiptastofnunar ræður aðra starfsmenn stofnunarinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Starfsmenn Póst- og fjarskiptastofnunar mega ekki vera stjórnarmenn eða starfsmenn félaga eða annarra aðila sem þeir hafa eftirlit með.</sen>
      <sen>Þeir mega ekki vera í hagsmuna- eða fjárhagstengslum við slíka aðila eða samtök þeirra.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="238" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 238. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Verkefni.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Verkefni Póst- og fjarskiptastofnunar eru:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Að annast framkvæmd laga um fjarskipti og laga um póstþjónustu og hafa eftirlit með fjarskiptum og póstþjónustu, svo sem nánar er kveðið á um í lögum um það efni.</sen>
        <sen>Stofnunin skal framfylgja lögunum og stuðla að því að markmið þeirra náist.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Að stuðla að samkeppni á sviði póst- og fjarskiptaþjónustu og koma í veg fyrir óréttmæta viðskiptahætti með því m.a. að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>vinna gegn röskun eða takmörkun samkeppni á mörkuðum fjarskipta- og póstþjónustu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>hvetja til skilvirkra fjárfestinga í innviðum fjarskipta og stuðla að nýbreytni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>ýta undir hagnýta notkun tíðna og númera og viðhafa skilvirka stjórn á notkun þessara gæða.</sen>
        </numart>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Að taka þátt í þróun markaðar fyrir fjarskipta- og póstþjónustu og upplýsingatækni með því m.a. að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>vinna gegn hindrunum í vegi framboðs á fjarskiptanetum, aðstöðu og þjónustu sem þeim tengist og fjarskipta- og póstþjónustu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>hvetja til uppsetningar og þróunar fjarskiptaneta og gagnvirkni þjónustu sem nær til allra ríkja innan EES,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>stuðla að því að gætt sé jafnræðis við meðhöndlun fjarskiptafyrirtækja og póstrekenda sem búa við sömu aðstæður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>eiga samstarf við aðrar eftirlitsstofnanir í EES og Eftirlitsstofnun EFTA í þeim tilgangi að koma á samræmdum eftirlitsháttum og samræmdri túlkun löggjafar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>stuðla að samruna fjarskiptatækni og upplýsingatækni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>stuðla að þróun upplýsingasamfélagsins með markvissri innleiðingu nýrrar tækni og vinnubragða.</sen>
        </numart>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Að gæta hagsmuna almennings með því m.a. að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>vinna að því að allir landsmenn eigi aðgang að alþjónustu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>stuðla að vernd neytenda í viðskiptum þeirra við fjarskiptafyrirtæki og póstrekendur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>vinna að ráðstöfunum til að vernda persónuupplýsingar og friðhelgi einkalífs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>stuðla að birtingu skýrra upplýsinga fyrir notendur og krefjast gagnsæi gjaldskráa og skilmála fyrir notkun almennrar fjarskipta- og póstþjónustu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>tryggja hag notenda, þ.m.t. einstakra þjóðfélagshópa, svo sem öryrkja, sem best að því er varðar val, verð og gæði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>tryggja að heildstæði og öryggi almennra fjarskiptaneta sé viðhaldið.</sen>
        </numart>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Að vera ráðgefandi fyrir stjórnvöld og ráðuneyti á sviði fjarskipta- og póstmála og hafa eftirlit með því að Ísland uppfylli á hverjum tíma þær skuldbindingar sem mælt er fyrir um í alþjóðlegum samningum á sviði fjarskipta- og póstmála.</sen>
        <sen>Skal stofnunin beina tilmælum um breytingar á lögum og reglugerðum til ráðherra ef þess gerist þörf.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>Að taka þátt í samstarfi sem leiðir af alþjóðlegum skuldbindingum á sviði fjarskipta- og póstmála.</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <sen>Annað sem lýtur að framkvæmd fjarskipta- og póstmála.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun og Samkeppnisstofnun skulu setja sameiginlegar leiðbeinandi reglur um meðferð og úrlausn mála sem geta bæði fallið innan marka laga um póst- og fjarskiptamál og samkeppnislaga.</sen>
      <sen>Skulu reglur þessar birtar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Forstjóra Póst- og fjarskiptastofnunar er heimilt að fela öðrum hæfum aðilum að framkvæma einstaka þætti skoðunar sem framkvæmd er með heimild í lögum þessum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="238" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 238. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>5</numart>
          <sen words="ráðherra">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/265-2001&quot;&gt;Rg. 265/2001&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen after-mark=" um meðferð og úrlausn mála sem geta bæði fallið innan marka laga um póst- og fjarskiptamál og samkeppnislaga.$" before-mark="^Póst- og fjarskiptastofnun og Samkeppnisstofnun skulu setja sameiginlegar leiðbeinandi reglur ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Eftirlit með fjarskiptafyrirtækjum og póstrekendum.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun hefur eftirlit með starfsemi fjarskiptafyrirtækja og póstrekenda, þar með talið fjárhagsstöðu þeirra, og skal fylgjast með því að starfsemi þeirra sé í samræmi við lög, reglugerðir, reglur, skilyrði eða ákvarðanir sem um starfsemina gilda og að starfsemin sé að öðru leyti í samræmi við heilbrigða og eðlilega viðskiptahætti.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Eftirlitsúrræði Póst- og fjarskiptastofnunar og viðurlög.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur krafið þá sem stunda starfsemi sem fellur undir lög um fjarskipti og póstþjónustu um allar upplýsingar sem nauðsynlegar þykja við athugun einstakra mála.</sen>
      <sen>Í tengslum við eftirlit og athuganir mála samkvæmt ákvæðum laga um fjarskipti og laga um póstþjónustu sem ekki snúa að fjarskiptafyrirtækjum eða póstrekendum er einstaklingum og lögaðilum skylt að láta Póst- og fjarskiptastofnun í té allar upplýsingar og gögn sem hún telur nauðsynleg.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur krafið fjarskiptafyrirtæki um upplýsingar í sambandi við almenna heimild, réttindi eða sérstakar kvaðir, m.a.:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>vegna kerfisbundinnar eða tilfallandi könnunar á því að hlítt sé skilyrðum um greiðslu jöfnunargjalds, um gagnkvæma starfrækslu þjónustu og samtengingu neta og um starfrækslugjöld fyrir tíðni og númer,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>vegna könnunar þess að farið sé eftir skilyrðum almennra heimilda og réttinda að fenginni kvörtun eða þegar stofnunin hefur aðrar ástæður til að ætla að skilyrði sé ekki virt eða þegar stofnunin hefur að eigin frumkvæði hafið rannsókn,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>í samræmi við reglur um málsmeðferð við veitingu réttinda til notkunar tíðna og númera og mat á umsóknum þar að lútandi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>vegna útgáfu upplýsinga um samanburð á gæðum og verði þjónustu í þágu notenda,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>í afmörkuðum tölfræðilegum tilgangi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>vegna markaðsgreiningar.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Að undanteknum upplýsingum skv. c-lið má ekki krefjast upplýsinga samkvæmt þessari grein áður en veittur er aðgangur að markaði né gera þær að skilyrði fyrir slíkum aðgangi.</sen>
      <sen>Þegar Póst- og fjarskiptastofnun óskar eftir þessum upplýsingum frá fjarskiptafyrirtækjum skal stofnunin gera grein fyrir því í hvaða tilgangi á að nota upplýsingarnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Sem hluta af eftirliti er Póst- og fjarskiptastofnun heimilt að krefjast þess að henni séu m.a. látnir í té ársreikningar, milliuppgjör, yfirlýsingar endurskoðenda eða aðrar sambærilegar upplýsingar.</sen>
      <sen>Getur stofnunin krafist hvort sem er munnlegra eða skriflegra upplýsinga, innan hæfilegs frests sem hún ákveður.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur með sömu skilyrðum og í 4. mgr. krafist þess að fá gögn afhent til athugunar.</sen>
      <sen>Skulu þau afhent innan hæfilegs frests sem stofnunin setur.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Telji Póst- og fjarskiptastofnun að fjárhagsstaða fjarskiptafyrirtækja eða póstrekenda sé slík að hætta sé á að viðkomandi uppfylli ekki skyldur þær sem mælt er fyrir um í almennum heimildum, réttindum eða rekstrarleyfum getur stofnunin krafist þess að bætt verði úr innan tiltekins frests.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur við rannsókn máls gert nauðsynlegar athuganir á starfsstað fjarskiptafyrirtækja sem úthlutað hefur verið réttindum eða hjá rekstrarleyfishafa í póstþjónustu og lagt hald á gögn þegar ríkar ástæður eru til að ætla að brotið hafi verið gegn lögum þessum, lögum um fjarskipti, lögum um póstþjónustu eða reglum eða ákvörðunum stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Við þessar aðgerðir skal fylgja ákvæðum laga um meðferð sakamála um leit og hald á munum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="8">
      <sen>Vanræki fjarskiptafyrirtæki eða póstrekandi skyldur sínar eða uppfylli ekki kröfur sem Póst- og fjarskiptastofnun gerir um úrbætur innan hæfilegs frests getur stofnunin svipt viðkomandi réttindum til tíðna og númera eða rekstrarleyfi fyrir póstþjónustu eða tilkynnt fjarskiptafyrirtæki eða póstrekanda að hann njóti ekki lengur almennrar heimildar, að undangenginni skriflegri viðvörun.</sen>
    </subart>
    <subart nr="9">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal gera ráðstafanir til að stöðva rekstur fjarskiptafyrirtækis eða póstrekanda sem starfar án heimildar eða uppfyllir ekki skilyrði laga og reglna um slíka starfsemi.</sen>
      <sen>Er heimilt að leggja á dagsektir í þessu skyni, sbr. 12. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="10">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er heimil vinnsla persónuupplýsinga, þ.e. upplýsinga sem nauðsynlegar þykja við athugun á málum sem Póst- og fjarskiptastofnun vinnur að samkvæmt lögum þessum, að uppfylltum skilyrðum laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
    </subart>
    <subart nr="11">
      <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd eftirlits Póst- og fjarskiptastofnunar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.117.html" law-art="1" law-nr="117" law-year="2008" nr="1">
        <footnote-sen>L. 117/2008, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.047.html" law-art="30" law-nr="47" law-year="2018" nr="2">
        <footnote-sen>L. 47/2018, 30. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>a</numart>
          <sen words="jöfnunargjalds">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="3">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>7</subart>
          <sen words="sakamála">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.150.html" law-art="12" law-nr="150" law-year="2018" nr="4">
        <footnote-sen>L. 150/2018, 12. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>10</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="238" law-nr="162" law-year="2010" nr="5">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 238. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>11</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Umsögn hagsmunaaðila.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Áður en Póst- og fjarskiptastofnun tekur ákvörðun sem hefur veruleg áhrif á viðkomandi fjarskiptamarkað skal stofnunin veita hagsmunaaðilum rétt til umsagnar.</sen>
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal setja reglur um meðferð upplýsinga samkvæmt þessari grein og birtingu þeirra.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Samskipti við eftirlitsstjórnvöld Evrópska efnahagssvæðisins.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Áður en Póst- og fjarskiptastofnun tekur ákvörðun, sem hefur áhrif á viðskipti milli ríkja, um skilgreiningu fjarskiptamarkaða og greiningu þeirra, um kvaðir á fjarskiptafyrirtæki með umtalsverða markaðshlutdeild eða um aðgang og samtengingu og breytingar á skyldum á smásölumarkaði skal stofnunin hafa samráð við Eftirlitsstofnun EFTA og eftirlitsstofnanir í einstökum ríkjum Evrópska efnahagssvæðisins í samræmi við skuldbindingar samkvæmt samningnum um Evrópska efnahagssvæðið.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Heimilt er að víkja frá ákvæði 1. mgr. þegar sérstaklega stendur á og skal þá tilkynna Eftirlitsstofnun EFTA og eftirlitsstofnunum í einstökum ríkjum Evrópska efnahagssvæðisins tafarlaust um ákvörðunina.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal veita Eftirlitsstofnun EFTA almennar upplýsingar sem skylt er að veita með hliðsjón af skuldbindingum samkvæmt samningnum um Evrópska efnahagssvæðið, svo sem varðandi fjarskiptamarkaði, alþjónustu og kvaðir sem lagðar eru á fyrirtæki.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Þagnarskylda og samskipti við eftirlitsstjórnvöld.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfsmenn Póst- og fjarskiptastofnunar eru bundnir þagnarskyldu skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
      <sen>Sama gildir um endurskoðendur og aðra sérfræðinga sem starfa á vegum stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Þagnarskylda helst þótt látið sé af störfum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Með gögn og aðrar upplýsingar, t.d. að því er varðar viðskiptahagsmuni sem stofnunin aflar við eftirlit eða af öðrum ástæðum, skal fara sem trúnaðarmál.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er heimilt að birta tölfræðilegar upplýsingar um magn fjarskipta og pósts og skulu fjarskiptafyrirtæki og póstrekendur láta stofnuninni í té slíkar upplýsingar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Þrátt fyrir lagaákvæði um þagnarskyldu má veita eftirlitsstjórnvöldum í aðildarríkjum Evrópska efnahagssvæðisins og Alþjóðaviðskiptastofnuninni upplýsingar sé það liður annaðhvort í samstarfi ríkjanna um eftirlit með starfsemi eftirlitsskyldra aðila eða við úrlausn einstakra mála og slík upplýsingagjöf er nauðsynleg til að unnt sé að framfylgja lögmæltu eftirliti.</sen>
      <sen>Ákvæði þessarar málsgreinar gilda einnig um skipti á upplýsingum við eftirlitsstjórnvöld hér á landi.</sen>
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er því aðeins heimilt að veita eftirlitsstjórnvöldum upplýsingar samkvæmt þessari málsgrein að sá sem upplýsingarnar fær sé háður sams konar þagnarskyldu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Þagnarskylda samkvæmt lögum þessum skal ekki vera því til fyrirstöðu að Póst- og fjarskiptastofnun gefi fulltrúum Eftirlitsstofnunar EFTA sem fjalla um póst- og fjarskiptamál allar upplýsingar sem eru nauðsynlegar við framkvæmd samningsins um Evrópska efnahagssvæðið.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er heimilt að skiptast á upplýsingum við sambærilegar stofnanir innan Evrópska efnahagssvæðisins og samningsríkja Alþjóðaviðskiptastofnunarinnar að því marki að ekki sé um trúnaðarupplýsingar að ræða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur í starfi sínu krafist upplýsinga og gagna frá öðrum stjórnvöldum, þar á meðal frá skattyfirvöldum og tollyfirvöldum, óháð þagnarskyldu þeirra.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.071.html" law-art="5" law-nr="71" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 71/2019, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Lausn deilumála fjarskiptafyrirtækja og póstrekenda.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Komi upp deilur milli fyrirtækja sem reka almenn fjarskiptanet eða veita almenna fjarskiptaþjónustu eða milli póstrekenda um skyldur sem leiðir af lögum um fjarskipti eða lögum um póstþjónustu getur deiluaðili beint málinu til Póst- og fjarskiptastofnunar.</sen>
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal leita sátta með aðilum.</sen>
      <sen>Náist ekki samkomulag skal skorið úr ágreiningi með ákvörðun eins fljótt og við verður komið og eigi síðar en innan fjögurra mánaða nema sérstaklega standi á.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ákvörðun Póst- og fjarskiptastofnunar skal birta opinberlega með fyrirvara um kröfu um viðskiptaleynd.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Þegar deiluaðilar eru hvor frá sínu landi innan Evrópska efnahagssvæðisins skulu fjarskiptaeftirlitsstofnanir landanna tveggja eiga samstarf um lausn deilunnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur í ákveðnum tilfellum gripið inn í deilur aðila að eigin frumkvæði til þess að ná markmiðum laga um fjarskipti, laga um póstþjónustu eða laga um Póst- og fjarskiptastofnun.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er heimilt að setja reglur um málsmeðferð samkvæmt þessari grein.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Kvartanir.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Telji neytendur fjarskipta- eða póstþjónustu, eða aðrir sem hagsmuna hafa að gæta, að fjarskiptafyrirtæki eða póstrekandi brjóti gegn skyldum sínum samkvæmt lögum um fjarskipti eða lögum um póstþjónustu, eða gegn skilyrðum sem mælt er fyrir um í almennum heimildum, réttindum eða í rekstrarleyfi, getur hlutaðeigandi beint kvörtun til Póst- og fjarskiptastofnunar um að hún láti málið til sín taka.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal leita álits viðkomandi fjarskiptafyrirtækis eða póstrekanda á kvörtuninni og jafnframt freista þess að jafna ágreining aðila á skjótan hátt.</sen>
      <sen>Náist ekki samkomulag skal úr ágreiningi skorið með ákvörðun.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er heimilt að setja reglur um lausn slíkra ágreiningsmála.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Heimild til bráðabirgðaákvörðunar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Telji Póst- og fjarskiptastofnun nauðsynlegt að taka ákvörðun í einstökum málum án tafar, enda sé hætta á því að dráttur á úrskurði valdi því að réttindi aðila máls fari forgörðum eða hann verði fyrir verulegu fjártjóni, er stofnuninni heimilt að taka bráðabirgðaákvörðun.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal taka málið til umfjöllunar skv. 9. eða 10. gr. innan sjö daga frá því að bráðabirgðaákvörðunin var tekin, ella fellur hún úr gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Sektir og innheimta.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Þegar fjarskiptafyrirtæki eða póstrekandi fer ekki að ákvæðum laga þessara, laga um fjarskipti eða laga um póstþjónustu, skilyrðum almennrar heimildar, skilyrðum sérstakra réttinda eða einstökum ákvörðunum Póst- og fjarskiptastofnunar eða veitir ekki þær upplýsingar sem honum er skylt að afhenda stofnuninni er henni heimilt að leggja á og innheimta dagsektir sem nemi 50.000–500.000 kr. á dag til að tryggja að eftir fyrirmælum stofnunarinnar sé farið.</sen>
      <sen>Eru slíkar sektir aðfararhæfar skv. 5. tölul. 1. mgr. 1. gr. laga nr. 90/1989, um aðför.</sen>
      <sen>Málskot til úrskurðarnefndar fjarskipta- og póstmála frestar aðför en úrskurðir nefndarinnar eru aðfararhæfir.</sen>
      <sen>Með sama hætti eru stjórnvaldssektir sem Póst- og fjarskiptastofnun ákvarðar skv. 74. gr. a laga um fjarskipti aðfararhæfar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.041.html" law-art="11" law-nr="41" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 41/2018, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <name>1</name>
        </location>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>4</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.172.html" law-art="1" law-nr="172" law-year="2006" nr="2">
        <footnote-sen>L. 172/2006, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <name>Úrskurðarnefnd fjarskipta- og póstmála.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvarðanir Póst- og fjarskiptastofnunar sæta kæru til sérstakrar nefndar, úrskurðarnefndar fjarskipta- og póstmála.</sen>
      <sen>Skal kæran berast úrskurðarnefnd innan fjögurra vikna frá því að viðkomandi varð kunnugt um ákvörðun Póst- og fjarskiptastofnunar.</sen>
      <sen>Í úrskurðarnefnd fjarskipta- og póstmála sitja þrír menn sem skipaðir eru af ráðherra og jafnmargir til vara.</sen>
      <sen>Formaður og varaformaður skulu fullnægja hæfisskilyrðum hæstaréttardómara.</sen>
      <sen>Skipunartími nefndarinnar er fjögur ár.</sen>
      <sen>Nefndinni er heimilt að kveðja til sérfræðinga.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Úrskurður nefndarinnar skal að jafnaði liggja fyrir innan tólf vikna frá því að kæra berst henni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Nú vill aðili ekki una úrskurði nefndarinnar og getur hann þá borið úrskurðinn undir dómstóla, en slíkt mál skal höfða innan sex mánaða frá því að viðkomandi fékk vitneskju um úrskurð nefndarinnar.</sen>
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur í undantekningartilfellum borið úrskurð nefndarinnar undir dómstóla enda liggi fyrir samþykki ráðherra.</sen>
      <sen>Málshöfðun frestar ekki gildistöku úrskurða nefndarinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Aðili getur borið ákvörðun Póst- og fjarskiptastofnunar undir dómstóla án þess að mál sé fyrst borið undir úrskurðarnefnd.</sen>
      <sen>Slíkt mál skal höfðað innan þriggja mánaða frá því að viðkomandi fékk vitneskju um ákvörðun stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Málshöfðun frestar ekki réttaráhrifum ákvarðana stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Málskot til dómstóla hindrar að úrskurðarnefnd sé heimilt að taka kæru til málsmeðferðar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Taka skal gjald vegna málskots fjarskiptafyrirtækja og póstrekenda til úrskurðarnefndar og málsmeðferðar fyrir nefndinni.</sen>
      <sen>Gjaldið skal taka mið af kostnaði vegna þóknunar nefndarmanna, reksturs málsins fyrir nefndinni, starfsaðstöðu, sérfræðiaðstoðar og gagnaöflunar.</sen>
      <sen>Tapist mál í grundvallaratriðum skal sá málsaðili sem tapar að jafnaði greiða málskostnað.</sen>
      <sen>Nefndin kveður á um fjárhæð og skiptingu gjalds í úrskurðarorðum sínum.</sen>
      <sen>Ekki er heimilt að gera notendum fjarskipta- og póstþjónustu eða Póst- og fjarskiptastofnun að greiða gjald samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
      <sen>Gjöld samkvæmt þessari grein eru aðfararhæf.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Þóknun úrskurðarnefndar vegna málskots notenda fjarskipta- og póstþjónustu og málsmeðferðar fyrir nefndinni skal ákveðin af ráðherra og greiðist úr ríkissjóði.</sen>
      <sen>Úrskurðarnefnd getur að fengnu samþykki ráðherra ráðið nefndinni starfslið, kallað sérfróða menn sér til aðstoðar eða falið sjálfstætt starfandi aðila að sjá um skrifstofuhald fyrir nefndina.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen>Um starfshætti úrskurðarnefndarinnar, starfslið, sérfræðiaðstoð og umfang hennar, skrifstofuhald, starfsstöð, málsmeðferð, birtingu og aðfararhæfi, frestun réttaráhrifa, útgáfu úrskurða nefndarinnar, málskotsgjöld og kostnað lögaðila, skiptingu kostnaðar og aðra þætti er lúta að starfsumhverfi nefndarinnar skal mælt fyrir í reglugerð sem ráðherra setur.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="238" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 238. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">3</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13</art>
          <subart>6</subart>
          <sen words="ráðherra">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.117.html" law-art="2" law-nr="117" law-year="2008" nr="2">
        <footnote-sen>L. 117/2008, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>13</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" .$" before-mark="^Í úrskurðarnefnd fjarskipta- og póstmála sitja þrír menn sem skipaðir eru af (\[? ?)?ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?og jafnmargir til vara ">3</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>13</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="tólf">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>6</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13</art>
            <subart>7</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="3">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/036-2009&quot;&gt;Rg. 36/2009&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/581-2014&quot;&gt;581/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13</art>
          <subart>7</subart>
          <sen after-mark=" sem ráðherra setur.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Um starfshætti úrskurðarnefndarinnar, starfslið, sérfræðiaðstoð og umfang hennar, skrifstofuhald, starfsstöð, málsmeðferð, birtingu og aðfararhæfi, frestun réttaráhrifa, útgáfu úrskurða nefndarinnar, málskotsgjöld og kostnað lögaðila, skiptingu kostnaðar og aðra þætti er lúta að starfsumhverfi nefndarinnar skal mælt fyrir í reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <name>Gjaldtaka o.fl.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fyrir útgáfu rekstrarleyfa fyrir póstþjónustu greiðist gjald til ríkissjóðs samkvæmt lögum nr. 88/1991, um aukatekjur ríkissjóðs.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Við veitingu réttinda fyrir notkun tíðna þar sem takmarka þarf fjölda rétthafa, t.d. vegna takmarkaðs tíðnisviðs fyrir viðkomandi þjónustu og úthlutun tíðna fer fram eftir birtingu auglýsingar um fyrirhugaða úthlutun eða útboð, eða þegar tíðni er úthlutað á grundvelli útboðs til annarra nota en fjarskiptaþjónustu, skal innheimta sérstakt gjald fyrir tíðnirnar.</sen>
      <sen>Gjaldið ákvarðast af kostnaði við úthlutunina.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Fyrir úthlutun símanúmera til fjarskiptafyrirtækja skal innheimt fyrir hvert úthlutað símanúmer árlegt gjald að upphæð 10 kr. fyrir hvert númer.</sen>
      <sen>Til viðbótar skal innheimt 200.000 kr. árlegt gjald fyrir fjögurra stafa númer, þ.m.t. forskeyti og alþjóðlegir netkóðar, óháð fjölda tölustafa í kóðanum.</sen>
      <sen>Innheimta skal 1.000.000 kr. árlegt gjald fyrir þriggja stafa númer.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Fjarskiptafyrirtæki skulu árlega greiða Póst- og fjarskiptastofnun rekstrargjald sem nemur 0,38% af bókfærðri veltu og sömuleiðis skulu póstrekendur greiða 0,34% af árlegri veltu til stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Með bókfærðri veltu er átt við rekstrartekjur sem þessir aðilar hafa af fjarskipta- og póststarfsemi sinni hér á landi.</sen>
      <sen>Rekstrargjald skal miða við næsta almanaksár á undan ákvörðun gjaldsins.</sen>
      <sen>Tekjur skal telja til bókfærðrar veltu á því ári sem þær verða til.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Fjarskiptafyrirtæki og póstrekendur skulu skila Póst- og fjarskiptastofnun upplýsingum um gjaldskylda veltu eigi síðar en 30. apríl ár hvert.</sen>
      <sen>Berist Póst- og fjarskiptastofnun ekki upplýsingar innan tilskilins tíma er stofnuninni heimilt að áætla veltu viðkomandi aðila.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Álagning rekstrargjalds skv. 4. mgr. skal fara fram eigi síðar en 15. maí ár hvert.</sen>
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal gera eftirlitsskyldum aðilum grein fyrir álagningunni með bréfi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen>Rekstrargjald greiðist með þremur jafnháum greiðslum.</sen>
      <sen>Það greiðist þannig að gjalddagi 1. ársþriðjungs er 1. júní og eindagi 15. júní, gjalddagi 2. ársþriðjungs er 1. september og eindagi 15. september og gjalddagi 3. ársþriðjungs er 1. desember og eindagi 15. desember.</sen>
    </subart>
    <subart nr="8">
      <sen>Sé rekstrargjald greitt eftir eindaga hverrar greiðslu reiknast dráttarvextir á greiðsluna frá gjalddaga í samræmi við lög um vexti og verðtryggingu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="9">
      <sen>Vanræki fjarskiptafyrirtæki eða póstrekandi greiðslu rekstrargjalds er Póst- og fjarskiptastofnun heimilt að fella niður starfsheimild viðkomandi fyrirtækis.</sen>
    </subart>
    <subart nr="10">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun er heimilt að ákvarða álagningu rekstrargjalds að nýju fyrir tiltekna aðila reynist álagningarstofn eða aðrar forsendur fyrri álagningar ekki réttar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="11">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun getur gert fjarskiptafyrirtæki eða póstrekanda að greiða samkvæmt reikningi útlagðan kostnað, svo sem vegna sérfræðivinnu, við sérstakar kannanir sem stofnunin telur nauðsynlegar vegna eftirlits með starfsemi á þeirra vegum og rekja má sérstakan kostnaðarauka til atvika er varða fyrirtækið.</sen>
    </subart>
    <subart nr="12">
      <sen>Ráðherra setur gjaldskrá fyrir aðra þjónustu sem Póst- og fjarskiptastofnun er falið að veita samkvæmt lögum þessum, lögum um fjarskipti og lögum um póstþjónustu.</sen>
      <sen>Heimilt er að taka gjald, sem miðast við kostnað, fyrir eftirfarandi þætti: skráningu fyrirtækja, útgáfu leyfisbréfa og skírteina, mælingar, innsiglanir og skoðun fjarskiptabúnaðar.</sen>
      <sen>Auk þess er Póst- og fjarskiptastofnun heimilt að taka gjald fyrir aðra þjónustu sem aðilar óska eftir.</sen>
      <sen>Við ákvörðun gjalda samkvæmt þessari grein skal leggja til grundvallar kostnað vegna launa og launatengdra gjalda, aksturs, þjálfunar og endurmenntunar, aðkeyptrar sérfræðiþjónustu, húsnæðis, starfsaðstöðu, fjarskipta, búnaðar og tækja, stjórnunar og stoðþjónustu og alþjóðlegrar samvinnu, auk ferða og uppihalds sem af því leiðir.</sen>
    </subart>
    <subart nr="13">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun annast innheimtu gjalda samkvæmt þessari grein.</sen>
      <sen>Tekjur af gjöldunum renna í ríkissjóð, að undanskildum tekjum skv. 2., 11. og 12. mgr. sem renna til stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Ráðherra skal á grundvelli fjárheimildar í fjárlögum ákvarða fjárveitingu til reksturs Póst- og fjarskiptastofnunar sem nemur að lágmarki áætlun fjárlaga um tekjur af gjöldum samkvæmt þessari grein.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.062.html" law-art="10" law-nr="62" law-year="2012" nr="1">
        <footnote-sen>L. 62/2012, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="0,38%">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="0,34%">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="238" law-nr="162" law-year="2010" nr="2">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 238. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>12</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.172.html" law-art="2" law-nr="172" law-year="2006" nr="3">
        <footnote-sen>L. 172/2006, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>14</art>
            <subart>12</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>14</art>
            <subart>12</subart>
            <sen>4</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.047.html" law-art="31" law-nr="47" law-year="2018" nr="4">
        <footnote-sen>L. 47/2018, 31. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>14</art>
            <subart>13</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>14</art>
            <subart>13</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14a">
    <nr-title>14. gr. a.</nr-title>
    <name>Gjald fyrir tíðninotkun.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Þeir aðilar sem fengið hafa heimild til að nota tíðnir til þráðlausra fjarskipta skulu greiða árlegt gjald til Póst- og fjarskiptastofnunar samkvæmt því sem hér segir:</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Gjaldsvæði sem tilgreind eru í 1. mgr. skulu afmörkuð sem hér segir:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>Gjaldsvæði 1: Allt landið.</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>Gjaldsvæði 2: Höfuðborgarsvæðið (Hafnarfjörður, Kópavogur, Garðabær, Reykjavík, Seltjarnarnes og Mosfellsbær).</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>Gjaldsvæði 3: Einstök svæði utan gjaldsvæðis 2.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Gjalddagi gjalda samkvæmt þessari grein er 1. mars ár hvert fyrir notkun tíðna á því sama ári.</sen>
      <sen>Handhafi heimildar til tíðninotkunar á gjalddaga er ábyrgur fyrir greiðslunni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Miða skal greiðslu árlegra tíðnigjalda við þann dag þegar heimild til tíðninotkunar tekur gildi, óháð því hvenær viðkomandi tíðni er tekin í notkun.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Ef heimild til tíðninotkunar er gefin út eftir 1. mars ber að greiða árlegt tíðnigjald við útgáfu heimildarinnar og skal þá greiða í hlutfalli við það sem eftir er af árinu og telst útgáfumánuður heimildarinnar með sem heill mánuður.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Fyrir heimild sem gildir skemur en sex mánuði skal taka hálft árlegt gjald og fyrir heimild til að nota tíðnir til tilrauna greiðast 50.000 kr.</sen>
      <sen>Gjöld samkvæmt þessari málsgrein greiðast við útgáfu heimildar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun annast innheimtu gjalda samkvæmt þessari grein og renna þau í ríkissjóð.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.072.html" law-art="1" law-nr="72" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 72/2018, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14a</art>
          <subart>2</subart>
          <numart>b</numart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.047.html" law-art="32" law-nr="47" law-year="2018" nr="2">
        <footnote-sen>L. 47/2018, 32. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14a</art>
          <subart>7</subart>
          <sen words="Póst- og fjarskiptastofnun annast innheimtu gjalda samkvæmt þessari grein og renna þau í ríkissjóð.">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.172.html" law-art="3" law-nr="172" law-year="2006" nr="3">
        <footnote-sen>L. 172/2006, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>14a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>14a</art>
            <subart>7</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <name>Skýrsla.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Póst- og fjarskiptastofnun skal árlega birta skýrslu um starfsemi sína.</sen>
      <sen>Í skýrslunni skal m.a. birtur listi yfir fjarskiptafyrirtæki og póstrekendur og upplýsingar um kostnað við alþjónustu, jöfnunargjaldsgreiðslur og hvaða hag fyrirtæki sem settar hafa verið alþjónustuskyldur hafa haft af því á fjarskiptamarkaðinum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.047.html" law-art="33" law-nr="47" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 47/2018, 33. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>15</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="jöfnunargjaldsgreiðslur">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="16">
    <nr-title>16. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðir.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari fyrirmæli um framkvæmd laganna.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="238" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 238. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>16</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/832-2000&quot;&gt;Rg. 832/2000&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1265-2014&quot;&gt;Rg. 1265/2014&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/305-2019&quot;&gt;Rg. 305/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>16</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" nánari fyrirmæli um framkvæmd laganna.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur í reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="17">
    <nr-title>17. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast gildi 25. júlí 2003.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2003.069.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
</law>
