<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="83" parliament="149c" year="2003">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um Greiningar- og ráðgjafarstöð ríkisins</name>
  <num-and-date>
    <date>2003-03-26</date>
    <num>83</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=128&amp;amp;mnr=538&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/128/s/0883.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júní 2003. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.115.html&quot;&gt; L. 115/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. des. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.048.html&quot;&gt; L. 48/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. júní 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.071.html&quot;&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; félags- og barnamálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; félagsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að tryggja að börn með alvarlegar þroskaraskanir sem geta leitt til fötlunar fái greiningu, ráðgjöf og önnur úrræði sem miða að því að draga úr afleiðingum röskunarinnar, enn fremur að tryggja öflun, viðhald og miðlun fræðilegrar þekkingar á þessu sviði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í þessum tilgangi skal á vegum ríkisins starfrækt stofnun, Greiningar- og ráðgjafarstöð ríkisins sem þjóni landinu öllu.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli</nr-title>
    <name>Skilgreiningar.</name>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum hafa eftirfarandi orð svofellda merkingu:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Með &lt;i&gt; alvarlegri þroskaröskun &lt;/i&gt; er átt við meðfætt eða áunnið ástand sem veldur því að þroski og færni víkur verulega frá því sem eðlilegt er talið og hindrar einstakling í að aðlagast venjulegum kröfum þjóðfélagsins án markvissrar aðstoðar á uppvaxtarárum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Með &lt;i&gt; fötlun &lt;/i&gt; er átt við það ástand sem skapast þegar einstaklingur þarf fjölþætta þjónustu og aðstoð til langframa vegna alvarlegrar þroskaröskunar eða annarrar röskunar á færni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Með &lt;i&gt; frumgreiningu &lt;/i&gt; er átt við formlega athugun á þroska og færni eftir að grunur um frávik í þroska hefur vaknað.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Með &lt;i&gt; greiningu &lt;/i&gt; er átt við athugun og samráð sérfræðinga með alþjóðlega viðurkenndum aðferðum til mats á eðli röskunar, til flokkunar eftir alþjóðlegum greiningarviðmiðum og til staðfestingar á fötlun, þegar það á við.</sen>
          <sen>Enn fremur felur greining í sér mat á færni og aðstæðum einstaklingsins sem nýtist til sérhæfðrar ráðgjafar og meðferðar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Með &lt;i&gt; ráðgjöf &lt;/i&gt; er átt við miðlun upplýsinga til forráðamanna og þjónustuaðila um eðli þroskaröskunar og framtíðarhorfur og leiðsögn um þjónustu og meðferðarleiðir sem miða að því að draga úr áhrifum röskunarinnar.</sen>
          <sen>Einnig felur ráðgjöf í sér upplýsingar um aðstoð sem miðar að því að draga úr áhrifum röskunarinnar á fjölskylduna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Með &lt;i&gt; eftirfylgd &lt;/i&gt; er átt við að fylgst sé með aðstöðu og framförum einstaklingsins og að hann njóti viðeigandi þjónustu, svo sem ráðgjafar, sérkennslu, þjálfunar og meðferðar, félagslegs stuðnings og hjálpartækja, enn fremur endurmat á færni og aðstæðum eftir því sem við á.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli</nr-title>
    <name>Frumgreining.</name>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Áður en til tilvísunar til Greiningar- og ráðgjafarstöðvar ríkisins kemur skal hafa farið fram frumgreining skv. 17. og 18. gr. laga um málefni fatlaðs fólks, nr. 59/1992.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Frumgreining getur einkum farið fram hjá eftirtöldum aðilum: Barnadeildum sjúkrahúsa, sérfræðiþjónustu grunnskóla, ráðgjafar- og sálfræðiþjónustu leikskóla, sérfræðingum svæðisskrifstofa, greiningarteymum heilbrigðisstofnana, Sjónstöð, Heyrnar- og talmeinastöð og ýmsum öðrum sérfræðingum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-art="13" law-nr="115" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="fatlaðs fólks">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli</nr-title>
    <name>Greiningar- og ráðgjafarstöð ríkisins.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutverk Greiningar- og ráðgjafarstöðvar ríkisins er að annast eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Greiningu barna og ungmenna með alvarlegar þroskaraskanir sem er vísað til athugunar að lokinni frumgreiningu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Ráðgjöf og fræðslu til einstaklingsins, foreldra eða annarra aðstandenda og þjónustuaðila varðandi viðeigandi meðferð, þjálfun og önnur úrræði sem þörf er á.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Tilvísanir til annarra meðferðaraðila og stofnana í því skyni að hlutaðeigandi njóti þar þeirrar þjónustu sem þörf er á hverju sinni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Langtímaeftirfylgd vegna þeirra einstaklinga sem búa við óvenjuflóknar eða sjaldgæfar þroskaraskanir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Faglega aðstoð og ráðgjöf til samstarfsaðila, sbr. 3. mgr., t.d. varðandi:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>uppbyggingu og starfrækslu greiningar- og ráðgjafarþjónustu,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>menntun og þjálfun starfsfólks,</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>sérhæfðan tækjabúnað og aðgengi fatlaðs fólks,</sen>
          </numart>
          <numart nr="d" type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <sen>kannanir á högum og þörfum fatlaðs fólks,</sen>
          </numart>
          <numart nr="e" type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <sen>umsögn um þjónustu og vistun.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Öflun og miðlun þekkingar um fatlanir og alvarlegar þroskaraskanir, m.a. með því að fylgjast með nýjungum á alþjóðavettvangi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Þróun, rannsókn og dreifingu á aðferðum og gögnum til greiningar á fötlunum og þroskaröskunum og á mismunandi meðferðaraðferðum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Fræðilegar rannsóknir á sviði áunninna og meðfæddra fatlana og þroskaraskana og þátttöku í alþjóðastarfi, m.a. á sviði fátíðra fatlana.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Fræðslu á sviði fatlana og þroskaraskana og útgáfu fræðsluefnis.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stofnunin þjónar fyrst og fremst þeim sem eru á aldrinum 0–18 ára, sbr. 1. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stofnunin skal hafa samráð við aðra aðila um þjónustu, kennslu og rannsóknir á sviði fatlana og þroskaraskana, t.d. svæðisskrifstofur um málefni fatlaðs fólks, sveitarfélög sem tekið hafa að sér þjónustu við fatlað fólk, félagsþjónustu sveitarfélaga, sérfræðiþjónustu grunnskóla, ráðgjafar- og sálfræðiþjónustu leikskóla, heilbrigðisstofnanir, háskólastofnanir, landlækni, stjórnarnefnd um málefni fatlaðs fólks, svæðisráð málefna fatlaðs fólks og hagsmunasamtök fatlaðs fólks.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-art="13" law-nr="115" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>5</numart>
            <numart>c</numart>
            <sen words="fatlaðs fólks">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>5</numart>
            <numart>d</numart>
            <sen words="fatlaðs fólks">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>3</subart>
            <sen repeat="true" words="fatlaðs fólks">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="fatlað fólk">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>3</subart>
            <sen repeat="true" words="fatlaðs fólks">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar forstöðumann Greiningar- og ráðgjafarstöðvar ríkisins til fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Forstöðumaður skal hafa háskólapróf og sérþekkingu á sviði fatlana og þroskaraskana.</sen>
        <sen>Forstöðumaður fer með stjórn stofnunarinnar, mótar stefnu í störfum hennar og er í fyrirsvari fyrir hana út á við.</sen>
        <sen>Hann ber ábyrgð á rekstri stofnunarinnar og að starfsemi hennar sé í samræmi við lög og stjórnvaldsfyrirmæli.</sen>
        <sen>Jafnframt annast forstöðumaður ráðningu annarra starfsmanna.</sen>
        <sen>Ráðherra setur forstöðumanni erindisbréf.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="373" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 373. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="28" law-nr="162" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">6</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Stofnunin gerir árlega fjárlaga- og rekstrartillögur, sem og fjárhags- og framkvæmdaáætlun til fjögurra ára.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rekstrarkostnaður stofnunarinnar greiðist úr ríkissjóði og af sértekjum hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra er heimilt, að fengnum tillögum forstöðumanns stofnunarinnar, að setja gjaldskrá til að standa straum af kostnaði við námskeiðahald, útgáfu fræðsluefnis og faglega aðstoð og ráðgjöf til samstarfsaðila, sbr. 5., 7. og 9. tölul. 1. mgr. 4. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Greiningar- og ráðgjafarstöð ríkisins getur með sérstökum samningum, gegn greiðslu, annast sérfræðiþjónustu grunnskóla, sbr. 2. gr. reglugerðar um sérfræðiþjónustu skóla, nr. 386/1996, svo og ráðgjafar- og sálfræðiþjónustu leikskóla, sbr. 16. gr. laga um leikskóla, nr. 78/1994, fyrir sveitarfélögin og mat á stuðningsþörfum fatlaðs fólks í einstökum sveitarfélögum og þjónustusvæðum fyrir Jöfnunarsjóð sveitarfélaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="28" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.048.html" law-art="14" law-nr="48" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 48/2019, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="og mat á stuðningsþörfum fatlaðs fólks í einstökum sveitarfélögum og þjónustusvæðum fyrir Jöfnunarsjóð sveitarfélaga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfsfólk Greiningar- og ráðgjafarstöðvar ríkisins er bundið þagnarskyldu skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um trúnað, þagnarskyldu, vinnslu og varðveislu persónuupplýsinga, upplýsingagjöf og afhendingu gagna fer að öðru leyti eftir ákvæðum í lögum um réttindi sjúklinga, lögum um heilbrigðisstarfsmenn og lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
        <sen>Um upplýsingaskyldu og afhendingu gagna fer jafnframt eftir barnalögum og barnaverndarlögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Greiningar- og ráðgjafarstöð ríkisins er heimilt að afla og vinna með persónuupplýsingar og gögn, svo sem læknisfræðilegar upplýsingar og vottorð sem nauðsynleg eru vegna þeirrar þjónustu sem stöðin veitir.</sen>
        <sen>Stofnuninni er heimilt að miðla niðurstöðum greininga og öðrum upplýsingum til þjónustuveitenda samkvæmt lögum um þjónustu við fatlað fólk með langvarandi stuðningsþarfir, lögum um félagsþjónustu sveitarfélaga, lögum um heilbrigðisþjónustu, lögum um grunnskóla, lögum um leikskóla og lögum um vinnumarkaðsaðgerðir og til annarra þjónustustofnana þar sem einstaklingur fær lögbundna þjónustu þegar slík miðlun er nauðsynleg til þess að stofnunin geti sinnt hlutverki sínu samkvæmt lögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Stofnuninni ber að upplýsa viðkomandi einstakling eða forráðamann hans um fyrirhugaða vinnslu og miðlun persónuupplýsinga í samræmi við 2. mgr. 17. gr. laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga, nr. 90/2018, sbr. 14. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2016/679.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Stofnunin skal halda skrá yfir alla þá sem njóta þjónustu hennar í þeim tilgangi að hafa yfirsýn yfir stærð hópsins, bæta þjónustu við þá, tryggja gæði þjónustunnar og hafa eftirlit með henni til tölfræðiúrvinnslu og vísindarannsókna í samræmi við skilgreint hlutverk hennar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.071.html" law-art="5" law-nr="71" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.048.html" law-art="15" law-nr="48" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 48/2019, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="vinnslu og">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="lögum um heilbrigðisstarfsmenn og lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli</nr-title>
    <name>Eftirfylgd.</name>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í kjölfar greiningar fer fram eftirfylgd.</sen>
        <sen>Að jafnaði skal eftirfylgd vera í höndum svæðisskrifstofa málefna fatlaðs fólks eða sveitarfélaga sem tekið hafa að sér þjónustu við fatlað fólk, sérfræðiþjónustu skóla, ráðgjafarþjónustu leikskóla og annarra sérfræðinga eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Greiningar- og ráðgjafarstöð ríkisins fer þó með eftirfylgd og ráðgjöf til lengri tíma vegna einstaklinga með óvenjuflóknar eða sjaldgæfar fatlanir og þroskaraskanir og sérhæfð vandamál tengd fötlun þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Verði starfsmenn Greiningar- og ráðgjafarstöðvarinnar þess áskynja að einstaklingur nýtur ekki fullnægjandi þjónustu ber þeim að gera forstöðumanni stofnunarinnar viðvart.</sen>
        <sen>Getur hann, í samráði við hinn fatlaða einstakling eða forráðamann hans, beint skriflegu erindi um málið til viðkomandi svæðisráðs málefna fatlaðs fólks.</sen>
        <sen>Skal hann þá jafnframt senda afrit til viðkomandi trúnaðarmanns fatlaðs fólks og svæðisskrifstofu eða sveitarfélags sem tekið hefur við málefnum fatlaðs fólks.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-art="13" law-nr="115" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="fatlaðs fólks">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="fatlað fólk">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="hinn fatlaða einstakling">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="fatlaðs fólks">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <sen repeat="true" words="fatlaðs fólks">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild og gildistaka.</name>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja reglugerð um nánari framkvæmd laga þessara, einkum um samstarf Greiningar- og ráðgjafarstöðvarinnar við aðra aðila, sbr. 3. mgr. 4. gr., og varðandi sérstaka samninga við sveitarfélög, sbr. 4. mgr. 6. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="28" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. júní 2003.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2003.083.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lögin skulu endurskoðuð innan fjögurra ára frá gildistöku þeirra.</sen>
        <sen>Skal endurskoðun laganna vera lokið fyrir 1. júní 2007.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
