<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="3" parliament="149c" year="2003">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um opinberan stuðning við vísindarannsóknir</name>
  <num-and-date>
    <date>2003-02-03</date>
    <num>3</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=128&amp;amp;mnr=357&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/128/s/0394.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 7. febrúar 2003. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.149.html&quot;&gt; L. 149/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. jan. 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.047.html&quot;&gt; L. 47/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.042.html&quot;&gt; L. 42/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 25. maí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að efla vísindarannsóknir og vísindamenntun á Íslandi með því að styrkja grunnrannsóknir og hagnýtar rannsóknir og stuðla að samvinnu þeirra aðila sem starfa að vísindarannsóknum jafnframt því að tryggja áreiðanleika og gæði upplýsinga um vísindi og rannsóknir hér á landi.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Úthlutunarsjóðir.</name>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Rannsóknasjóður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutverk Rannsóknasjóðs er að styrkja vísindarannsóknir og rannsóknartengt framhaldsnám.</sen>
        <sen>Sjóðurinn styrkir nemendur í rannsóknartengdu framhaldsnámi og skilgreind rannsóknarverkefni sem efla stöðu vísindastarfs á Íslandi.</sen>
        <sen>Rannsóknasjóður veitir styrki samkvæmt almennum áherslum Vísinda- og tækniráðs og á grundvelli faglegs mats á gæðum rannsóknarverkefna, færni þeirra einstaklinga sem stunda rannsóknirnar og aðstöðu þeirra til að sinna verkefninu.</sen>
        <sen>Ákvörðun um styrkveitingu skal bundin hinu faglega mati.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.042.html" law-art="1" law-nr="42" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 42/2019, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>2</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>2</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.042.html" law-art="2" law-nr="42" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 42/2019, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^3. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Stjórn Rannsóknasjóðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar fimm manna stjórn Rannsóknasjóðs til þriggja ára í senn samkvæmt tilnefningu vísindanefndar Vísinda- og tækniráðs.</sen>
        <sen>Tilnefndir skulu fimm einstaklingar sem hafa reynslu og þekkingu á vísindarannsóknum, þar af skal einn tilnefndur úr vísindanefnd Vísinda- og tækniráðs.</sen>
        <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
        <sen>Ráðherra skipar formann og varaformann úr hópi stjórnarmanna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórnin tekur ákvarðanir um fjárveitingar úr Rannsóknasjóði að fengnum umsögnum fagráða sem skipuð eru skv. 5. gr.</sen>
        <sen>Stjórnin leitar ráðgjafar umfram það sem fagráð sjóðsins getur veitt ef þurfa þykir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef til atkvæðagreiðslu kemur innan stjórnar og atkvæði falla jafnt ræður atkvæði formanns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvarðanir stjórnar um styrkveitingar samkvæmt lögum þessum sæta ekki stjórnsýslukæru.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Kostnaður við mat á umsóknum og við störf stjórnar skal greiddur af árlegu ráðstöfunarfé sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Stjórn er heimilt, að tillögu vísindanefndar Vísinda- og tækniráðs, að veita viðurkenningar fyrir framúrskarandi árangur í vísindarannsóknum af ráðstöfunarfé Rannsóknasjóðs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.042.html" law-art="3" law-nr="42" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 42/2019, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>4</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>4</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Fagráð Rannsóknasjóðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vísindanefnd Vísinda- og tækniráðs skipar fagráð Rannsóknasjóðs til tveggja ára í senn á helstu sviðum vísinda sem skulu hafa það hlutverk að vera ráðgefandi fyrir stjórn við úthlutanir úr Rannsóknasjóði.</sen>
        <sen>Vísindanefnd skipar formenn fagráða sérstaklega.</sen>
        <sen>Fagráð eru jafnframt ráðgefandi fyrir Vísinda- og tækniráð og undirnefndir þess um fagleg efni eftir því sem óskað er.</sen>
        <sen>Í alþjóðlegum samstarfsverkefnum rannsóknasjóða er heimilt að byggja á niðurstöðum fagráða sem skipuð eru sameiginlega af samstarfsaðilum, enda séu sambærilegar kröfur gerðar til matsviðmiða, sbr. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fagráð Rannsóknasjóðs skal vera skipað allt að sjö einstaklingum með víðtæka reynslu af rannsóknum.</sen>
        <sen>Skulu þeir hvorki sitja í Vísinda- og tækniráði né stjórn úthlutunarsjóða samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Fagráð metur umsóknir út frá vísindalegu gildi, færni og aðstöðu umsækjenda til að framkvæma verkið og líkum á að verkefnið skili mælanlegum árangri og ávinningi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.042.html" law-art="4" law-nr="42" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 42/2019, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Úthlutunarreglur Rannsóknasjóðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vísindanefnd Vísinda- og tækniráðs markar úthlutunarstefnu Rannsóknasjóðs samkvæmt áherslum Vísinda- og tækniráðs.</sen>
        <sen>Stjórn sjóðsins gefur út reglur um umsóknir, málsmeðferð þeirra og úthlutun eigi síðar en sex vikum fyrir lok umsóknarfrests og skulu þær kynntar ráðherra.</sen>
        <sen>Í reglunum skulu koma fram skilyrði umsókna og áherslur Vísinda- og tækniráðs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.042.html" law-art="5" law-nr="42" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 42/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6a">
      <nr-title>6. gr. a.</nr-title>
      <name>Innviðasjóður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutverk Innviðasjóðs er að styðja við uppbyggingu rannsóknarinnviða á Íslandi.</sen>
        <sen>Við úthlutun eru höfð til hliðsjónar viðmið og áherslur sem birtast í stefnu Vísinda- og tækniráðs um rannsóknarinnviði hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.042.html" law-art="6" law-nr="42" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 42/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6a</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6b">
      <nr-title>6. gr. b.</nr-title>
      <name>Stjórn Innviðasjóðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar fjögurra manna stjórn Innviðasjóðs til þriggja ára í senn samkvæmt tilnefningu vísindanefndar og tækninefndar Vísinda- og tækniráðs.</sen>
        <sen>Að auki skipar ráðherra formann stjórnar án tilnefningar en varaformann úr hópi hinna fjögurra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórn byggir ákvarðanir um fjárveitingu á umsögnum fagráðs Innviðasjóðs og áherslum Vísinda- og tækniráðs um uppbyggingu rannsóknarinnviða.</sen>
        <sen>Stjórnin leitar ráðgjafar umfram það sem fagráð sjóðsins getur veitt ef þurfa þykir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef til atkvæðagreiðslu kemur innan stjórnar og atkvæði falla jafnt ræður atkvæði formanns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvarðanir stjórnar um styrkveitingar samkvæmt lögum þessum sæta ekki stjórnsýslukæru.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Kostnaður við mat á umsóknum og við störf stjórnar skal greiddur af árlegu ráðstöfunarfé sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.042.html" law-art="6" law-nr="42" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 42/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6b</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6c">
      <nr-title>6. gr. c.</nr-title>
      <name>Fagráð Innviðasjóðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vísindanefnd og tækninefnd Vísinda- og tækniráðs skipa fagráð Innviðasjóðs til tveggja ára í senn sem hefur það hlutverk að vera ráðgefandi fyrir stjórn við úthlutanir úr Innviðasjóði.</sen>
        <sen>Vísindanefnd og tækninefnd skipa formann fagráðs sérstaklega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fagráð Innviðasjóðs skal vera skipað allt að níu einstaklingum með víðtæka reynslu af rannsóknum og þekkingu á innlendu og erlendu rannsóknarumhverfi.</sen>
        <sen>Skulu fagráðsmeðlimir hvorki sitja í Vísinda- og tækniráði né stjórnum annarra úthlutunarsjóða samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Fagráð metur gæði umsókna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.042.html" law-art="6" law-nr="42" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 42/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6c</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6c</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6d">
      <nr-title>6. gr. d.</nr-title>
      <name>Úthlutunarreglur Innviðasjóðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vísindanefnd og tækninefnd Vísinda- og tækniráðs marka úthlutunarstefnu Innviðasjóðs samkvæmt áherslum Vísinda- og tækniráðs.</sen>
        <sen>Stjórn sjóðsins gefur út reglur um umsóknir, málsmeðferð þeirra og úthlutun eigi síðar en sex vikum fyrir lok umsóknarfrests sjóðsins og skulu þær kynntar ráðherra.</sen>
        <sen>Í reglunum skulu koma fram skilyrði umsókna og áherslur Vísinda- og tækniráðs í uppbyggingu rannsóknarinnviða.</sen>
        <sen>Rannsóknarinnviðir sem styrktir eru af opinberu fé skulu vera opnir vísindamönnum að uppfylltum faglegum kröfum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.042.html" law-art="6" law-nr="42" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 42/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6d</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6d</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Markáætlun á sviði vísinda, tækni og nýsköpunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í fjárlögum eru veittir styrkir til grunnrannsókna og hagnýtra verkefna undir formerkjum Markáætlunar á sviði vísinda, tækni og nýsköpunar.</sen>
        <sen>Markáætlun á sviði vísinda, tækni og nýsköpunar nær yfir stefnumótandi áætlanir þar sem um er að ræða tímabundinn forgang á fjármagni.</sen>
        <sen>Verkefni skulu unnin í nánu samstarfi fyrirtækja, rannsóknarstofnana og háskóla á einstökum sviðum eða þverfaglegum fræðasviðum á grundvelli vandaðra rannsóknaráætlana.</sen>
        <sen>Markmið verkefna skulu falla að almennum áherslum og markmiðum Vísinda- og tækniráðs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="5" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>7</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Tekjur Markáætlunar á sviði vísinda, tækni og nýsköpunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tekjur Markáætlunar á sviði vísinda, tækni og nýsköpunar eru:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Fjárveiting í fjárlögum ár hvert.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Önnur framlög.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="5" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>8</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>2</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Stjórn Markáætlunar á sviði vísinda, tækni og nýsköpunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar stjórn Markáætlunar á sviði vísinda, tækni og nýsköpunar til þriggja ára í senn.</sen>
        <sen>Stjórnin skal skipuð þremur einstaklingum úr stjórn Rannsóknasjóðs og þremur einstaklingum úr stjórn Tækniþróunarsjóðs, sem skipuð er skv. 12. gr. laga nr. 75/2007, og jafnmörgum til vara.</sen>
        <sen>Ráðherra skipar formann og varaformann úr hópi stjórnarmanna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vísinda- og tækniráð markar áherslur nýrrar Markáætlunar.</sen>
        <sen>Stjórn Markáætlunar setur reglur varðandi umsóknir, mat þeirra og málsmeðferð í samræmi við áherslur Vísinda- og tækniráðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef til atkvæðagreiðslu kemur innan stjórnar Markáætlunar og atkvæði falla jafnt ræður atkvæði formanns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Kostnaður við mat á umsóknum og rekstur Markáætlunar skal greiddur af ráðstöfunarfé.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvarðanir stjórnar um veitingu styrkja úr Markáætlun eru endanlegar á stjórnsýslustigi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="5" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>9</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Niðurstöður rannsókna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Niðurstöður rannsókna, sem kostaðar eru með styrkjum úr sjóðum er falla undir lög þessi, skulu birtar í opnum aðgangi og vera öllum tiltækar nema um annað sé samið.</sen>
        <sen>Styrkþegar skulu í öllum ritsmíðum sínum um niðurstöður rannsókna geta um þátt sjóðanna í viðkomandi verki.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="5" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>10</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>10</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Önnur verkefni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur falið stjórn úthlutunarsjóða, sbr. 4. gr., úthlutun annarra sjóða samkvæmt frekari ákvörðun þar um.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="5" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>11</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>11</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Rannsóknamiðstöð Íslands.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rannsóknamiðstöð Íslands er ríkisstofnun sem heyrir undir ráðherra.</sen>
        <sen>Hlutverk hennar er að veita faglega aðstoð og þjónustu við undirbúning og framkvæmd vísinda- og tæknistefnu Vísinda- og tækniráðs.</sen>
        <sen>Í því felst að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Annast umsýslu Rannsóknasjóðs, Innviðasjóðs og Markáætlunar á sviði vísinda, tækni og nýsköpunar sem heyra undir ráðherra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Annast umsýslu Tækniþróunarsjóðs sem heyrir undir ráðherra sem fer með málefni atvinnuþróunar og nýsköpunar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Annast umsýslu annarra sjóða samkvæmt nánari ákvörðun ráðherra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Annast þjónustu við fagráð og stjórnir framangreindra sjóða.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Annast gagnasöfnun og miðlun upplýsinga fyrir Vísinda- og tækniráð og nefndir þess um vísindarannsóknir, tækniþróun og nýsköpun í landinu; afla upplýsinga og gagna varðandi þróun vísinda og tækni á alþjóðavettvangi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Gangast fyrir mati á árangri rannsókna, þróunar og nýsköpunar í landinu með reglulegum hætti og taka þátt í fjölþjóðlegum samanburðarathugunum á því sviði fyrir hönd Íslands þegar þess er óskað.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Annast kynningu á rannsóknastarfsemi í landinu fyrir almenning.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Annast kynningu og ráðgjöf fyrir einstaklinga, stofnanir og fyrirtæki um möguleika á styrkjum og stuðla að samvinnu um rannsóknarverkefni innan lands og utan.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Hafa samstarf við hliðstæðar erlendar stofnanir eða skrifstofur og fylgjast með þátttöku Íslands í fjölþjóðlegu vísindastarfi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>Sinna öðrum verkefnum sem ráðherra felur stofnuninni.</sen>
          <sen>Stofnunin getur átt samstarf við og tekið að sér verkefni á sviði vísinda- og tæknimála fyrir önnur ráðuneyti samkvæmt samkomulagi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="5" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="358" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 358. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="ráðherra sem fer með málefni atvinnuþróunar og nýsköpunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>10</numart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="6" law-nr="149" law-year="2012" nr="3">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="Innviðasjóðs og Markáætlunar á sviði vísinda, tækni og nýsköpunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Forstöðumaður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar forstöðumann Rannsóknamiðstöðvar Íslands til fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Hann skal hafa háskólapróf og þekkingu á starfssviði stofnunarinnar.</sen>
        <sen>Forstöðumaður annast daglegan rekstur stofnunarinnar, er í fyrirsvari fyrir hana út á við og ber ábyrgð á rekstri hennar og að starfsemi hennar sé í samræmi við lög og stjórnvaldsfyrirmæli.</sen>
        <sen>Jafnframt annast forstöðumaður ráðningu annarra starfsmanna stofnunarinnar.</sen>
        <sen>Ráðherra setur forstöðumanni erindisbréf.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="5" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="358" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 358. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2003.003.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
        </sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="5" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>14</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="5" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Við gildistöku laga þessara skulu eignir og skuldbindingar Rannsóknarnámssjóðs falla til Rannsóknasjóðs og eignir og skuldbindingar Tækjasjóðs falla til Innviðasjóðs eins og þær standa í lok árs 2012.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="7" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>I</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>I</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="II" number-type="roman" roman-nr="2">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir sem þegið hafa styrk úr Rannsóknasjóði, Rannsóknarnámssjóði, Tækjasjóði og Markáætlun á sviði vísinda og tækni fyrir gildistöku laga þessara halda óbreyttum réttindum og skyldum samkvæmt þeim styrkveitingum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="7" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>II</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>II</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="III" number-type="roman" roman-nr="3">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Núverandi stjórnir Rannsóknasjóðs og Rannsóknarnámssjóðs skulu halda umboði sínu og starfa þar til ný stjórn úthlutunarsjóða hefur verið skipuð skv. 4. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.149.html" law-art="7" law-nr="149" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 149/2012, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
