<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="26" parliament="150b" year="2004">
  <name>Lög um Evrópufélög</name>
  <num-and-date>
    <date>2004-04-27</date>
    <num>26</num>
    <original>2004 nr. 26 27. apríl</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=130&amp;amp;mnr=203&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/130/s/0214.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 8. október 2004. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XXII. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/150b/i32001R2157.pdf&quot;&gt; 2157/2001 &lt;/a&gt; . &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.108.html&quot;&gt; L. 108/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. nóv. 2006 skv. augl. C 1/2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði reglugerðar ráðsins (EB) nr. 2157/2001frá 8. október 2001, um samþykktir fyrir Evrópufélög (SE), skulu hafa lagagildi hér á landi í samræmi við bókun I um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög nr. 2/1993, um Evrópska efnahagssvæðið, þar sem bókunin er lögfest.</sen>
        <sen>Reglugerðin um Evrópufélög, evrópsk hlutafélög, er prentuð sem fylgiskjal með lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í samræmi við reglugerðina um Evrópufélög (Evrópufélagareglugerðina) eru í lögum þessum sett nánari ákvæði um Evrópufélög.</sen>
        <sen>Ná þau ákvæði aðeins til Evrópufélaga sem skráð eru á Íslandi nema annað sé tekið fram.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Reglugerðin var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/150b/i093-2002.pdf&quot;&gt;93/2002&lt;/a&gt;frá 25. júní 2002.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" í samræmi við bókun I um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög nr. 2/1993, um Evrópska efnahagssvæðið, þar sem bókunin er lögfest.$" before-mark="^Ákvæði reglugerðar ráðsins (EB) nr. 2157/2001frá 8. október 2001, um samþykktir fyrir Evrópufélög (SE), skulu hafa lagagildi hér á landi ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Bókhald og ársreikningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Evrópufélag, sem skráð er hér á landi, skal færa bókhald og semja ársreikninga samkvæmt lögum um bókhald og lögum um ársreikninga sé eigi kveðið á um annað í Evrópufélagareglugerðinni.</sen>
        <sen>Evrópufélag getur fengið heimild ársreikningaskrár til að færa bókhald sitt í erlendum gjaldmiðli í samræmi við ákvæði laga um bókhald og semja og birta ársreikning sinn í erlendum gjaldmiðli í samræmi við lög um ársreikninga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé Evrópufélag með skráða skrifstofu í öðru ríki á Evrópska efnahagssvæðinu, aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða í Færeyjum en stundar starfsemi í formi útibús hér á landi skal bókhald og ársreikningur útibúsins vera í samræmi við lög um bókhald og lög um ársreikninga.</sen>
        <sen>Heimild 2. málsl. 1. mgr. gildir einnig um þessi útibú.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-art="69" law-nr="108" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 69. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="í öðru ríki á Evrópska efnahagssvæðinu, aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða í Færeyjum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Heiti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Evrópufélagi er skylt að hafa skammstöfunina SE í heiti sínu.</sen>
        <sen>Því er auk skammstöfunarinnar heimilt að hafa orðið Evrópufélag í heitinu, svo og að nota skammstöfunina SE/Ef.</sen>
        <sen>Heitið skal greina glöggt frá heiti annars Evrópufélags sem skráð hefur verið í hlutafélagaskrá, sbr. 8. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nánari ákvæði um heiti Evrópufélags eru í 11. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar og firmalöggjöf.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Aðild starfsmanna að Evrópufélögum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög um aðild starfsmanna að Evrópufélögum gilda um aðild þeirra að félögunum.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stofnun Evrópufélags.</name>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Þátttaka í stofnun Evrópufélags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sé eigi kveðið á um annað í Evrópufélagareglugerðinni er hlutafélagi eða einkahlutafélagi, sem hefur aðalskrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins, aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja, heimilt að taka þátt í stofnun Evrópufélags ef hlutafélagið eða einkahlutafélagið:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>er stofnað samkvæmt lögum ríkis á Evrópska efnahagssvæðinu, aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>hefur skráða skrifstofu í ríki skv. 1. tölul. og</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>hefur raunveruleg og stöðug tengsl við atvinnulíf ríkis á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. um hlutafélög og einkahlutafélög gilda einnig um lögaðila í atvinnurekstri skv. 3. mgr. 2. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar varðandi stofnun dótturfyrirtækja Evrópufélags.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-art="70" law-nr="108" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 70. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins, aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="er stofnað samkvæmt lögum ríkis á Evrópska efnahagssvæðinu, aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Þátttaka fjármálafyrirtækja í stofnun Evrópufélags með samruna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fyrirtæki, sem Fjármálaeftirlitið hefur eftirlit með, er ekki heimilt að taka þátt í stofnun Evrópufélags skv. 1. mgr. 2. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar varðandi stofnun Evrópufélags með samruna ef Fjármálaeftirlitið leggst að lokinni athugun gegn því með tilliti til almannahagsmuna enda geri stofnunin það fyrir útgáfu vottorðs skv. 2. mgr. 25. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar þess efnis að lokið sé öllum gerningum og formsatriðum fyrir stofnun Evrópufélags með samruna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fyrirtækið skal leggja inn umsókn um athugun Fjármálaeftirlitsins skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>Mæli eitthvað gegn því að athugun fari fram skal Fjármálaeftirlitið gefa fyrirtækinu kost á að tjá sig innan tiltekins frests eða bæta úr annmörkum.</sen>
        <sen>Geri fyrirtækið þetta ekki skal vísa umsókn þess frá.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hlutafélagaskrá skal hafna umsókn um leyfi til að hrinda í framkvæmd samrunaáætlun sem gerir ráð fyrir stofnun Evrópufélags með samruna ef Fjármálaeftirlitið hefur ekki athugað umsókn skv. 2. mgr. eða Fjármálaeftirlitið hefur á grundvelli slíkrar athugunar lagst gegn samrunanum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef eigi er unnt að fallast á umsókn skv. 3. mgr. vegna þess að athugun skv. 2. mgr. stendur yfir og ætla má að henni ljúki innan skamms er umsóknin í bið um allt að sex mánaða skeið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Útgáfa vottorðs við stofnun Evrópufélags með samruna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutafélagaskrá skal gefa út vottorð skv. 2. mgr. 25. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar þess efnis að lokið sé öllum gerningum og formsatriðum fyrir stofnun Evrópufélags með samruna þegar skráin hefur:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>gefið hlutafélagi leyfi til að hrinda í framkvæmd annaðhvort lögmætri ákvörðun hluthafafundar um að taka þátt í stofnun félagsins með samruna skv. 124. gr. laga nr. 2/1995, um hlutafélög, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>ákvörðun stjórnar um sama efni skv. 124. eða 129. gr. sömu laga.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Skráning Evrópufélaga o.fl.</name>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Skráningaryfirvald.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutafélagaskrá, sem ríkisskattstjóri starfrækir, skráir Evrópufélög.</sen>
        <sen>Um skráningu félaganna hjá hlutafélagaskrá gilda ákvæði laga um hlutafélög, og eftir atvikum önnur lagaákvæði, m.a. um gjaldmiðil hlutafjár, sbr. 4. gr. og 1. mgr. 67. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar.</sen>
        <sen>Um Evrópufélög sem stunda starfsemi á sviði fjármagnsmarkaðar gilda ákvæði laga á því sviði, og eftir atvikum önnur lagaákvæði, við skráningu félaganna eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um gjald fyrir skráningu Evrópufélaga fer eftir þeim ákvæðum laga um aukatekjur ríkissjóðs er varða hlutafélög.</sen>
        <sen>Um aukatilkynningar o.fl. fer eftir ákvæðum sömu laga.</sen>
        <sen>Þeim ráðherra er fer með skráningu félaga er heimilt að setja með reglugerð ákvæði um skráningu Evrópufélaga, önnur en almennt gilda um hlutafélög, þar með talið um skipulag skráningarinnar, rekstur skrár, aðgang að skrá og gjaldtöku, m.a. fyrir útgáfu vottorða og afnot af þeim upplýsingum sem skráin hefur á tölvutæku formi.</sen>
        <sen>Skráin innheimtir gjöld vegna birtingar í Lögbirtingablaði samkvæmt lögum og reglum þar að lútandi, svo og gjöld vegna birtingar upplýsinga um skráningu og afskráningu Evrópufélaga í Stjórnartíðindum Evrópubandalaganna, sbr. 14. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="380" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 380. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Þeim ráðherra er fer með skráningu félaga">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Birting tillagna að ýmsum ákvörðunum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framkvæmdastjórn í Evrópufélagi með tvíþættri stjórn eða stjórn í Evrópufélagi með einþættri stjórn skal afhenda hlutafélagaskrá tillögur að ákvörðunum skv. 2. mgr. 8. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar, varðandi flutning skráðrar skrifstofu, 2. mgr. 32. gr. reglugerðarinnar, varðandi stofnun Evrópufélags sem er eignarhaldsfélag, 4. mgr. 37. gr. reglugerðarinnar, varðandi breytingu starfandi hlutafélags í Evrópufélag, og loks 3. mgr. 66. gr. reglugerðarinnar, varðandi breytingu Evrópufélags í hlutafélag í því EES-ríki þar sem Evrópufélagið er með skráða skrifstofu.</sen>
        <sen>Upplýsingar um skráningu skal án dráttar láta birta á kostnað tilkynnanda í Lögbirtingablaði.</sen>
        <sen>Sé tillaga eigi birt í heild skal greina frá því í tilkynningu hvar nálgast megi tillöguna.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Flutningur skráðrar skrifstofu Evrópufélags.</name>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Réttur Fjármálaeftirlitsins til að leggjast gegn flutningi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fyrirtæki, sem Fjármálaeftirlitið hefur eftirlit með, er ekki heimilt að flytja skráða skrifstofu frá Íslandi ef stofnunin leggst gegn flutningnum innan tveggja mánaða frests frá birtingu flutningstillögu í Lögbirtingablaði skv. 6. mgr. 8. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í síðasta lagi tveimur vikum eftir birtingu flutningstillögu skal fyrirtækið leggja inn umsókn um athugun Fjármálaeftirlitsins skv. 14. mgr. 8. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar varðandi andmæli við flutningi skráðrar skrifstofu.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur einungis lagst gegn flutningnum á grundvelli almannahagsmuna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Mæli eitthvað gegn því að athugun fari fram skal Fjármálaeftirlitið gefa fyrirtækinu kost á að tjá sig innan tiltekins frests eða bæta úr annmörkum.</sen>
        <sen>Geri fyrirtækið þetta ekki skal vísa umsókn þess frá.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar Evrópufélags til kröfuhafa um flutning félagsins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef hluthafafundur Evrópufélags samþykkir skv. 8. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar að flytja skráða skrifstofu félagsins til annars ríkis á Evrópska efnahagssvæðinu, til aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja skal félagið tilkynna þekktum kröfuhöfum félagsins ákvörðunina skriflega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í tilkynningunni skulu vera upplýsingar um rétt kröfuhafa félagsins á grundvelli 4. mgr. 8. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar til að skoða flutningstillöguna auk skýrslu skv. 3. mgr. 8. gr. reglugerðarinnar.</sen>
        <sen>Í tilkynningunni skulu enn fremur vera upplýsingar um rétt kröfuhafa skv. 13. gr. laga þessara til að leggjast gegn flutningnum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-art="71" law-nr="108" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 71. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="til annars ríkis á Evrópska efnahagssvæðinu, til aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn um flutningsleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Evrópufélag skal sækja um leyfi til flutnings skráðrar skrifstofu til annars EES-ríkis, til aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja hjá hlutafélagaskrá.</sen>
        <sen>Leggja skal inn umsókn innan mánaðar frá ákvörðun hluthafafundar félagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Umsókn skulu fylgja:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>tvö afrit fundargerðar frá hluthafafundi þar sem ákvörðun um flutning var tekin;</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>eitt afrit flutningstillögu;</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>eitt afrit skýrslu skv. 3. mgr. 8. gr.</sen>
          <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar;</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>vottorð frá framkvæmdastjórn í Evrópufélagi með tvíþættu stjórnkerfi, stjórn í Evrópufélagi með einþættu stjórnkerfi eða framkvæmdastjóra Evrópufélags um að þekktum kröfuhöfum félagsins hafi verið veittar upplýsingar skv. 11. gr. og</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>staðfesting frá Fjármálaeftirlitinu varðandi fyrirtæki skv. 10. gr. þess efnis að stofnunin hafi athugað umsókn samkvæmt þeirri grein og ekki lagst gegn flutningi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hafi Evrópufélag látið undir höfuð leggjast að láta skjöl skv. 2. mgr. fylgja umsókn eða annað tálmar athugun á umsókn skal hlutafélagaskrá gefa félaginu kost á að tjá sig innan tiltekins frests eða bæta úr annmörkum.</sen>
        <sen>Geri félagið þetta ekki skal hlutafélagaskrá vísa umsókn þess frá.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-art="72" law-nr="108" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 72. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="til annars EES-ríkis, til aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Meðferð flutningsmáls hjá hlutafélagaskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi hlutafélagaskrá tekið umsókn um flutningsleyfi skv. 12. gr. til athugunar skal hún gefa út áskorun til kröfuhafa Evrópufélags.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í áskorun skv. 1. mgr. skal kveða á um það að þeir sem leggjast gegn flutningi skráðrar skrifstofu skuli í síðasta lagi tveimur vikum eftir birtingu flutningstillögu í Lögbirtingablaði tilkynna það skriflega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Áskorun skal birt í Lögbirtingablaði.</sen>
        <sen>Hlutafélagaskrá skal senda sérstaka tilkynningu um áskorunina til sýslumanns í því umdæmi þar sem skráð skrifstofa félagsins er.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef kröfuhafi, sem hefur fengið áskorun skv. 13. gr., leggst gegn því innan tiltekins frests að félagið flytji skráða skrifstofu skal hlutafélagaskrá senda erindið héraðsdómi í því umdæmi þar sem félagið hefur skráða skrifstofu.</sen>
        <sen>Hafi enginn kröfuhafi lagst gegn flutningnum skal skráin veita félaginu umbeðið flutningsleyfi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Meðferð flutningsmáls fyrir héraðsdómi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi erindi um flutning skráðrar skrifstofu Evrópufélags til annars EES-ríkis, til aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja verið sent héraðsdómi skal dómurinn veita flutningsleyfi sýni félagið fram á að þeir kröfuhafar, sem hafa lagst gegn flutningnum, hafi fengið fulla greiðslu á kröfum sínum eða fullnægjandi tryggingu fyrir greiðslu þeirra krafna sem hafa orðið til fyrir þann dag sem tilgreindur var skv. 2. mgr. 13. gr.</sen>
        <sen>Að öðrum kosti skal dómurinn hafna umsókn félagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Héraðsdómur skal að eigin frumkvæði upplýsa hlutafélagaskrá um niðurstöðu flutningsmáls fyrir dóminum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-art="72" law-nr="108" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 72. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="til annars EES-ríkis, til aðildarríkis stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyja">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Útgáfa vottorðs vegna flutnings.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutafélagaskrá skal gefa út vottorð skv. 8. mgr. 8. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar varðandi lok gerninga og formsatriða fyrir flutningi þegar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>skráin hefur veitt flutningsleyfi skv. 14. gr. eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>héraðsdómur hefur veitt flutningsleyfi skv. 15. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Skipulag Evrópufélaga.</name>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Evrópufélög með tvíþættu stjórnkerfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um Evrópufélög með tvíþættu stjórnkerfi skv. 39.–42. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar gilda eftirfarandi ákvæði:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Sé eigi kveðið á um annað í reglugerðinni skulu ákvæði laga um hlutafélög, og eftir atvikum annarra laga, um stjórn eða stjórnarmenn einnig gilda um framkvæmdastjórn eða framkvæmdastjórnarmenn þessara Evrópufélaga, svo og eftirlitsstjórn eða eftirlitsstjórnarmenn eftir því sem við á.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Auk skyldna samkvæmt ákvæðum Evrópufélagareglugerðarinnar skal eftirlitsstjórn gefa aðalfundi skýrslu með upplýsingum um þau málefni sem skipta máli um mat á ársreikningi félagsins og skýrslu endurskoðenda eða skoðunarmanna.</sen>
          <sen>Um framlagningu og sendingu skýrslunnar til skráðra hluthafa skal fylgja 4. mgr. 88. gr. laga nr. 2/1995, um hlutafélög.</sen>
          <sen>Í 22. gr. laga þessara er að finna nánari ákvæði um störf eftirlitsstjórnar.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Sé eftirlitsstjórnarmaður valinn sem framkvæmdastjórnarmaður skv. 3. mgr. 39. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar skal valið eigi vera til lengri tíma en þriggja mánaða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Evrópufélög með einþættu stjórnkerfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sé eigi kveðið á um annað í Evrópufélagareglugerðinni skulu ákvæði laga um hlutafélög, og eftir atvikum annarra laga, um stjórn og stjórnarmenn einnig gilda um stjórn eða stjórnarmenn Evrópufélaga með einþættu stjórnkerfi skv. 43.–45. gr. reglugerðarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Fjöldi manna í stjórnarstofnunum Evrópufélaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sé Evrópufélag með tvíþættu stjórnkerfi skv. 39.–42. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar skulu fæst þrír menn sitja í framkvæmdastjórn og fæst þrír menn í eftirlitsstjórn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé Evrópufélag með einþættu stjórnkerfi skv. 43.–45. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar skulu fæst þrír menn sitja í stjórn félagsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmdastjóri Evrópufélags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Evrópufélag skal hafa framkvæmdastjóra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé félagið með tvíþættu stjórnkerfi skv. 39.–42. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar skal framkvæmdastjórn ráða framkvæmdastjóra.</sen>
        <sen>Í því tilviki getur framkvæmdastjórinn ekki átt sæti í eftirlitsstjórn.</sen>
        <sen>Sé félagið með einþættu stjórnkerfi skv. 43.–45. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar skal stjórn ráða framkvæmdastjórann.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nánar er kveðið á um framkvæmdastjóra og verksvið hans í lögum um hlutafélög.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit í Evrópufélögum með tvíþættu stjórnkerfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í Evrópufélagi með tvíþættu stjórnkerfi skv. 39.–42. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar skulu bæði eftirlitsstjórn og framkvæmdastjórn hafa eftirlit með störfum framkvæmdastjóra.</sen>
        <sen>Ákvæði 40. og 41. gr. reglugerðarinnar um eftirlit eftirlitsstjórnar með störfum framkvæmdastjórnar gilda einnig um eftirlit eftirlitsstjórnar og framkvæmdastjórnar með störfum framkvæmdastjórans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sérhver eftirlitsstjórnarmaður á rétt á að fá frá framkvæmdastjórn og framkvæmdastjóra nauðsynlegar upplýsingar til að geta haft eftirlit með störfum framkvæmdastjórnar skv. 1. mgr. 40. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar, svo og eftirlit með störfum framkvæmdastjóra skv. 1. mgr. greinar þessarar.</sen>
        <sen>Sérhver framkvæmdastjórnarmaður á rétt á að fá frá framkvæmdastjóra nauðsynlegar upplýsingar til að geta haft eftirlit með störfum hans.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit í Evrópufélögum með einþættu stjórnkerfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði 22. gr. um eftirlit framkvæmdastjórnar í Evrópufélagi með tvíþættu stjórnkerfi með störfum framkvæmdastjóra og rétt hennar til að fá upplýsingar frá honum gilda um eftirlit stjórnar með framkvæmdastjóra í Evrópufélagi með einþættu stjórnkerfi skv. 43.–45. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Önnur ákvæði.</name>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Tillöguréttur hluthafa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hluthafi hefur án tillits til hlutafjáreignar rétt til að gera kröfu um að eitt eða fleiri ný mál séu tekin á dagskrá hluthafafundar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hluthafi, sem vill fá mál tekið fyrir á hluthafafundi, skal gera skriflega kröfu um það til framkvæmdastjórnar Evrópufélags með tvíþættu stjórnkerfi eða stjórnar Evrópufélags með einþættu stjórnkerfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Málið skal tekið til meðferðar á hluthafafundi ef krafan hefur borist:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>í síðasta lagi fimm vikum fyrir hluthafafund, sbr. 88. gr. laga nr. 2/1995, um hlutafélög, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>síðar en greinir í 1. tölul. en þó svo snemma að unnt sé að taka málið upp í fundarboð.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnvald boðar til hluthafafundar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sé eigi boðað til hluthafafundar í Evrópufélagi samkvæmt Evrópufélagareglugerðinni, félagssamþykktum eða ákvörðun hluthafafundar skal viðkomandi stjórnvald samkvæmt lögum um hlutafélög boða til hluthafafundar skv. 87. gr. laga nr. 2/1995, um hlutafélög, ef krafa þar að lútandi hefur borist frá framkvæmdastjórnarmanni eða eftirlitsstjórnarmanni í Evrópufélagi með tvíþættu stjórnkerfi, stjórnarmanni í Evrópufélagi með einþættu stjórnkerfi, framkvæmdastjóra, endurskoðanda, skoðunarmanni eða hluthafa.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Ráðstafanir gagnvart Evrópufélagi með skráða skrifstofu og aðalskrifstofu í mismunandi EES-ríkjum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fullnægi Evrópufélag ekki skyldum sínum skv. 7. gr.</sen>
        <sen>Evrópufélagareglugerðarinnar um að skráð skrifstofa og aðalskrifstofa félagsins séu í sama EES-ríki, aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum skal hlutafélagaskrá staðfesta með sérstakri ákvörðun að svo sé.</sen>
        <sen>Skráin skal síðan gefa félaginu fyrirmæli um að bæta úr annmarkanum innan hæfilegs frests.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fari Evrópufélagið ekki að fyrirmælum skv. 1. mgr. skal viðkomandi stjórnvald skv. 107. gr. laga nr. 2/1995, um hlutafélög, gera kröfu um að félagið sé tekið til skipta.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-art="73" law-nr="108" law-year="2006" nr="1">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 73. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="í sama EES-ríki, aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjum">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Málskot.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvörðun hlutafélagaskrár varðandi skráningu Evrópufélags er heimilt að leggja fyrir héraðsdóm innan tveggja mánaða frá ákvörðunardegi.</sen>
        <sen>Sama gildir um þá ákvörðun skrárinnar að vísa frá umsókn félagsins um flutningsleyfi, sbr. 12. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvörðun hlutafélagaskrár skv. 1. mgr. 26. gr. um staðsetningu skrifstofa má leggja fyrir héraðsdóm innan eins mánaðar frá þeim degi er Evrópufélagið fékk vitneskju um ákvörðunina.</sen>
        <sen>Leggja má ákvörðun stjórnvalds skv. 2. mgr. 26. gr. fyrir héraðsdóm innan eins mánaðar frá ákvörðunardegi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Leggja má ákvarðanir Fjármálaeftirlitsins skv. 6. gr. varðandi samruna og 10. gr. varðandi flutning fyrir héraðsdóm.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Viðurlög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði XVIII. kafla laga nr. 2/1995, um hlutafélög, varðandi refsingar og o.fl. gilda með samsvarandi hætti um m.a. stjórnendur Evrópufélaga sem skráð eru hér á landi, t.d. ákvæði um viðurlög við vanrækslu tilkynninga til hlutafélagaskrár.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 8. október 2004.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
