<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="40" parliament="149c" year="2006">
  <name>Lög um Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum</name>
  <num-and-date>
    <date>2006-06-12</date>
    <num>40</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=132&amp;amp;mnr=331&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/132/s/0363.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. september 2006. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.061.html&quot;&gt; L. 61/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júní 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.022.html&quot;&gt; L. 22/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. mars 2015). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum er háskólastofnun með sjálfstæðan fjárhag og heyrir undir ráðherra.</sen>
      <sen>Stofnunin hefur náin tengsl við Háskóla Íslands eins og nánar greinir í lögum þessum og er hluti af fræðasamfélagi hans.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="419" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 419. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkisstjórn Íslands er verndari handrita og skjalagagna sem afhent voru samkvæmt sáttmála milli Danmerkur og Íslands um flutning hluta af handritum Stofnunar Árna Magnússonar og Konunglega bókasafnsins í Kaupmannahöfn í vörslu og umsjón Háskóla Íslands, dagsettum 1. júlí 1965 og fullgiltum 1. apríl 1971.</sen>
      <sen>Gögn þessi mynda Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi og er hún falin Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum til varðveislu og umsjónar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hlutverk Stofnunar Árna Magnússonar í íslenskum fræðum er að vinna að rannsóknum í íslenskum fræðum og skyldum fræðigreinum, einkum á sviði íslenskrar tungu og bókmennta, að miðla þekkingu á þeim fræðum og varðveita og efla þau söfn sem henni eru falin eða hún á.</sen>
      <sen>Hlutverk sitt rækir stofnunin einkum með því að:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>afla frumgagna á fræðasviði sínu og varðveita þau, safna þjóðfræðum og heimildum um íslenskan orða- og nafnaforða og gera þessi gögn aðgengileg fyrir fræðimenn og almenning;</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>rannsaka handrit, þjóðfræðasöfn og aðrar heimildir um íslenska tungu, bókmenntir og sögu, sinna orðfræði- og nafnfræðirannsóknum og verkefnum á sviði tungutækni;</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>stuðla að aukinni þekkingu á íslenskri tungu, eflingu hennar og varðveislu í ræðu og riti og veita ráðgjöf og leiðbeiningar um málfarsleg efni á fræðilegum grundvelli, þar á meðal um íðorð og nýyrði;</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>efla samstarf á fræðasviðum stofnunarinnar á innlendum og erlendum vettvangi og auka þekkingu á íslenskum fræðum meðal almennings og í alþjóðlegu fræðasamfélagi og taka þátt í samstarfi um kennslu í íslensku og íslenskum fræðum erlendis;</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>gefa út fræðirit, texta eftir handritum, þjóðfræðaefni og orða- og nafnabækur,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>vera til ráðgjafar fyrir almenning og stofnanir um söfnun, skráningu og varðveislu örnefna og jafnframt um nýjar nafngiftir.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.022.html#G11" law-art="11" law-nr="22" law-year="2015" nr="1">
        <footnote-sen>L. 22/2015, 11. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>f</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>f</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar stofnuninni fimm manna stjórn til fjögurra ára í senn.</sen>
      <sen>Skulu þrír skipaðir samkvæmt tilnefningu háskólaráðs Háskóla Íslands og tveir án tilnefningar og er annar þeirra formaður stjórnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hlutverk stjórnar er að vera forstöðumanni til ráðgjafar og veita honum umsagnir um starfsáætlanir og skipulag stofnunarinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Þeir sem ráðnir eru til rannsóknarstarfa við stofnunina mynda húsþing sem forstöðumaður kallar saman og starfar í samræmi við nánari ákvæði reglugerðar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ráðherra kveður á um skipulag stofnunarinnar í reglugerð að fenginni tillögu forstöðumanns og umsögnum stjórnar og húsþings.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="419" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 419. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar forstöðumann Stofnunar Árna Magnússonar í íslenskum fræðum til fimm ára í senn að fenginni umsögn stjórnar stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Forstöðumaður skal hafa hæfi sem prófessor á fræðasviði stofnunarinnar að mati þriggja manna dómnefndar sem ráðherra skipar.</sen>
      <sen>Skal einn nefndarmanna skipaður samkvæmt tilnefningu stjórnar stofnunarinnar og er hann jafnframt formaður, einn samkvæmt tilnefningu húsþings og einn án tilnefningar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Um hæfi dómnefndarmanna og störf dómnefndar fer eftir hliðstæðum reglum og við ráðningu sérfræðinga og kennara við Háskóla Íslands.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Forstöðumaður stjórnar starfsemi og rekstri stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Hann ræður starfsmenn stofnunarinnar og er í fyrirsvari fyrir hana.</sen>
      <sen>Hann ber ábyrgð á rekstri stofnunarinnar og að starfsemi hennar sé í samræmi við lög og stjórnvaldsfyrirmæli.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="419" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 419. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum gerir samstarfssamninga við Háskóla Íslands um starfstengsl, fjárhagsleg samskipti og skipan sameiginlegra starfa.</sen>
      <sen>Stofnunin á samstarf við aðrar stofnanir á háskólastigi samkvæmt sérstökum samningum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Starfsmenn stofnunarinnar sem ráðnir eru til rannsóknarstarfa leiðbeina stúdentum í meistara- og doktorsnámi og kenna í námskeiðum á sérsviði sínu eftir því sem um semst við deildir Háskóla Íslands.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Við Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum skulu vera tvær sérstakar rannsóknarstöður.</sen>
      <sen>Skal önnur vera sérstaklega tengd nafni Árna Magnússonar en hin með sama hætti tengd nafni Sigurðar Nordals.</sen>
      <sen>Forstöðumaður getur að fenginni umsögn húsþings ráðið í þessar stöður til tiltekins tíma án þess að þær séu auglýstar lausar til umsóknar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Við ráðningu til rannsóknarstarfa við Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum skal fylgja hliðstæðum reglum og gert er við ráðningu kennara og sérfræðinga við Háskóla Íslands.</sen>
      <sen>Þriggja manna dómnefnd sem forstöðumaður skipar metur hæfi umsækjenda.</sen>
      <sen>Skal einn nefndarmanna skipaður samkvæmt tilnefningu stjórnar stofnunarinnar og er hann jafnframt formaður, einn samkvæmt tilnefningu húsþings og einn samkvæmt tilnefningu ráðherra.</sen>
      <sen>Forstöðumaður skal leita umsagnar húsþings við ráðningu til rannsóknarstarfa.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Starfsheiti þeirra sem ráðnir eru til rannsóknarstarfa skulu vera rannsóknarlektor, rannsóknardósent og rannsóknarprófessor.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Stofnunin setur sér siðareglur, m.a. um fræðilegt sjálfstæði starfsmanna.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="419" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 419. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">3</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.061.html#G14" law-art="14" law-nr="61" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 61/2011, 14. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>9</art>
          <nr-title after-mark="$" before-mark="^9. gr. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Kostnaður við rekstur Stofnunar Árna Magnússonar í íslenskum fræðum greiðist úr ríkissjóði eftir því sem ákveðið er í fjárlögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stofnuninni er heimilt að innheimta gjöld fyrir afrit gagna úr segulbandasöfnum, fyrir gerð og birtingu ljósmynda úr handritum, fyrir hvers konar sérunnin afrit af gögnum í vörslu stofnunarinnar, fyrir afnot af rannsóknaraðstöðu, fyrir veitta sérfræðiþjónustu vegna yfirlesturs gagna og gagnaöflunar, og fyrir aðgang að sýningum á vegum stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Stofnunin setur gjaldskrá um framangreinda gjaldtöku.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd þessara laga.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="419" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 419. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/861-2008&quot;&gt;Rg. 861/2008&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>10</art>
          <subart>3</subart>
          <sen after-mark=" nánari ákvæði um framkvæmd þessara laga.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?er heimilt að setja í reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. september 2006.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2006.040.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Við gildistöku laga þessara tekur Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum við eignum og skuldbindingum Íslenskrar málstöðvar, Orðabókar Háskólans, Stofnunar Árna Magnússonar á Íslandi, Stofnunar Sigurðar Nordals og Örnefnastofnunar Íslands.</sen>
      <sen>Í því felst m.a. að starfsmenn framangreindra stofnana verða starfsmenn Stofnunar Árna Magnússonar í íslenskum fræðum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. verða störf forstöðumanna þeirra stofnana, sem sameinast í Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum, lögð niður.</sen>
      <sen>Þeir skulu þó vera forstöðumanni sem skipaður verður skv. 4. mgr. til aðstoðar og starfa þannig áfram við stofnunina til 31. október 2006.</sen>
      <sen>Niðurlagning á störfum forstöðumanna Stofnunar Árna Magnússonar á Íslandi og Orðabókar Háskólans hefur þó ekki áhrif á ráðningu þeirra í störf prófessora við hugvísindadeild Háskóla Íslands.</sen>
      <sen>Öllum fráfarandi forstöðumönnum skulu boðin rannsóknarstörf við Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum frá og með 1. nóvember 2006 og skulu þeir við ráðningu í þau störf halda öllum áunnum réttindum sínum úr fyrra starfi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. 5. gr. laga þessara skal hugvísindadeild Háskóla Íslands, í stað húsþings, tilnefna einn mann í dómnefnd til að meta hæfi forstöðumanns Stofnunar Árna Magnússonar í íslenskum fræðum vegna skipunar hans í embætti skv. 4. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Þrátt fyrir ákvæði 11. gr. skal stjórn skv. 4. gr. skipuð eigi síðar en 1. júlí 2006, til að veita umsögn um skipun í embætti forstöðumanns skv. 5. gr.</sen>
      <sen>Dómnefnd skv. 5. gr. skal einnig skipuð eigi síðar en 1. júlí 2006, til að meta hæfi umsækjenda um starf forstöðumanns.</sen>
      <sen>Gengið skal frá skipun forstöðumanns skv. 5. gr. eigi síðar en 1. september 2006.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Ónýttar fjárheimildir á fjárlögum 2006 fyrir Stofnun Árna Magnússonar á Íslandi, Íslenska málstöð, Orðabók Háskólans, Stofnun Sigurðar Nordals og Örnefnastofnun Íslands við gildistöku laga þessara renna til Stofnunar Árna Magnússonar í íslenskum fræðum.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
