<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="58" year="2006">
  <name>Lög um fiskrækt</name>
  <num-and-date>
    <date>2006-06-14</date>
    <num>58</num>
    <original>2006 nr. 58 14. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=132&amp;amp;mnr=613&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/132/s/0898.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 2006. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2007.167.html&quot;&gt; L. 167/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.081.html&quot;&gt; L. 81/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.113.html&quot;&gt; L. 113/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.088.html&quot;&gt; L. 88/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 22. júlí 2020 nema 14. gr. sem tók gildi 1. jan. 2021). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; sjávarútvegs- og landbúnaðarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið og gildissvið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að stuðla að fiskrækt í ferskvatni.</sen>
        <sen>Við framkvæmd laganna skal þess ávallt gætt að sem minnst röskun verði á vistkerfi ferskvatns og á villtum ferskvatnsfiskstofnum og að sjálfbærri nýtingu þeirra sé ekki stefnt í hættu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi taka til allrar fiskræktar sem fram fer í ferskvatni á íslensku forráðasvæði.</sen>
        <sen>Við framkvæmd þeirra skal gætt samræmis við framkvæmd laga um lax- og silungsveiði, laga um eldi vatnafiska og laga um varnir gegn fisksjúkdómum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum, reglugerðum og reglum, settum á grundvelli þeirra, er merking hugtaka sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Alifiskur:</name>
          <sen>Fiskur sem alinn er eða látinn ganga sjálfala í tjörnum eða ílátum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Eldisdýr:</name>
          <sen>Lifandi fiskur, krabbadýr eða lindýr frá eldisstöð, óháð þroskastigi, að meðtöldum dýrum sem lifa upprunalega villt en eru ætluð fyrir eldisstöð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Fiskeldi:</name>
          <sen>Geymsla, gæsla og fóðrun vatnafiska og annarra vatnadýra, klak- og seiðaeldi, hvort sem er í söltu eða ósöltu vatni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Fiskeldisstöð:</name>
          <sen>Staður þar sem vatn, sjór, land eða mannvirki er nýtt í þágu fiskeldis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Fiskrækt:</name>
          <sen>Hvers konar aðgerðir sem ætla má að skapi eða auki fisk í veiðivatni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Fiskræktarslepping:</name>
          <sen>Slepping samstofna smáseiða eða gönguseiða í því skyni að auka fiskigengd í veiðivatni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Fiskstofn:</name>
          <sen>Hópur fiska sömu tegundar sem hrygnir á tilteknum stað og tíma, en gerir það ekki í neinum mæli með öðrum hópum á öðrum stað eða tíma.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Fiskur:</name>
          <sen>Fiskur í merkingu laga þessara tekur til allra tegunda lagardýra sem lifa í vatni og sjó, hvort sem er við náttúrulegar aðstæður eða í eldi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Geldstofn:</name>
          <sen>Vatnafiskur sem ekki framleiðir frjóar kynfrumur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <name>Göngusilungur:</name>
          <sen>Silungur er gengur úr sjó í ósalt vatn, svo sem sjóbirtingur (urriði) og sjóreyður (bleikja).</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <name>Hafbeit:</name>
          <sen>Slepping gönguseiða til sjógöngu og föngun þeirra sem fullvaxta fiska á sleppistað þegar þeir ganga úr sjó í ferskvatn, annaðhvort til slátrunar eða flutnings í annað veiðivatn til endurveiða.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <name>Hafbeitarstofn:</name>
          <sen>Hópur vatnafiska sem klakinn hefur verið út undan fiski úr hafbeit.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <name>Hafbeitarstöð:</name>
          <sen>Staður þar sem vatn, sjór, land eða mannvirki er nýtt í þágu hafbeitar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <name>Kynbætur:</name>
          <sen>Markvisst val með tilliti til ákveðinna arfgengra eiginleika.</sen>
          <sen>Slíkir eiginleikar geta verið mikill vaxtarhraði eða síðkynþroski.</sen>
          <sen>Til undaneldis eru valdir fiskar sem sýna ákjósanlega eiginleika umfram aðra fiska í stofninum.</sen>
          <sen>Slíku vali er viðhaldið og það aukið með vali í hverri kynslóð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <name>Lagardýr:</name>
          <sen>Öll dýr með kalt blóð sem lifa og geta afkvæmi í sjó eða fersku vatni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <name>Laxastofn:</name>
          <sen>Hópur laxa sem hrygnir á tilteknum stað og tíma, en gerir það ekki í neinum mæli með öðrum hópum á öðrum stað eða tíma.</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <name>Netlög:</name>
          <sen>Vatnsbotn 115 metra út frá bakka landareignar að stöðuvatni, svo og sjávarbotn 115 metra út frá stórstraumsfjöruborði landareignar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="18" type="numeric">
          <nr-title>18.</nr-title>
          <name>Sjór:</name>
          <sen>Salt vatn utan árósa.</sen>
        </numart>
        <numart nr="19" type="numeric">
          <nr-title>19.</nr-title>
          <name>Straumvatn:</name>
          <sen>Ósalt vatn, á eða ósasvæði sem í er greinilegur straumur, þá er enginn vöxtur er í, og um stórstraumsfjöru.</sen>
        </numart>
        <numart nr="20" type="numeric">
          <nr-title>20.</nr-title>
          <name>Stöðuvatn:</name>
          <sen>Ósalt vatn sem eigi er í greinilegur straumur annar en sá sem stafar af sjávarföllum, vindi eða aðrennsli í leysingum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="21" type="numeric">
          <nr-title>21.</nr-title>
          <name>Vatn:</name>
          <sen>Ósalt vatn með föstu legi eða farvegi, straumvatn eða stöðuvatn.</sen>
        </numart>
        <numart nr="22" type="numeric">
          <nr-title>22.</nr-title>
          <name>Vatnadýr:</name>
          <sen>Öll dýr með kalt blóð sem lifa að hluta eða allan sinn lífsferil í fersku vatni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="23" type="numeric">
          <nr-title>23.</nr-title>
          <name>Vatnafiskur:</name>
          <sen>Lax &lt;i&gt; (Salmo salar), &lt;/i&gt; silungur (urriði &lt;i&gt; (Salmo trutta), &lt;/i&gt; bleikja &lt;i&gt; (Salvelinus alpinus) &lt;/i&gt; og regnbogasilungur &lt;i&gt; (Oncorhynchus mykiss)), &lt;/i&gt; áll &lt;i&gt; (Anguilla anguilla) &lt;/i&gt; eða annar vatnafiskur ef ræktaður verður.</sen>
        </numart>
        <numart nr="24" type="numeric">
          <nr-title>24.</nr-title>
          <name>Vatnasilungur:</name>
          <sen>Silungur sem elur allan aldur sinn í ósöltu vatni, svo sem vatnaurriði, vatnableikja (reyður), lækjasilungur og murta.</sen>
        </numart>
        <numart nr="25" type="numeric">
          <nr-title>25.</nr-title>
          <name>Veiðivatn:</name>
          <sen>Á eða stöðuvatn sem veiði er í eða mætti í vera ef fiskur væri ræktaður þar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="26" type="numeric">
          <nr-title>26.</nr-title>
          <name>Villtur fiskstofn:</name>
          <sen>Fiskstofn þar sem meiri hluti fisks er klakinn í náttúrulegu umhverfi, elst þar upp og er kominn undan villtum foreldrum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="27" type="numeric">
          <nr-title>27.</nr-title>
          <name>Örmerkingar:</name>
          <sen>Merkingar á laxi með málmflísum í trjónuna.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnsýsla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn mála samkvæmt lögum þessum, en framkvæmd stjórnsýslunnar er að öðru leyti í höndum Fiskistofu sem hefur eftirlit með því að ákvæðum laganna sé framfylgt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal í samræmi við fyrirmæli einstakra greina setja nánari ákvæði um framkvæmd þeirra í reglugerð.</sen>
        <sen>Við setningu reglugerða skal ávallt leitað faglegrar umsagnar Fiskistofu, Hafrannsóknastofnunar og fisksjúkdómanefndar sem starfar samkvæmt lögum um varnir gegn fisksjúkdómum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="425" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 425. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.081.html" law-nr="81" law-year="2008" law-art="1" nr="2">
          <footnote-sen>L. 81/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Fiskistofu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.113.html" law-nr="113" law-year="2015" law-art="4" nr="3">
          <footnote-sen>L. 113/2015, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hafrannsóknastofnunar">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Fiskræktaráætlun.</name>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Fiskræktaráætlun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í hverju veiðivatni, þar sem ætlunin er að stunda fiskrækt með sleppingu seiða, hafbeit til stangveiði eða öðru því er að fiskrækt lýtur, er veiðifélagi eða veiðiréttarhöfum, þar sem ekki er veiðifélag, skylt að gera fiskræktaráætlun er nái til fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Hlutverk fiskræktaráætlunar er að gera fyrirhugaða fiskrækt markvissa og árangursríka og tryggja eftir föngum að þannig sé að fiskrækt staðið í hvívetna að vistkerfi villtra ferskvatnsfiskstofna stafi ekki hætta af slíkum framkvæmdum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Samþykkt fiskræktaráætlunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framkvæmd samkvæmt fiskræktaráætlun er háð því að Fiskistofa hafi áður samþykkt áætlunina.</sen>
        <sen>Áður en samþykki er veitt skal Fiskistofa leita umsagnar Hafrannsóknastofnunar.</sen>
        <sen>Í samþykki skulu koma fram þeir skilmálar sem Fiskistofa telur nauðsynlega, m.a. til verndar viðkomandi fiskstofni gegn sjúkdómum og erfðablöndun.</sen>
        <sen>Nánar skal kveðið á um samþykkt fiskræktaráætlunar í reglugerð sem ráðherra setur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.081.html" law-nr="81" law-year="2008" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 81/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofa">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofa">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofa">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.113.html" law-nr="113" law-year="2015" law-art="4" nr="2">
          <footnote-sen>L. 113/2015, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hafrannsóknastofnunar">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði um fiskrækt.</name>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Hrognataka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Veiðifélagi er heimil lax- og silungsveiði til hrognatöku í samræmi við ákvæði II. kafla laga þessara og 26. gr. laga um lax- og silungsveiði.</sen>
        <sen>Ef meiri hluti veiðiréttarhafa við veiðivatn, þar sem ekki er veiðifélag, vill láta veiða lax og silung til hrognatöku í því vatni skal afla leyfis Fiskistofu.</sen>
        <sen>Leyfi veiðiréttarhafa til hrognatöku skal vera tímabundið og skulu í því felast þau skilyrði sem nauðsynleg eru að mati Fiskistofu til verndar fiskstofnum veiðivatnsins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.081.html" law-nr="81" law-year="2008" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 81/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofu">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofu">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Fiskrækt í ám og vötnum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við fiskrækt í ám og vötnum skal einungis nota stofn úr viðkomandi veiðivatni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Bann við flutningi laxfisks milli veiðivatna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hvers konar flutningur á laxfiskum úr náttúrulegu veiðivatni, hafbeitar- eða eldisstöð í annað náttúrulegt veiðivatn til stangveiði er óheimill.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Undanþága.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fiskistofa getur veitt undanþágu frá banni skv. 8. og 9. gr.</sen>
        <sen>Til þess að fá slíka undanþágu þarf veiðifélag eða veiðiréttarhafar veiðivatns, þar sem ekki er veiðifélag, að sækja um það til Fiskistofu.</sen>
        <sen>Undanþágu má að hámarki veita til tveggja ára í senn.</sen>
        <sen>Með umsókn um undanþágu skal fylgja greinargerð umsækjanda um fyrirhugaða framkvæmd og umsagnir fisksjúkdómanefndar og Hafrannsóknastofnunar um hugsanleg áhrif framkvæmdarinnar á lífríkið, þ.m.t. hættu á erfðamengun.</sen>
        <sen>Sá er undanþágu beiðist ber kostnað af gerð umsagna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fiskistofa getur afgreitt undanþágur frá ákvæðum 8. gr. að fengnum sérfræðilegum umsögnum, en um umsókn um undanþágu frá ákvæðum 9. gr. gilda ákvæði 11. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.081.html" law-nr="81" law-year="2008" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 81/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofa">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofu">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Fiskistofa">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.113.html" law-nr="113" law-year="2015" law-art="4" nr="2">
          <footnote-sen>L. 113/2015, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Hafrannsóknastofnunar">4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Málsmeðferð undanþágubeiðni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Innan tveggja vikna frá móttöku undanþágubeiðni skv. 10. gr. birtir Fiskistofa umsóknina með opinberri auglýsingu og kallar eftir umsögnum veiðifélaga eða veiðiréttarhafa, þar sem ekki eru veiðifélög, um framkvæmdina.</sen>
        <sen>Frá og með þeim tíma skal hverjum sem er vera heimill aðgangur hjá Fiskistofu að öllum gögnum málsins.</sen>
        <sen>Athugasemdum við umsókn skal skilað til Fiskistofu innan fimm vikna frá birtingu auglýsingar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.081.html" law-nr="81" law-year="2008" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 81/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofa">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofu">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofu">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun Fiskistofu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Innan átta vikna frá því að Fiskistofa birtir umsókn um undanþágu, sbr. ákvæði 10. og 11. gr., skal hún taka rökstudda ákvörðun um það hvort fallist sé á umsókn eða henni hafnað.</sen>
        <sen>Fiskistofu er heimilt að binda undanþágu nauðsynlegum skilyrðum til að tryggja að markmið laganna náist.</sen>
        <sen>Þegar ákvörðun Fiskistofu liggur fyrir skal hún kynnt umsækjanda og þeim sem athugasemdir hafa gert.</sen>
        <sen>Jafnframt skal birta hana opinberlega.</sen>
        <sen>Ákvörðun Fiskistofu samkvæmt grein þessari er endanleg á stjórnsýslustigi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.081.html" law-nr="81" law-year="2008" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 81/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <name words="Fiskistofu">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofa">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofu">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofu">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofu">5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Setning reglugerðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal í reglugerð kveða nánar á um málsmeðferð samkvæmt kafla þessum.</sen>
        <sen>Reglugerð skal m.a. hafa að geyma ákvæði um form undanþágubeiðni, málsmeðferð fyrir Fiskistofu og form ákvörðunar.</sen>
        <sen>Einnig er ráðherra heimilt að ákveða með reglugerð að innheimt skuli gjald af þeim er undanþágu óskar vegna kostnaðar stjórnvalda af málsmeðferð.</sen>
        <sen>Einnig getur ráðherra í reglugerð sett nánari fyrirmæli um hvernig að hrognatöku skv. 7. gr. skuli staðið.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="425" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 425. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.081.html" law-nr="81" law-year="2008" law-art="1" nr="2">
          <footnote-sen>L. 81/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fiskistofu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Hafbeit.</name>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Um hafbeit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um hafbeit gilda ákvæði laga þessara og 1. gr., 5.–12. gr., 14.–17. gr. og 19.–22. gr. laga um eldi vatnafiska eftir því sem við getur átt.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistökuákvæði o.fl.</name>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 2006.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2006.058.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
        </sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2006.058.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.088.html" law-nr="88" law-year="2020" law-art="17" nr="1">
          <footnote-sen>L. 88/2020, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <nr-title before-mark="^Ákvæði til bráðabirgða. " after-mark="$">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
