<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="25" parliament="150b" year="2006">
  <name>Lög um stofnun hlutafélags um Rafmagnsveitur ríkisins</name>
  <num-and-date>
    <date>2006-04-12</date>
    <num>25</num>
    <original>2006 nr. 25 12. apríl</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=132&amp;amp;mnr=392&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/132/s/0474.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 3. maí 2006. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.164.html&quot;&gt; L. 164/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2006; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 5. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skal stofna hlutafélag um rekstur Rafmagnsveitna ríkisins og leggja til þess allar eignir þeirra og skuldir, réttindi og skuldbindingar.</sen>
      <sen>Ákvæði 2. mgr. 14. gr. laga um hlutafélög, nr. 2/1995, gildir ekki um innborgun hlutafjár.</sen>
      <sen>Þá gildir 2. mgr. 3. gr. laganna ekki um tölu stofnenda í hlutafélaginu og 1. mgr. 20. gr. sömu lagagildir ekki um tölu hluthafa.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Skal ráðherra annast undirbúning að stofnun hlutafélagsins í samráði við þann ráðherra er fer með eignir ríkisins.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="418" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 418. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="þann ráðherra er fer með eignir ríkisins">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði laga um hlutafélög gilda um félagið ef ekki er kveðið á um annað í lögum þessum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Öll hlutabréf í hlutafélaginu skulu vera eign ríkissjóðs.</sen>
      <sen>Ráðherra er fer með eignir ríkisins fer með eignarhlut ríkisins í hlutafélaginu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórn félagsins skal skipuð fimm mönnum.</sen>
      <sen>Þeir skulu kosnir á aðalfundi ár hvert.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="418" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 418. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra er fer með eignir ríkisins">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.164.html" law-art="3" law-nr="164" law-year="2006" nr="2">
        <footnote-sen>L. 164/2006, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Tilgangur hlutafélagsins skal vera að framleiða, dreifa og eiga viðskipti með raforku og varmaorku í samræmi við ákvæði raforkulaga, nr. 65/2003, og orkulaga, nr. 58/1967, vegna hitaveitna, hvort heldur er í heildsölu eða smásölu, ásamt hverri þeirri starfsemi annarri sem nýtt getur rannsóknir, þekkingu eða búnað félagsins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hlutafélaginu skal heimilt að gera hvers konar samninga við aðra aðila til þess að ná tilgangi sínum skv. 1. mgr. á sem hagkvæmastan hátt.</sen>
      <sen>Þá skal félaginu heimilt að standa að stofnun fyrirtækja og gerast eignaraðili að öðrum félögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Tilgangi og verkefnum hlutafélagsins skal nánar lýst í samþykktum þess.</sen>
      <sen>Samþykktum félagsins má breyta á hluthafafundi samkvæmt almennum reglum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hlutafélagið tekur við einkarétti Rafmagnsveitna ríkisins til starfrækslu hita- og/eða dreifiveitna á orkuveitusvæði Rafmagnsveitnanna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Í samræmi við 1. gr. yfirtekur hlutafélagið allar virkjanir Rafmagnsveitna ríkisins og þau réttindi og skyldur sem Rafmagnsveiturnar hafa samkvæmt lögum eða stjórnvaldsákvörðunum vegna virkjunarframkvæmda og reksturs virkjana.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórn hlutafélagsins setur gjaldskrá fyrir félagið í samræmi við ákvæði raforkulaga, nr. 65/2003, og orkulaga, nr. 58/1967, vegna hitaveitna.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þegar starfsemi Rafmagnsveitna ríkisins verður lögð niður, sbr. 1. gr., fer um réttindi og skyldur starfsmanna þeirra eftir lögum nr. 70/1996, um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, með síðari breytingum, og lögum nr. 72/2002, um réttarstöðu starfsmanna við aðilaskipti að fyrirtækjum, eftir því sem við á.</sen>
      <sen>Félagið skal bjóða störf öllum starfsmönnum Rafmagnsveitna ríkisins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Um biðlaunarétt starfsmanna Rafmagnsveitna ríkisins gilda ákvæði laga nr. 70/1996, um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfsmaður sem hefur áunnið sér rétt til lífeyrisgreiðslna skv. 24. gr. laga nr. 1/1997, um Lífeyrissjóð starfsmanna ríkisins, og ræðst til starfa hjá hlutafélaginu með minnst þriggja mánaða uppsagnarfresti í hálft starf eða meira getur ekki hafið töku lífeyris fyrr en hann lætur af því starfi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Stofna skal hlutafélagið á stofnfundi sem haldinn skal eigi síðar en 15. júlí 2006.</sen>
      <sen>Allur kostnaður af stofnun hlutafélagsins og yfirtöku þess á rekstri Rafmagnsveitna ríkisins greiðist af hlutafélaginu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hlutafélagið skal taka til starfa 1. ágúst 2006 og yfirtaka allar eignir, réttindi, skuldir og skuldbindingar Rafmagnsveitna ríkisins.</sen>
      <sen>Rafmagnsveitur ríkisins skulu lagðar niður frá og með þeim degi og fellur þá jafnframt niður umboð stjórnar fyrirtækisins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þrátt fyrir tímamark yfirtöku skv. 1. mgr. skal hlutafélagið yfirtaka skattaréttarlegar skuldbindingar og réttindi Rafmagnsveitna ríkisins frá upphafi árs 2006.</sen>
      <sen>Skal upphafsefnahagsreikningur hlutafélagsins í skattalegu tilliti miðast við 1. janúar 2006 að gerðu endurmati eigna og fyrninga skv. II. kafla laga nr. 50/2005, um skattskyldu orkufyrirtækja, og hafi ekki í för með sér skattskyldu vegna hagnaðar af afhentum eða mótteknum eignum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.164.html" law-art="4" law-nr="164" law-year="2006" nr="1">
        <footnote-sen>L. 164/2006, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2006.025.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Á stofnfundi skal kjósa stjórn félagsins og skal hún starfa þar til ný stjórn hefur verið kosin á fyrsta aðalfundi eftir að félagið hefur tekið til starfa.</sen>
      <sen>Hlutverk stjórnar fram að yfirtöku er að undirbúa yfirtöku á rekstri Rafmagnsveitna ríkisins, en eftir það að stjórna félaginu í samræmi við ákvæði laga.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
