<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="75" parliament="150b" year="2007">
  <name>Lög um opinberan stuðning við tæknirannsóknir, nýsköpun og atvinnuþróun</name>
  <num-and-date>
    <date>2007-03-29</date>
    <num>75</num>
    <original>2007 nr. 75 29. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=133&amp;amp;mnr=280&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/133/s/0293.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. ágúst 2007. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.054.html&quot;&gt; L. 54/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 12. júní 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Nýsköpunarmiðstöð Íslands.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnsýsla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nýsköpunarmiðstöð Íslands er sérstök stofnun sem heyrir undir yfirstjórn ráðherra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="463" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 463. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk og starfsemi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutverk Nýsköpunarmiðstöðvar Íslands er að styrkja samkeppnisstöðu íslensks atvinnulífs og auka lífsgæði í landinu.</sen>
        <sen>Í þessu felst að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>miðla þekkingu og veita stuðningsþjónustu fyrir frumkvöðla og sprota- og nýsköpunarfyrirtæki,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>stunda tæknirannsóknir, þróun, greiningar, prófanir, mælingar og vottanir.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nýsköpunarmiðstöð Íslands skal enn fremur annast önnur stjórnsýsluverkefni sem stofnuninni eru falin samkvæmt lögum, stjórnvaldsfyrirmælum eða ákvörðun ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nýsköpunarmiðstöð Íslands skal í starfsemi sinni taka mið af stefnu Vísinda- og tækniráðs.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Forstjóri og aðrir starfsmenn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar forstjóra Nýsköpunarmiðstöðvar Íslands til fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Forstjóri fer með stjórn stofnunarinnar og daglegan rekstur.</sen>
        <sen>Hann ræður aðra starfsmenn stofnunarinnar og ákveður starfssvið þeirra.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Þjónusta við sprota- og nýsköpunarfyrirtæki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nýsköpunarmiðstöð Íslands skal veita upplýsingar og leiðsögn er varðar stofnun og rekstur sprota- og nýsköpunarfyrirtækja.</sen>
        <sen>Í boði skal vera fjölbreytt þjónusta og stuðningsverkefni sem hvetja til vöruþróunar, nýsköpunar, hagnýtingar hönnunar og mótunar viðskiptahugmynda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nýsköpunarmiðstöðin skal sinna eftirfarandi verkefnum:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>eiga frumkvæði að samstarfi þeirra opinberu aðila sem mynda stoðkerfi nýsköpunar fyrir atvinnulífið,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>móta sértæk stuðningsverkefni sem stuðla að bættum rekstri lítilla og meðalstórra fyrirtækja og framgangi nýrra viðskiptahugmynda sem spretta af hugkvæmni einstaklinga eða rannsóknum og þróunarstarfi háskóla, stofnana og fyrirtækja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>starfrækja frumkvöðlasetur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>annast miðlun hvers konar hagnýtrar þekkingar um stofnun og rekstur fyrirtækja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>auka veg hönnunar í íslensku efnahagslífi og vekja fyrirtæki til vitundar um mikilvægi hönnunar í nýsköpun og vexti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>vera tengiliður við þá sem stunda grunnrannsóknir og hagnýtar rannsóknir er leitt geta til nýsköpunar í atvinnulífinu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>efla samstarf á milli rannsóknastofnana, háskóla, fyrirtækja, fjárfesta og atvinnuþróunarfélaga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>miðla þekkingu um innlendar og erlendar tækninýjungar og aðgerðir sem auka framleiðni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>annast samstarf við innlendar og erlendar stofnanir sem gegna sambærilegu hlutverki.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Íslenskar tæknirannsóknir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rannsóknastarfsemi á vegum Nýsköpunarmiðstöðvar Íslands skal starfrækt undir heitinu Íslenskar tæknirannsóknir.</sen>
        <sen>Starfsemin skal taka mið af ályktunum Vísinda- og tækniráðs en áhersla skal vera á hagnýtar rannsóknir og vöruþróun í þágu nýsköpunar atvinnulífsins og grunnrannsóknir á afmörkuðum sviðum sem hafa þjóðhagslega þýðingu.</sen>
        <sen>Starfsemin skal stuðla að tækniyfirfærslu og aðlögun þekkingar til hagsbóta fyrir íslenskt atvinnulíf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Íslenskar tæknirannsóknir skulu sinna eftirfarandi verkefnum:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>tæknirannsóknum sem leitt geta til aukinnar nýsköpunar, aukinnar framleiðni og betri samkeppnisstöðu atvinnulífsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>tækniþróun, tækniyfirfærslu og aðlögun tækni í nánu samstarfi við fyrirtæki og atvinnugreinar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>hafa yfir að ráða aðstöðu og færni til að takast á við rannsóknir á nýjum fræðasviðum sem hafa eða munu hafa afgerandi áhrif á framþróun íslensks atvinnulífs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>ráðgjöf, mælingum, prófunum og vottunarstarfsemi.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Ráðgjafarnefnd.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við Nýsköpunarmiðstöð Íslands skal vera starfandi átta manna ráðgjafarnefnd sem ráðherra skipar til þriggja ára í senn.</sen>
        <sen>Einn nefndarmanna skal vera tilnefndur af Samtökum iðnaðarins, einn af Samtökum atvinnulífsins, einn af samstarfsnefnd háskólastigsins, einn af Alþýðusambandi Íslands, einn af tækninefnd Vísinda- og tækniráðs, einn af Verkfræðingafélagi Íslands, einn af ráðherra er fer með fræðslumál og loks skipar ráðherra einn án tilnefningar.</sen>
        <sen>Nefndin kýs sér formann.</sen>
        <sen>Forstjóri Nýsköpunarmiðstöðvar Íslands og fulltrúi Íslenskra tæknirannsókna skulu sitja fundi nefndarinnar.</sen>
        <sen>Hlutverk nefndarinnar er að vera ráðherra og forstjóra ráðgefandi um fagleg málefni sem tengjast stefnumótun í tæknirannsóknum og vali á helstu verkefnum, ásamt því að vera tengiliður hennar við hagsmunaaðila.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="463" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 463. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra er fer með fræðslumál">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Eignarhlutir í rannsókna- og þróunarfyrirtækjum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nýsköpunarmiðstöð Íslands er heimilt að stofna, eiga, reka og selja félög sem stunda ráðgjöf, rannsóknir, þróun og framleiðslu á viðskiptalegum grundvelli á samkeppnismarkaði.</sen>
        <sen>Heimildin er takmörkuð við hlutafélög eða annars konar form með takmarkaðri ábyrgð félagsmanna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Heimildir til gjaldtöku.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Til að standa straum af kostnaði við rannsóknir, ráðgjöf, námskeiðahald og vottun er Nýsköpunarmiðstöð Íslands heimilt að innheimta þjónustugjald.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Tekjur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tekjur Nýsköpunarmiðstöðvar Íslands eru:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>framlög úr ríkissjóði eins og ákveðin eru í fjárlögum hverju sinni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>þjónustugjöld samkvæmt gjaldskrá stofnunarinnar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>fjármagnstekjur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>tekjur af sölu hlutdeildar í félögum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>aðrar tekjur.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Tækniþróunarsjóður.</name>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tækniþróunarsjóður er sérstakur sjóður sem heyrir undir ráðherra.</sen>
        <sen>Fagleg umsýsla Tækniþróunarsjóðs skal falin óháðum aðila samkvæmt samningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hlutverk sjóðsins er að styðja þróunarstarf og rannsóknir á sviði tækniþróunar sem miða að nýsköpun í íslensku atvinnulífi.</sen>
        <sen>Tækniþróunarsjóði er heimilt að fjármagna nýsköpunarverkefni í samræmi við meginstefnu Vísinda- og tækniráðs með því að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>styrkja tækniþróun og tengdar rannsóknir í þágu nýsköpunar atvinnulífsins, m.a. í samstarfi við stofnanir, háskóla og fyrirtæki,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>styrkja uppbyggingu sprotafyrirtækja og eiga aðild að þeim á frumstigi nýsköpunar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>fjármagna átaksverkefni og markáætlanir á einstökum tæknisviðum til að treysta tæknilegar undirstöður atvinnuveganna, einstakar greinar þeirra eða þvert á greinaskiptingu þeirra,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>styrkja lítil verkefni á vegum einstaklinga og smáfyrirtækja sem eru líkleg til að verða atvinnu- og tekjuskapandi og arðbær þrátt fyrir áhættu í upphafi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>greiða kostnað við greiningu á stöðu nýsköpunar og gerð áætlana til styrktar henni.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="463" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 463. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Tekjur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tekjur Tækniþróunarsjóðs eru:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>fjárveitingar í fjárlögum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>tekjur af sölu hlutdeildar í sprotafyrirtækjum sem sjóðurinn hefur eignast aðild að,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>framlög frá innlendum og erlendum samstarfsaðilum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>önnur framlög.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Stjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í stjórn Tækniþróunarsjóðs sitja sex menn sem ráðherra skipar til tveggja ára, þ.m.t. eru formaður og varaformaður.</sen>
        <sen>Þeim sem eru skipaðir er einungis heimilt að sitja tvö tímabil í senn.</sen>
        <sen>Tveir þeirra skulu skipaðir samkvæmt tilnefningu Samtaka atvinnulífsins, einn samkvæmt tilnefningu tækninefndar Vísinda- og tækniráðs, einn sem tilnefndur er sameiginlega af þeim ráðherrum er fara með málefni sjávarútvegs og málefni landbúnaðar, einn samkvæmt tilnefningu Samtaka iðnaðarins, en ráðherra skipar einn án tilnefningar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Varamenn skulu tilnefndir með sama hætti.</sen>
        <sen>Ráðherra velur formann og varaformann sjóðstjórnar úr hópi stjórnarmanna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="463" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 463. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="einn sem tilnefndur er sameiginlega af þeim ráðherrum er fara með málefni sjávarútvegs og málefni landbúnaðar">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.054.html" law-art="1" law-nr="54" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 54/2010, 1. gr.</footnote-sen>
          <footnote-sen>, sbr. einnig brbákv. í s.l.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk stjórnar og fagráða Tækniþróunarsjóðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn Tækniþróunarsjóðs ákveður áherslur sjóðsins samkvæmt skilgreindu hlutverki hans, sbr. 10. gr.</sen>
        <sen>Stjórnin tekur ákvarðanir um fjárveitingar úr sjóðnum að fengnum umsögnum fagráða sem tækninefnd Vísinda- og tækniráðs skipar til tveggja ára í senn.</sen>
        <sen>Fagráðin eru ráðgefandi um fagleg málefni við úthlutanir úr Tækniþróunarsjóði.</sen>
        <sen>Jafnframt eru fagráðin ráðgefandi fyrir Vísinda- og tækniráð og undirnefndir þess eftir því sem óskað er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórnin leitar ráðgjafar umfram það sem fagráð sjóðsins geta veitt ef henni þykir þurfa.</sen>
        <sen>Þeir sem skipaðir eru í fagráð skulu hafa víðtæka reynslu af tækniþróun og nýsköpun.</sen>
        <sen>Þeir skulu hvorki sitja í Vísinda- og tækniráði né stjórn Tækniþróunarsjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef til atkvæðagreiðslu kemur innan stjórnar Tækniþróunarsjóðs og atkvæði falla jafnt ræður atkvæði formanns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Kostnaður við mat á umsóknum og rekstur sjóðsins skal greiddur af árlegu ráðstöfunarfé hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvarðanir sem teknar eru um að veita styrki úr Tækniþróunarsjóði eru endanlegar á stjórnsýslustigi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Úthlutunarreglur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Úthlutunarstefna Tækniþróunarsjóðs skal fylgja áherslum Vísinda- og tækniráðs.</sen>
        <sen>Stjórn Tækniþróunarsjóðs setur reglur um umsóknir, mat þeirra og málsmeðferð.</sen>
        <sen>Þar skulu koma fram skilyrði umsókna og áherslur Vísinda- og tækniráðs.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Önnur ákvæði.</name>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur með reglugerð mælt nánar fyrir um starfsemi Nýsköpunarmiðstöðvar Íslands, starfsemi og rekstur Tækniþróunarsjóðs og framkvæmd laga þessara.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka og brottfall laga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. ágúst 2007.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2007.075.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="t" nr-type="name" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfsmenn Iðntæknistofnunar Íslands og Rannsóknastofnunar byggingariðnaðarins sem eru í starfi við gildistöku laganna skulu eiga rétt á starfi hjá Nýsköpunarmiðstöð Íslands með sömu ráðningarkjörum og áður giltu.</sen>
        <sen>Ákvæði 7. gr. laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996, gilda ekki um störf sem ráðið er í samkvæmt þessu ákvæði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II" number-type="roman" roman-nr="2">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Nýsköpunarmiðstöð Íslands tekur við eignum, réttindum og skyldum Iðntæknistofnunar Íslands og Rannsóknastofnunar byggingariðnaðarins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tækniþróunarsjóður heldur eignum og skuldbindingum Tækniþróunarsjóðs, sem starfræktur er skv. 4.– 8. gr. laga nr. 4/2003, um opinberan stuðning við tækniþróun og nýsköpun í þágu atvinnulífsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="III" number-type="roman" roman-nr="3">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 16. gr. er ráðherra heimilt að skipa nú þegar forstjóra Nýsköpunarmiðstöðvar Íslands og skal forstjórinn hafa heimild til að undirbúa gildistöku laganna, þ.m.t. að bjóða starfsmönnum Iðntæknistofnunar og Rannsóknastofnunar byggingariðnaðarins starf hjá Nýsköpunarmiðstöð Íslands frá 1. ágúst 2007, sbr. ákvæði til bráðabirgða I.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="IV" number-type="roman" roman-nr="4">
      <nr-title>IV.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Iðnaðarráðherra skal skipa nefnd sem meta skal rekstrarform Nýsköpunarmiðstöðvar Íslands, þ.e. hvort annað rekstrarform en beinn ríkisrekstur kunni að vera heppilegra fyrir starfsemi stofnunarinnar í heild eða að hluta.</sen>
        <sen>Nefndin skal ljúka störfum fyrir árslok 2009.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
