<?xml version="1.0" ?>
<law nr="78" parliament="148a" year="2007">
  <name>Lög um starfstengda eftirlaunasjóði</name>
  <num-and-date>2007  nr. 78  30. mars</num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=133&amp;amp;mnr=568&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/133/s/0844.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 2007. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/148a/i32003L0041.pdf&quot;&gt; 2003/41/EB &lt;/a&gt; . &lt;em&gt; Breytt með &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; l. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2017084.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Gildissvið laganna.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi gilda um starfstengda eftirlaunasjóði í skilningi tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2003/41/EB, um starfsemi og eftirlit með lögaðilum sem sjá um starfstengd eftirlaun.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Lög þessi taka ekki til:</sen>
      <numart nr="1">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Lífeyrissjóða sem falla undir reglugerð (EBE) nr. 1408/71, um beitingu almannatryggingareglna gagnvart launþegum, sjálfstætt starfandi einstaklingum og aðstandendum þeirra sem flytjast á milli aðildarríkja, og reglugerð (EBE) nr. 574/72, um breytingu á málsmeðferð við innleiðingu reglugerðar (EBE) nr. 1408/71.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Sjóða sem falla undir tilskipun 73/239/EBE, um samræmingu á lögum og stjórnsýslufyrirmælum til að hefja og reka starfsemi á sviði frumtrygginga annarra en líftrygginga, tilskipun 85/611/EBE, um samræmingu á lögum og stjórnsýslufyrirmælum um fyrirtæki um sameiginlega fjárfestingu í framseljanlegum verðbréfum (UCITS), tilskipun 93/22/EBE, um fjárfestingarþjónustu á sviði verðbréfaviðskipta, tilskipun 2000/12/EB, um stofnun og rekstur lánastofnana, og tilskipun 2002/83/EB, um líftryggingar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Sjóða sem reknir eru með gegnumstreymiskerfi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Sjóða þar sem sjóðfélagar hafa ekki lögvarinn rétt til lífeyris og iðgjaldagreiðendur geta krafist greiðslna sinna aftur án þess að skyldum til greiðslu lífeyris sé fullnægt.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Skilgreiningar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í lögum þessum merkir:</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Aðild að starfstengdum eftirlaunasjóðum.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Aðild að starfstengdum eftirlaunasjóðum skal byggjast á samningi á milli starfsmanna og vinnuveitanda þeirra.</sen>
      <sen>Þá er sjálfstætt starfandi aðilum heimilt að semja um aðild að starfstengdum eftirlaunasjóðum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Skilyrði fyrir starfsemi starfstengds eftirlaunasjóðs.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðuneytið veitir starfstengdum eftirlaunasjóði starfsleyfi að uppfylltum sömu skilyrðum og koma fram í V. kafla laga nr. 129/1997, um skyldutryggingu lífeyrisréttinda og starfsemi lífeyrissjóða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ákvæði 18. gr. og IV. og VI.– X. kafla laga nr. 129/1997gilda um starfsemi starfstengdra eftirlaunasjóða nema annað komi fram í lögum þessum.</sen>
      <sen>Ákvæði 36. gr. laga nr. 129/1997gildir þó ekki um starfsemi starfstengdra eftirlaunasjóða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Starfstengdur eftirlaunasjóður skal vera skráður hjá Fjármálaeftirlitinu og háður eftirliti þess.</sen>
      <sen>Starfstengdur eftirlaunasjóður skal takmarka starfsemi sína við rekstur sem varðar starfstengd eftirlaun.</sen>
      <sen>Starfsemi starfstengds eftirlaunasjóðs skal vera fjárhagslega og lagalega aðskilin frá starfsemi aðildarfyrirtækis.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="464" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 464. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Fjárfestingarreglur starfstengdra eftirlaunasjóða.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfstengdur eftirlaunasjóður skal móta fjárfestingarstefnu og ávaxta fé sjóðsins með hliðsjón af þeim kjörum sem best eru boðin á hverjum tíma með tilliti til ávöxtunar og áhættu.</sen>
      <sen>Í því skyni skulu fjárfestingar sjóðsins vera í samræmi við eftirfarandi reglur:</sen>
      <numart nr="1">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Við fjárfestingar í eignum skal hafa hagsmuni sjóðfélaga og eftirlaunaþega að leiðarljósi.</sen>
        <sen>Ef um er að ræða hugsanlegan hagsmunaárekstur skal sjóðurinn eða einingin sem stýrir safni hans sjá til þess að fjárfestingin sé eingöngu í þágu sjóðfélaga.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Fjárfest skal í eignum með þeim hætti að öryggi, gæði, lausafjárstaða og arðsemi safnsins í heild sé tryggt.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Fyrst og fremst skal fjárfest með eignunum á skipulegum mörkuðum.</sen>
        <sen>Fjárfesting í eignum, sem eru ekki skráðar á skipulegum fjármálamarkaði, verður ávallt að vera innan varfærnismarka.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Fjárfesting í afleiddum gerningum skal möguleg að því marki sem þeir geta dregið úr fjárfestingaáhættu eða stuðlað að skilvirkri stýringu eignasafnsins.</sen>
        <sen>Þá skal meta á varfærnisgrundvelli, með hliðsjón af eigninni sem liggur til grundvallar, og fella inn í matið á eignum sjóðsins.</sen>
        <sen>Sjóðurinn skal einnig forðast óþarfa áhættu gagnvart einum mótaðila og gagnvart annarri notkun afleiðna.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Eignirnar skulu vera nægilega fjölbreytilegar þannig að komast megi hjá því að treyst sé óþarflega mikið á tiltekna eign, útgefanda eða fyrirtækjasamstæðu og uppsöfnun áhættu í eignasafninu í heild.</sen>
        <sen>Fjárfestingar í eignum, sem eru gefnar út af sama útgefanda eða af útgefendum sem tilheyra sömu samstæðu, skulu ekki leiða til þess að sjóðurinn lendi í óhóflegri áhættusamþjöppun.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>Fjárfesting í aðildarfyrirtæki skal ekki vera meiri en 5% eignasafnsins í heild og, þegar aðildarfyrirtæki er hluti af samstæðu, skal fjárfesting í fyrirtækjum í sömu samstæðu og aðildarfyrirtæki tilheyrir ekki vera yfir 10% eignasafnsins.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ákvæði 5. og 6. tölul. 1. mgr. eiga ekki við gagnvart fjárfestingum í ríkisskuldabréfum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Varasjóður.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfstengdur eftirlaunasjóður skal mynda varasjóð umfram skuldbindingar til að standa undir sveiflum vegna lífeyriskerfa þar sem sjóðurinn sjálfur en ekki aðildarfyrirtæki ber líffræðilega áhættu eða þar sem gefið er loforð um ákveðna ávöxtun eða ákveðin réttindi.</sen>
      <sen>Varasjóðurinn skal endurspegla eignir og áhættugerð allra lífeyriskerfa sem sjóðurinn starfrækir og vera varanlegur.</sen>
      <sen>Eignir í varasjóði skulu ekki vera háðar fyrirsjáanlegum skuldbindingum heldur vera varafjármagn vegna mismunar milli áætlaðra og raunverulegra gjalda og hagnaðar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Upplýsingaskylda starfstengdra lífeyrissjóða.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfstengdur lífeyrissjóður skal veita sjóðfélögum og lífeyrisþegum eftirfarandi upplýsingar óski þeir eftir því:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>upplýsingar um meginefni fjárfestingarstefnu skv. 37. gr. laga um skyldutryggingu lífeyrisréttinda og starfsemi lífeyrissjóða, nr. 129/1997, þar sem fram koma a.m.k. upplýsingar um aðferðir sjóðsins við mælingar á áhættu, aðferðir við áhættustjórnun og markmið um eignasamsetningu með tilliti til eðlis og líftíma skuldbindinga,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>í þeim tilvikum þegar sjóðfélagi ber fjárfestingaáhættu, ítarlegar og greinargóðar upplýsingar um fjárfestingarvalkosti, ef við á, og raunverulega eignasamsetningu auk upplýsinga um stig áhættu og kostnað tengdan fjárfestingum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>ítarlegar og greinargóðar upplýsingar um ráðstafanir vegna flutnings á réttindum þeirra til annars starfstengds eftirlaunasjóðs vegna loka ráðningarsamnings.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Við starfslok eða þegar réttur til útgreiðslu réttinda skapast skal senda sjóðfélaga viðeigandi upplýsingar um réttindin og valkosti við útgreiðslu þeirra.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Iðgjaldagreiðslur frá öðrum ríkjum.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfstengdum eftirlaunasjóði sem hefur starfsleyfi hér á landi er heimilt að veita viðtöku iðgjaldi vegna starfsmanns sem starfar í öðru ríki.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þegar um er að ræða iðgjaldagreiðslur frá aðildarríki Evrópska efnahagssvæðisins skal viðkomandi eftirlaunasjóður tilkynna Fjármálaeftirlitinu frá hvaða aðildarríki Evrópska efnahagssvæðisins iðgjaldagreiðslan kemur, nafn greiðanda og helstu einkenni viðkomandi samnings.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Fjármálaeftirlitið skal láta eftirlitsaðila í öðru aðildarríki Evrópska efnahagssvæðisins í té upplýsingar skv. 2. mgr. og tilkynna viðkomandi eftirlaunasjóði þar um.</sen>
      <sen>Að því loknu er eftirlaunasjóðnum heimilt að veita iðgjaldi viðtöku vegna starfsmanns sem starfar í öðru aðildarríki Evrópska efnahagssvæðisins í samræmi við lög og reglur aðildarríkisins.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Eftirlit.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármálaeftirlitið getur krafist þess að tilteknir þættir í starfsemi starfstengds eftirlaunasjóðs verði takmarkaðir eða stöðvaðir tímabundið í því skyni að koma í veg fyrir háttsemi sem er talin andstæð ákvæðum laga þessara en einkum ef:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>sjóðurinn verndar ekki með fullnægjandi hætti hagsmuni sjóðfélaga og lífeyrisþega,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>sjóðurinn uppfyllir ekki lengur skilyrði fyrir starfsleyfi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>sjóðurinn vanrækir með alvarlegum hætti að rækja skyldur sínar samkvæmt þeim reglum sem gilda um starfsemi hans,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>um starfsemi í öðru landi er að ræða og sjóðurinn virðir ekki kröfur vinnu- og félagsmálalöggjafar gistiríkis er snerta starfstengdan lífeyri.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ákvörðun um að takmarka eða stöðva tiltekna þætti í starfsemi starfstengds eftirlaunasjóðs skal ítarlega rökstudd og tilkynnt sjóðnum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Fjármálaeftirlitið getur krafist kyrrsetningar eigna starfstengds eftirlaunasjóðs reynist sjóðurinn ekki gjaldhæfur að mati Fjármálaeftirlitsins eða eigi stofnunin ekki skyldubundinn varasjóð, sbr. 6. gr.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Refsiákvæði.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Um brot gegn lögum þessum fer skv. 55. gr. laga nr. 129/1997, um skyldutryggingu lífeyrisréttinda og starfsemi lífeyrissjóða.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að kveða nánar á um framkvæmd laganna með reglugerð.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="464" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 464. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Innleiðing.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi fela í sér innleiðingu á tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2003/41/EB, um starfsemi og eftirlit með lögaðilum sem sjá um starfstengd eftirlaun, eins og hún var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 88/2006sem birt var 19. október 2006 í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 52.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 2007.</sen>
    </subart>
  </art>
  <chapter>
    <name>Fylgiskjal.</name>
  </chapter>
  <chapter>
    <name>
      Tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins
      <a href="/lagasafn/pdf/148a/i32003L0041.pdf">2003/41/EB</a>
      frá 3. júní 2003 um starfsemi og eftirlit með stofnunum sem sjá um starfstengdan lífeyri
    </name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Viðfangsefni</name>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið</name>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Beiting að því er varðar stofnanir sem starfrækja almannatryggingakerfi</name>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Valfrjáls beiting að því er varðar stofnanir sem falla undir tilskipun 2002/83/EB</name>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Litlar lífeyrisstofnanir og almannatryggingakerfi</name>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar</name>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Starfsemi stofnunar</name>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Lögformlegur aðskilnaður milli aðildarfyrirtækja og stofnana um starfstengdan lífeyri</name>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði varðandi rekstur</name>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Ársreikningar og ársskýrsla</name>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar sem ber að veita sjóðfélögum og lífeyrisþegum</name>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Yfirlýsing um meginreglur um fjárfestingastefnu</name>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar sem ber að veita lögbærum yfirvöldum</name>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Vald lögbærra yfirvalda til íhlutunar og skyldur þeirra</name>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Tryggingaskuld</name>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Fjármögnun tryggingaskuldar</name>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Lögboðið eigið fé</name>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Fjárfestingareglur</name>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnun og varsla</name>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Starfsemi yfir landamæri</name>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Samvinna milli aðildarríkjanna og framkvæmdastjórnarinnar</name>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmd</name>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka</name>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Viðtakendur</name>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Stjtíð. EB C 96 E, 27.3.2001, bls. 136.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Stjtíð. EB C 155, 29.5.2001, bls. 26.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>Álit Evrópuþingsins frá 4. júlí 2001 (ESB C 65 E, 14.3.2002, bls. 135). Sameiginleg afstaða ráðsins frá 5. nóvember 2002 (hefur enn ekki verið birt í Stjórnartíðindum) og ákvörðun Evrópuþingsins frá 12. mars 2003 (hefur enn ekki verið birt í Stjórnartíðindum) og ákvörðun ráðsins frá 13. maí 2003.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="4">
          <footnote-sen>Stjtíð. EB L 283, 28.10.1980, bls. 23. Tilskipuninni var síðast breytt með tilskipun 2002/74/EB Evrópuþingsins og ráðsins (Stjtíð. EB L 270, 8.10.2002, bls. 10).</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="5">
          <footnote-sen>Reglugerð ráðsins (EBE) nr. 1408/71 frá 14. júní um beitingu almannatryggingareglna gagnvart launþegum, sjálfstætt starfandi einstaklingum og aðstandendum þeirra sem flytjast á milli aðildarríkja (Stjtíð. EB L 149, 5.7.1971, bls. 2). Reglugerðinni var síðast breytt með reglugerð Evrópuþingsins og ráðsins (EB) nr. 1386/2001 (Stjtíð. EB L 187, 10.7.2001, bls. 1).</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="6">
          <footnote-sen>Reglugerð ráðsins (EBE) nr. 574/72 frá 21. mars 1972 sem fastsetur málsmeðferð vegna framkvæmdar reglugerðar (EBE) nr. 1408/71 um beitingu almannatryggingareglna gagnvart launþegum, sjálfstætt starfandi einstaklingum og aðstandendum þeirra sem flytjast á milli aðildarríkja (Stjtíð. L 74, 27.3.1972, bls. 1). Reglugerðinni var síðast breytt með reglugerð framkvæmdastjórnarinnar (EB) nr. 410/2002 (Stjtíð. EB L 62, 5.3.2002, bls. 17).</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="7">
          <footnote-sen>Fyrsta tilskipun ráðsins 73/239/EBE frá 24. júlí 1973 um samræmingu á lögum og stjórnsýslufyrirmælum til að hefja og reka starfsemi á sviði frumtrygginga annarra en líftrygginga (Stjtíð. EB L 228, 16.8.1973, bls. 3). Tilskipuninni var síðast breytt með tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2002/13/EB (Stjtíð. EB L 77, 20.3.2002, bls. 17).</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="8">
          <footnote-sen>Tilskipun ráðsins 85/611/EBE frá 20. desember 1985 um samræmingu á lögum og stjórnsýslufyrirmælum um fyrirtæki um sameiginlega fjárfestingu í framseljanlegum verðbréfum (UCITS) (Stjtíð. EB L 375, 31.12.1985, bls. 3). Tilskipuninni var síðast breytt með tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2001/108/EB (Stjtíð. EB L 41, 13.2.2002, bls. 35).</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="9">
          <footnote-sen>Tilskipun ráðsins 93/22/EBE frá 10. maí 1993 um fjárfestingarþjónustu á sviði verðbréfaviðskipta (Stjtíð. EB L 141, 11.6.1993, bls. 27). Tilskipuninni var síðast breytt með tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2000/64/EB (Stjtíð. EB L 290, 17.11.2000, bls. 27).</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="10">
          <footnote-sen>Tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2000/12/EB frá 20. mars 2000 um stofnun og rekstur lánastofnana (Stjtíð. EB L 126, 26.5.2000, bls. 1). Tilskipuninni var breytt með tilskipun 2000/28/EB (Stjtíð. EB L 275, 27.10.2000, bls. 37).</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="11">
          <footnote-sen>Tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2002/83/EB frá 5. nóvember 2002 um líftryggingar (Stjtíð. EB L 345, 19.12.2002, bls. 1).</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
