<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="108" parliament="150b" year="2007">
  <name>Lög um verðbréfaviðskipti &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;</name>
  <num-and-date>
    <date>2007-06-26</date>
    <num>108</num>
    <original>2007 nr. 108 26. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;i&gt; &lt;small&gt; &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; Lögunum var breytt með &lt;a href=&quot;2019121.html#G5&quot;&gt; l. 121/2019, 5. gr. &lt;/a&gt; ; breytingarnar taka gildi og koma til framkvæmda skv. &lt;a href=&quot;2019121.html&quot;&gt; ákvæðum 4. gr. s.l. &lt;/a&gt; &lt;/small&gt; &lt;/i&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=134&amp;amp;mnr=7&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/134/s/0007.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. nóvember 2007. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 89/298/EBE, 89/592/EBE, 2001/34/EB, 2003/6/EB, 2003/71/EB, 2003/124/EB og 2003/125/EB, reglugerð 2273/2003, tilskipun 2004/25/EB, 2004/39/EB, 2004/72/EB og 2004/109/EB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.096.html&quot;&gt; L. 96/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 24. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.020.html&quot;&gt; L. 20/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. mars 2009). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.022.html&quot;&gt; L. 22/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. mars 2009). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.065.html&quot;&gt; L. 65/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.141.html&quot;&gt; L. 141/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. des. 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.048.html&quot;&gt; L. 48/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 11. apríl 2013; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 2003/71/EB og 2004/109/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.028.html&quot;&gt; L. 28/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. apríl 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.058.html&quot;&gt; L. 58/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.068.html&quot;&gt; L. 68/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 4. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; L. 91/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2020 nema 133. gr. sem tók gildi 16. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.121.html&quot;&gt; L. 121/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 24. okt. 2019 nema 3. gr. og 1.–3. tölul. 5. gr. sem tóku gildi 1. febr. 2020, sbr. augl. A 6/2020, og 4., 5. og 7. tölul. 5. gr. sem taka gildi eins og kveðið er á um í 4. gr.; koma til framkvæmda skv. fyrirmælum í 4. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.014.html&quot;&gt; L. 14/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. apríl 2020; um lagaskil sjá nánar brbákv. í s.l.; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/150b/i32017R1129.pdf&quot;&gt; 2017/1129 &lt;/a&gt; ). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Gildissvið og orðskýringar.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda um verðbréfaviðskipti.</sen>
        <sen>Með verðbréfaviðskiptum er átt við:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Móttöku og miðlun fyrirmæla frá viðskiptavinum um einn eða fleiri fjármálagerninga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Framkvæmd fyrirmæla fyrir hönd viðskiptavina.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Viðskipti með fjármálagerninga fyrir eigin reikning.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Eignastýringu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Fjárfestingarráðgjöf.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Sölutryggingu í tengslum við útgáfu fjármálagerninga og/eða útboð fjármálagerninga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Umsjón með útboði verðbréfa án sölutryggingar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Rekstur markaðstorgs fjármálagerninga (MTF).</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Einnig er með verðbréfaviðskiptum átt við eftirfarandi viðskipti eða starfsemi ef hún er í nánum tengslum við starfsemi eða viðskipti skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Vörslu og umsýslu fjármálagerninga fyrir reikning viðskiptavina, þ.m.t. öryggisvörslu fjár og tengda þjónustu, svo sem reiðufjár- og tryggingastjórnun.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Veitingu lánsheimilda, ábyrgða eða lána til fjárfestis þannig að hann geti átt viðskipti með fjármálagerninga ef fjármálafyrirtæki sem veitir lánsheimildina eða lánið kemur að viðskiptunum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Ráðgjöf til fyrirtækja um uppbyggingu eigin fjár, stefnumótun og skyld mál og ráðgjöf og þjónustu varðandi samruna fyrirtækja og kaup á þeim.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Gjaldeyrisþjónustu ef umrædd viðskipti eru liður í fjárfestingarþjónustu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Fjárfestingarrannsóknir og fjármálagreiningar eða annars konar almennar ráðleggingar er tengjast viðskiptum með fjármálagerninga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Þjónustu í tengslum við sölutryggingu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Þjónustu sem tengist undirliggjandi þáttum afleiðu skv. e- og h-lið 2. tölul. 1. mgr. 2. gr., ef hún er í tengslum við verðbréfaviðskipti samkvæmt þessari grein.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Orðskýringar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum merkir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Fjármálafyrirtæki:</name>
          <sen>Fyrirtæki samkvæmt skilgreiningu laga um fjármálafyrirtæki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Fjármálagerningur:</name>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Verðbréf, þ.e. þau framseljanlegu verðbréf sem hægt er að eiga viðskipti með á fjár magnsmarkaði, að undanskildum greiðsluskjölum, svo sem:</sen>
            <numart nr="i" type="roman">
              <nr-title>i.</nr-title>
              <sen>hlutabréf í fyrirtækjum og önnur verðbréf sem eru ígildi hlutabréfa í fyrirtækjum, sameignarfélögum eða öðrum lögaðilum og heimildarskírteini fyrir hlut,</sen>
            </numart>
            <numart nr="ii" type="roman">
              <nr-title>ii.</nr-title>
              <sen>skuldabréf eða skuld á verðbréfaformi, þ.m.t. heimildarskírteini vegna slíkra verðbréfa,</sen>
            </numart>
            <numart nr="iii" type="roman">
              <nr-title>iii.</nr-title>
              <sen>önnur verðbréf sem veita rétt til að kaupa eða selja verðbréf eða leiða til uppgjörs í reiðufé sem ræðst af verðbréfum, gjaldmiðlum, vöxtum eða ávöxtunarkröfum, hrávörum eða öðrum vísitölum eða mælikvörðum.</sen>
            </numart>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Peningamarkaðsskjöl, þ.e. þeir flokkar gerninga sem viðskipti fara venjulega fram með á peningamarkaði, svo sem ríkisvíxlar, innlánsskírteini og viðskiptabréf að undanskildum greiðsluskjölum.</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>Hlutdeildarskírteini.</sen>
          </numart>
          <numart nr="d" type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <sen>Valréttarsamningar, framtíðarsamningar, skiptasamningar, framvirkir vaxtarsamningar og aðrar afleiður sem byggjast á verðbréfum, gjaldmiðlum, vöxtum, ávöxtunarkröfu, öðrum afleiðum, fjárhagslegum vísitölum eða fjárhagslegum viðmiðum sem gera má upp efnislega eða með reiðufé.</sen>
          </numart>
          <numart nr="e" type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <sen>Hrávöruafleiður.</sen>
          </numart>
          <numart nr="f" type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <sen>Afleiður til yfirfærslu lánaáhættu.</sen>
          </numart>
          <numart nr="g" type="alphabet">
            <nr-title>g.</nr-title>
            <sen>Samningar um fjárhagslegan mismun.</sen>
          </numart>
          <numart nr="h" type="alphabet">
            <nr-title>h.</nr-title>
            <sen>Aðrar afleiður sem ekki falla undir d–g-lið en hafa sömu eiginleika og þær afleiður.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Eignastýring:</name>
          <sen>Stjórnun verðbréfasafns í samræmi við fjárfestingarstefnu sem er fyrirframákveðin af viðskiptavini.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Fjárfestingarráðgjöf:</name>
          <sen>Persónulegar ráðleggingar til viðskiptavinar í tengslum við fjármálagerninga, hvort sem er að frumkvæði viðskiptavinarins eða þess sem þjónustuna veitir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Taka fjármálagerninga til viðskipta:</name>
          <sen>Samþykki kauphallar á að viðskipti með fjármálagerninga hefjist á skipulegum verðbréfamarkaði að uppfylltum reglum hennar skv. 22. gr. laga um kauphallir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Markaðstorg fjármálagerninga (MTF):</name>
          <sen>Marghliða viðskiptakerfi sem starfrækt er af fjármálafyrirtæki eða kauphöll sem leiðir saman kaupendur og seljendur fjármálagerninga, í samræmi við ófrávíkjanlegar reglur þess, þannig að til samninga stofnast í samræmi við IV. kafla.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Skipulegur verðbréfamarkaður:</name>
          <sen>Markaður með fjármálagerninga samkvæmt skilgreiningu laga um kauphallir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Kauphöll:</name>
          <sen>Rekstraraðili skipulegs verðbréfamarkaðar samkvæmt skilgreiningu laga um kauphallir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Fagfjárfestar:</name>
          <sen>Með fagfjárfestum er átt við viðskiptavini sem búa yfir reynslu, þekkingu og sérfræðikunnáttu til að taka sjálfir ákvarðanir um fjárfestingar og meta áhættuna sem þeim fylgir.</sen>
          <sen>Eftirfarandi aðilar teljast fagfjárfestar:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Lögaðilar, hér á landi eða erlendis, sem hafa starfsleyfi eða sinna lögbundinni starfsemi á fjármálamörkuðum, þ.m.t. fjármálafyrirtæki og fyrirtæki tengd fjármálasviði, vátryggingafélög, sjóðir um sameiginlega fjárfestingu og rekstrarfélög þeirra, lífeyrissjóðir og rekstrarfélög þeirra eftir því sem við á, seljendur hrávöru og hrávöruafleiðna, staðbundnir aðilar og aðrir stofnanafjárfestar.</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Stór fyrirtæki sem uppfylla a.m.k. tvö af eftirfarandi skilyrðum:</sen>
            <numart nr="i" type="roman">
              <nr-title>i.</nr-title>
              <sen>heildartala efnahagsreiknings er 1.847 millj. kr. eða hærri,</sen>
            </numart>
            <numart nr="ii" type="roman">
              <nr-title>ii.</nr-title>
              <sen>hrein ársvelta er 3.695 millj. kr. eða meiri,</sen>
            </numart>
            <numart nr="iii" type="roman">
              <nr-title>iii.</nr-title>
              <sen>eigið fé er 185 millj. kr. eða meira.</sen>
            </numart>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>Ríkisstjórnir og sveitarstjórnir, seðlabankar og alþjóðastofnanir, svo sem Alþjóðagjaldeyrissjóðurinn, Seðlabanki Evrópu, Fjárfestingarbanki Evrópu og aðrar sambærilegar alþjóðastofnanir.</sen>
          </numart>
          <numart nr="d" type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <sen>Aðrir stofnanafjárfestar sem hafa það að aðalstarfi að fjárfesta í fjármálagerningum, þ.m.t. aðilar sem fást við verðbréfun eigna eða önnur fjármögnunarviðskipti.</sen>
          </numart>
          <numart nr="e" type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <sen>Aðilar sem samþykktir hafa verið sem fagfjárfestar á grundvelli 24. gr.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <name>Viðurkenndur gagnaðili:</name>
          <sen>Aðili sem fellur undir a-, b- og c-lið skilgreiningar á fagfjárfestum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <name>Almennur fjárfestir:</name>
          <sen>Fjárfestir sem ekki er fagfjárfestir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <name>Opinber fjárfestingarráðgjöf:</name>
          <sen>Greining eða samantekt upplýsinga sem felur í sér ráðleggingu um kaup eða sölu á fjármálagerningum eða leggur til fjárfestingarstefnu, með beinum eða óbeinum hætti, sem varðar einn eða fleiri fjármálagerninga eða útgefendur þeirra og ætluð er almenningi eða er líkleg til að verða aðgengileg almenningi, svo sem ef henni er dreift til stórs hóps manna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <name>Viðurkennd markaðsframkvæmd:</name>
          <sen>Framkvæmd sem eðlilegt er að gera ráð fyrir að sé viðhöfð á einum eða fleiri fjármálamörkuðum og Fjármálaeftirlitið hefur viðurkennt með þeim hætti sem kveðið er á um í reglugerð sem sett skal á grundvelli 118. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <name>Innmiðlari:</name>
          <sen>Fjármálafyrirtæki sem skipulega, reglulega og kerfisbundið á í viðskiptum fyrir eigin reikning með því að framkvæma fyrirmæli viðskiptavina utan við skipulega verðbréfamarkaði og markaðstorg fjármálagerninga (MTF).</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal í reglugerð setja nánari ákvæði um skilgreiningu hugtakanna fjármálagerningur, fjárfestingarráðgjöf og innmiðlari.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/994-2007&quot;&gt;Rg. 994/2007&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" setja nánari ákvæði um skilgreiningu hugtakanna fjármálagerningur, fjárfestingarráðgjöf og innmiðlari.$" before-mark="^Ráðherra skal í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Heimaríki og gistiríki á Íslandi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ísland er heimaríki útgefanda með skráða skrifstofu á Íslandi ef viðkomandi er útgefandi hlutabréfa, eða skuldabréfa þar sem nafnverð eininga skuldabréfanna er lægri fjárhæð en 92.400 kr., og viðkomandi verðbréf hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði.</sen>
        <sen>Fjárhæðir samkvæmt þessari málsgrein eru grunnfjárhæðir sem eru bundnar gengi evru (EUR) 3. janúar 2007 (92,37).</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ísland er heimaríki útgefanda með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins ef viðkomandi er útgefandi hlutabréfa, eða skuldabréfa þar sem nafnverð eininga skuldabréfanna er lægri fjárhæð en 92.400 kr., viðkomandi verðbréf hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði og falla undir skilgreininguna á heimaríki, sbr. m-lið 2. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2017/1129.</sen>
        <sen>Fjárhæðir samkvæmt þessari málsgrein eru grunnfjárhæðir sem eru bundnar gengi evru (EUR) 3. janúar 2007 (92,37).</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ísland er heimaríki útgefanda í öðrum tilvikum en kveðið er á um í 1. og 2. mgr. ef aðili er útgefandi verðbréfa sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði og hann velur að hafa Ísland sem heimaríki.</sen>
        <sen>Útgefanda er aðeins heimilt að velja Ísland sem heimaríki ef hann er með skráða skrifstofu á Íslandi eða verðbréf hans hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi.</sen>
        <sen>Útgefandi sem valið hefur Ísland sem heimaríki samkvæmt þessari málsgrein getur fyrst breytt því vali sínu þegar þrjú ár eru liðin frá opinberri birtingu á vali heimaríkis, sbr. 7. mgr., nema áður komi til þess að ekki séu lengur viðskipti með verðbréf hans á skipulegum verðbréfamarkaði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ísland er gistiríki útgefanda ef verðbréf hans hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi og Ísland er ekki heimaríki hans skv. 1.–3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef Ísland er heimaríki útgefanda skal hann framfylgja ákvæðum VII., VIII. og IX. kafla laga þessara þótt verðbréf hans hafi aðeins verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í öðru ríki á Evrópska efnahagssvæðinu en Íslandi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ef útgefandi getur valið heimaríki skv. 3. mgr. er óheimilt að taka verðbréf hans til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði fyrr en hann hefur valið eitt ríki á Evrópska efnahagssvæðinu sem heimaríki.</sen>
        <sen>Ákvæði 1. málsl. gildir þó ekki um verðbréfasjóði og fjárfestingarsjóði, samkvæmt lögum um verðbréfasjóði og fjárfestingarsjóði, þegar um er að ræða hlutdeildarskírteini eða útgefendur vegna peningamarkaðsskjala með styttri gildistíma en 12 mánuði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Útgefandi skal birta val á heimaríki skv. 3. mgr. opinberlega og með sama hætti og lýst er í 1. mgr. 62. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.014.html#G21" law-art="21" law-nr="14" law-year="2020" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2020, 21. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="m-lið 2. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2017/1129">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.048.html" law-art="1" law-nr="48" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 48/2013, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="falla undir skilgreininguna á heimaríki, sbr. m-lið 2. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2017/1129">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Fjárfestavernd og viðskiptahættir fjármálafyrirtækja.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið kaflans.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði kafla þessa taka til fjármálafyrirtækja sem hafa heimild til verðbréfaviðskipta, sbr. þó 25. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Góð viðskiptavenja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal starfa í samræmi við eðlilega og heilbrigða viðskiptahætti og venjur í verðbréfaviðskiptum, með trúverðugleika fjármálamarkaðarins og hagsmuni viðskiptavina að leiðarljósi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Skipulag fjármálafyrirtækja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skipulagi fjármálafyrirtækis skal vera þannig háttað að tryggð sé samfelld og regluleg starfsemi og þjónusta við viðskiptavini.</sen>
        <sen>Í þessu skyni skal fjármálafyrirtæki m.a. nota viðeigandi kerfi og verkferla og hafa yfir að ráða nauðsynlegri þekkingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal hafa örugga verkferla fyrir stjórnun, reikningsskil, innra eftirlit og áhættumat fyrirtækisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal setja reglur og verkferla sem tryggja að fyrirtækið, stjórn þess, starfsmenn og fastir umboðsmenn fari að lögum og reglum sem um starfsemina gilda.</sen>
        <sen>Jafnframt skal fjármálafyrirtæki setja reglur um eigin viðskipti þessara aðila með fjármálagerninga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Útvistun verkefna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal tryggja að útvistun verkefna sem hafa mikilvæga þýðingu fyrir starfsemi þess auki ekki rekstraráhættu fyrirtækisins.</sen>
        <sen>Útvistun slíkra verkefna er óheimil ef hún hefur skaðleg áhrif á innra eftirlit eða regluvörslu.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki ber eftir sem áður fulla ábyrgð á útvistuðum verkefnum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Hagsmunaárekstrar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal gera allar tiltækar ráðstafanir til að koma í veg fyrir að hagsmunaárekstrar skaði hagsmuni viðskiptavina þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal greina hagsmunaárekstra:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>milli fyrirtækisins sjálfs annars vegar, þ.m.t. starfsmanna þess, einkaumboðsmanna eða aðila sem lúta yfirráðum þess, og viðskiptavina þess hins vegar og</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>milli viðskiptavina fyrirtækisins innbyrðis.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þar sem ráðstafanir skv. 1. mgr. veita ekki fullnægjandi vissu fyrir því að hagsmuna viðskiptavina sé nægjanlega gætt skal fjármálafyrirtæki upplýsa viðkomandi viðskiptavini um eðli og ástæður hagsmunaárekstranna áður en til viðskipta er stofnað milli fjármálafyrirtækis og viðskiptavinarins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Skriflegur samningur, skráning og yfirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Taki fjármálafyrirtæki að sér þjónustu á sviði verðbréfaviðskipta fyrir almennan fjárfesti skal gerður skriflegur samningur milli fjármálafyrirtækisins og viðskiptavinar þess þar sem m.a. skal kveðið á um réttindi og skyldur samningsaðila.</sen>
        <sen>Ákvæði þessarar málsgreinar gildir ekki um fjárfestingarráðgjöf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal jafnframt halda sérstaka skrá yfir alla samninga sem gerðir eru við hvern viðskiptavin þess sem innihalda ákvæði um réttindi og skyldur í viðskiptum aðila.</sen>
        <sen>Heimilt er að rekja réttindi og skyldur með tilvísun til réttarreglna eða skjala sem eru aðgengileg viðskiptamönnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal senda viðskiptavinum sínum yfirlit yfir þá þjónustu sem það veitir þeim.</sen>
        <sen>Yfirlitin skulu, þar sem við á, hafa að geyma upplýsingar um kostnað við þjónustuna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Skráning þjónustu og varðveisla gagna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal halda skrár yfir alla þjónustu sem það veitir og öll viðskipti sem það hefur milligöngu um á sviði verðbréfaviðskipta.</sen>
        <sen>Skrárnar skulu vera það ítarlegar að fjármálafyrirtæki geti sýnt fram á að það hafi farið að lögum í starfsemi sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal varðveita í a.m.k. fimm ár gögn um öll viðskipti með fjármálagerninga sem það framkvæmir, hvort sem viðskiptin eru fyrir eigin reikning fyrirtækisins eða fyrir hönd viðskiptavina.</sen>
        <sen>Gögn þessi skulu m.a. innihalda upplýsingar sem skylt er að afla á grundvelli laga um aðgerðir gegn peningaþvætti og fjármögnun hryðjuverka.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Sérgreining fjármálagerninga og annarra fjármuna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal halda fjármálagerningum viðskiptavina tryggilega aðgreindum frá eignum fjármálafyrirtækisins.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki getur aðeins nýtt fjármálagerninga viðskiptavinar fyrir eigin reikning með skriflegu samþykki hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal jafnframt halda öðrum fjármunum viðskiptavina tryggilega aðgreindum frá eignum fjármálafyrirtækisins.</sen>
        <sen>Fjármunir viðskiptavinar skulu varðveittir á sérstökum nafnskráðum reikningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem ekki teljast lánastofnanir á grundvelli laga um fjármálafyrirtæki geta ekki nýtt fjármuni viðskiptavina fyrir eigin reikning.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Safnskráning.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem heimilt er að varðveita fjármálagerninga í eigu viðskiptavina sinna getur sótt um heimild Fjármálaeftirlitsins til að mega varðveita þá á sérstökum reikningi (safnreikningi) og taka við greiðslum fyrir hönd viðskiptavina sinna frá einstökum útgefendum fjármálagerninga, enda hafi fjármálafyrirtækið gert viðskiptavini grein fyrir réttaráhrifum þess og hann veitt samþykki sitt.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki ber að halda skrá yfir hlut hvers viðskiptavinar fyrir sig samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Komi til þess að bú fjármálafyrirtækis sé tekið til gjaldþrotaskipta eða greiðslustöðvun samþykkt, fyrirtækinu sé slitið eða sambærilegar ráðstafanir gerðar getur viðskiptavinur á grundvelli skrár skv. 1. mgr. tekið fjármálagerninga sína út af safnreikningi, enda sé ekki ágreiningur um eignarhald.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Framsalsáritun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki er heimilt að framselja framseljanlega fjármálagerninga í nafni viðskiptavinar síns hafi það fengið til þess skriflegt umboð.</sen>
        <sen>Framsalsáritun fjármálafyrirtækis telst ekki slíta framsalsröð þótt umboð til þess fylgi ekki framseljanlegum fjármálagerningi, enda sé þess getið í framsalsáritun að gerningurinn sé framseldur samkvæmt varðveittu umboði.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtækinu ber að varðveita umboð svo lengi sem réttindi eru byggð á gerningnum sem framseldur hefur verið með þessum hætti.</sen>
        <sen>Skylt er að láta kaupanda gerningsins í té samrit umboðsins krefjist hann þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem býður upp á vörslu framseljanlegra fjármálagerninga er heimilt að varðveita framsalsáritanir skv. 1. mgr. í sérstakri skrá meðan gerningurinn er í vörslu þess, enda séu slíkar framsalsáritanir færðar inn á bréfið þegar það hverfur úr vörslu fjármálafyrirtækisins.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem hyggst nýta sér þessa heimild ber að afla sér samþykkis Fjármálaeftirlitsins fyrir fyrirkomulagi vörslu og því upplýsingakerfi sem fyrirhugað er að nota.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Viðskiptavinur sem veitt hefur fjármálafyrirtæki umboð skv. 1. mgr. getur ekki beint kröfum að framsalshafa með stoð í heimildarskorti fjármálafyrirtækisins nema umboð þess til framsals hafi sýnilega verið ófullnægjandi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingagjöf til viðskiptavina.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal veita viðskiptavinum sínum og öðrum sem það býður þjónustu sína greinargóðar upplýsingar um fjármálafyrirtækið sjálft, þjónustu þess, þá fjárfestingarkosti sem þeim standa til boða og þá áhættu sem slíkum fjárfestingum fylgir.</sen>
        <sen>Upplýsingar sem fjármálafyrirtæki veitir viðskiptavinum sínum og öðrum sem það býður þjónustu sína skulu vera skýrar og sanngjarnar og þær mega ekki vera villandi þannig að viðskiptavinir geti tekið upplýsta fjárfestingarákvörðun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal kunngera viðskiptavinum sínum og öðrum sem það býður þjónustu sína fyrir fram hvaða þóknun það muni áskilja sér fyrir þjónustu sína.</sen>
        <sen>Breytingar á þóknun skal tilkynna viðskiptavinum með hæfilegum fyrirvara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal hafa aðgengilegar upplýsingar um réttarúrræði viðskiptavina sinna ef ágreiningur rís milli viðskiptavinar og fjármálafyrirtækis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Í auglýsingum og annarri kynningarstarfsemi fjármálafyrirtækis skal þess gætt að fram komi réttar og nákvæmar upplýsingar um starfsemi og þjónustu fjármálafyrirtækisins og að markaðsefni sé aðgreint frá öðrum orðsendingum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Öflun upplýsinga og ráðleggingar vegna eignastýringar og fjárfestingarráðgjafar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem veitir fjárfestingarráðgjöf eða sinnir eignastýringu skal afla sér upplýsinga um þekkingu og reynslu viðskiptavinar eða hugsanlegs viðskiptavinar á sviði viðkomandi tegundar verðbréfaviðskipta, fjárhagsstöðu hans og markmið með fyrirhugaðri fjárfestingu, þannig að því sé kleift að veita viðskiptavininum ráðleggingar um hvaða verðbréfaviðskipti hæfi honum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Afli fjármálafyrirtæki ekki þeirra upplýsinga sem mælt er fyrir um í 1. mgr., eða sé því ókleift að afla þeirra, er því óheimilt að láta viðskiptavini í té ráðleggingar um verðbréfaviðskipti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálafyrirtækjum er óheimilt að hvetja viðskiptavini sína til að veita ekki þær upplýsingar sem krafist er að aflað sé samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Öflun upplýsinga og mat vegna annarra verðbréfaviðskipta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem veitir aðra þjónustu á sviði verðbréfaviðskipta en um getur í 1. mgr. 15. gr. skal óska eftir upplýsingum um þekkingu og reynslu viðskiptavinar eða hugsanlegs viðskiptavinar á sviði viðkomandi tegundar verðbréfaviðskipta til að geta metið hvort þjónustan eða varan sé viðeigandi fyrir viðskiptavininn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Telji fjármálafyrirtæki á grundvelli upplýsinga skv. 1. mgr. að verðbréfaviðskiptin séu ekki viðeigandi fyrir viðskiptavininn skal það ráða honum frá þeim og skal því heimilt að gera það á stöðluðu formi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Veiti viðskiptavinurinn ófullkomnar upplýsingar eða láti hann alfarið hjá líða að veita upplýsingarnar skal fjármálafyrirtækið gera honum viðvart um að það leiði til þess að ekki verði unnt að leggja mat á hvort viðskiptin séu viðeigandi fyrir hann.</sen>
        <sen>Heimilt er að gera það á stöðluðu formi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fjármálafyrirtæki er óskylt að grípa til þeirra ráðstafana sem greinir í 1. mgr. þegar það veitir þjónustu sem felst aðeins í framkvæmd eða móttöku og miðlun fyrirmæla og öllum eftirfarandi skilyrðum er fullnægt:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>þjónustan tengist hlutabréfum sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Evrópska efnahagssvæðinu eða á sambærilegum markaði í öðru ríki, peningamarkaðsskjölum, skuldabréfum eða skuld samkvæmt annars konar verðbréfum að undanskildum þeim sem hafa innbyggða afleiðu, hlutdeildarskírteinum og öðrum einföldum fjármálagerningum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>þjónustan er veitt að frumkvæði viðskiptavinarins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>viðskiptavinurinn hefur verið skilmerkilega upplýstur um að fjármálafyrirtækinu sé óskylt að meta hvort fjármálagerningurinn eða þjónustan sé viðeigandi fyrir hann og því njóti hann ekki þeirrar verndar sem í slíku mati felst; þessar upplýsingar má veita á stöðluðu formi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>fjármálafyrirtækið sinnir þeim skyldum sem á því hvíla skv. 8. gr. um hagsmunaárekstra.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjármálafyrirtækjum er óheimilt að hvetja viðskiptavini sína til að veita ekki þær upplýsingar sem krafist er að aflað sé samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Öflun upplýsinga þegar þjónusta er veitt fyrir milligöngu þriðja aðila.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar fjármálafyrirtæki felur öðru fjármálafyrirtæki að annast verðbréfaviðskipti fyrir hönd viðskiptavinar skal hinu síðarnefnda heimilt að reiða sig á upplýsingar frá því fyrrnefnda um viðkomandi viðskiptavin og ráðleggingar sem það hefur veitt viðskiptavininum.</sen>
        <sen>Er fjármálafyrirtæki sem felur öðru fjármálafyrirtæki framkvæmd verðbréfaviðskipta ábyrgt fyrir því að slíkar upplýsingar og ráðleggingar séu fullnægjandi og réttar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Besta framkvæmd.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við framkvæmd viðskiptafyrirmæla skal fjármálafyrirtæki leita allra leiða til að tryggja bestu mögulegu niðurstöðu fyrir viðskiptavini sína með tilliti til verðs, kostnaðar, hraða, líkinda til þess að af viðskiptunum verði, umfangs, eðlis og annarra þátta sem máli skipta.</sen>
        <sen>Mæli viðskiptavinur hins vegar fyrir um ákveðna framkvæmd skal fylgja fyrirmælum hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal gera nauðsynlegar ráðstafanir til þess að fullnægja skyldum skv. 1. mgr., m.a. með því að setja sér verklagsreglur um framkvæmd viðskiptafyrirmæla.</sen>
        <sen>Í þeim skal koma fram á hvaða mörkuðum fyrirtækið framkvæmir fyrirmæli viðskiptavina að því er varðar einstakar tegundir fjármálagerninga og þá þætti sem hafa áhrif á val á mörkuðum.</sen>
        <sen>Þar skal gert ráð fyrir framkvæmd fyrirmæla á þeim mörkuðum þar sem að jafnaði má vænta bestu mögulegu niðurstöðu fyrir viðskiptavini.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal veita viðskiptavinum viðeigandi upplýsingar um efni reglnanna og afla samþykkis þeirra fyrir þeim áður en fyrirmæli eru framkvæmd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Geri verklagsreglur skv. 2. mgr. ráð fyrir að fyrirmæli verði framkvæmd utan skipulegra verðbréfamarkaða eða markaðstorga fjármálagerninga (MTF) skulu viðskiptavinir upplýstir um það sérstaklega og samþykkis þeirra aflað áður en fyrirmælin eru framkvæmd.</sen>
        <sen>Samþykkis verður hvort heldur sem er aflað á almennan hátt eða með tilliti til einstakra viðskipta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal fylgjast með skilvirkni við framkvæmd viðskiptafyrirmæla og verklagsreglna skv. 2. mgr. til að geta greint galla og gert endurbætur ef tilefni er til.</sen>
        <sen>Sérstaklega skal meta reglulega hvort þeir markaðir, sem reglurnar gera ráð fyrir að nýttir verði til að framkvæma fyrirmæli, leiða til hagstæðustu niðurstöðu fyrir viðskiptavini.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal upplýsa viðskiptavini um allar efnislegar breytingar á ráðstöfunum og verklagsreglum skv. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal geta sýnt fram á, að beiðni viðskiptavinar, að fyrirmæli hans hafi verið framkvæmd í samræmi við verklagsreglur fyrirtækisins skv. 2. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18a">
      <nr-title>18. gr. a.</nr-title>
      <name>Skyldur við framkvæmd fyrirmæla á skipulegum verðbréfamarkaði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við framkvæmd viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði eru fjármálafyrirtæki ekki skuldbundin til þess að framfylgja skyldum skv. II. kafla þegar viðskipti eru framkvæmd þeirra á milli.</sen>
        <sen>Hins vegar skulu fjármálafyrirtæki framfylgja skyldum skv. II. kafla gagnvart viðskiptavinum sínum þegar þau framkvæma viðskiptafyrirmæli fyrir þeirra hönd á skipulegum verðbréfamarkaði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.028.html" law-art="1" law-nr="28" law-year="2014" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2014, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>18a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>18a</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmd fyrirmæla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal gera ráðstafanir sem miða að sanngjarnri og skjótri framkvæmd fyrirmæla viðskiptavina, með tilliti til fyrirmæla annarra viðskiptavina eða viðskiptahagsmuna fjármálafyrirtækisins.</sen>
        <sen>Þessar ráðstafanir skulu gera ráð fyrir að fyrirmæli sem eru að öðru leyti sambærileg séu framkvæmd í þeirri röð sem þau berast fjármálafyrirtækinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar um er að ræða skilyrt fyrirmæli sem ekki eru framkvæmd jafnskjótt og þau berast vegna markaðsaðstæðna skal fjármálafyrirtækið, nema viðskiptavinur mæli fyrir um annað, stuðla að því að fyrirmælin verði framkvæmd eins fljótt og mögulegt er með því að birta þau samstundis á aðgengilegan hátt.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki getur fullnægt þessari skyldu með miðlun fyrirmælanna til skipulegs verðbréfamarkaðar eða markaðstorgs fjármálagerninga (MTF).</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur veitt undanþágu frá þessari grein þegar um umfangsmikil viðskipti er að ræða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Einkaumboðsmenn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki er heimilt að fela einkaumboðsmanni með skriflegum samningi að markaðssetja þjónustu þess, taka við fyrirmælum viðskiptavina og framkvæma þau, hafa milligöngu um sölu fjármálagerninga og veita fjárfestingarráðgjöf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Einkaumboðsmenn geta aðeins starfað fyrir eitt fjármálafyrirtæki.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem veitir þjónustu fyrir milligöngu einkaumboðsmanna ber fulla og ótakmarkaða ábyrgð á aðgerðum og vanrækslu þeirra þegar þeir starfa á vegum þess.</sen>
        <sen>Einkaumboðsmönnum er skylt að gera viðskiptavinum grein fyrir í umboði hvers þeir starfa.</sen>
        <sen>Einkaumboðsmönnum er óheimilt að taka við fjármunum frá viðskiptavinum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skulu hafa eftirlit með starfsemi einkaumboðsmanna til þess að tryggja að þeir fari að lögum.</sen>
        <sen>Þau skulu stuðla að heilbrigðum og eðlilegum viðskiptaháttum þeirra.</sen>
        <sen>Einkaumboðsmaður skal hafa staðist próf í verðbréfaviðskiptum.</sen>
        <sen>Ef einkaumboðsmaður er lögaðili skal framkvæmdastjóri fyrirtækisins hafa staðist próf í verðbréfaviðskiptum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Einkaumboðsmanni skal því aðeins heimilt að starfa í þágu fjármálafyrirtækis að hann hafi fengið til þess leyfi hjá Fjármálaeftirlitinu.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem hyggst fela einkaumboðsmanni að starfa í sína þágu skal beina umsókn um það til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Seðlabanki Íslands setur nánari reglur um hvaða skilyrðum einkaumboðsmenn skulu fullnægja.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjármálaeftirlitið heldur skrá yfir einkaumboðsmenn sem birt skal opinberlega.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="128" law-nr="91" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 128. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Seðlabanki Íslands">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 572/2008.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark=" um hvaða skilyrðum einkaumboðsmenn skulu fullnægja.$" before-mark="^(\[? ?)?Seðlabanki Íslands(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur nánari reglur ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Flokkun viðskiptavina o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal flokka viðskiptavini sína í viðurkennda gagnaðila, fagfjárfesta og almenna fjárfesta við upphaf viðskiptasambands.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal gera viðskiptavinum sínum grein fyrir til hvaða flokks þeir teljast, upplýsa þá um rétt þeirra til að óska eftir að falla í annan flokk og afleiðingar þess.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal setja sér verklagsreglur um flokkun viðskiptavina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fagfjárfestar bera ábyrgð á því að tilkynna fjármálafyrirtækjum um breytingar sem haft geta áhrif á flokkun þeirra sem fagfjárfesta.</sen>
        <sen>Þá ber fjármálafyrirtækjum að grípa til viðeigandi aðgerða verði þeim kunnugt um að viðskiptavinur uppfylli ekki lengur skilyrði fyrir því að farið verði með hann sem fagfjárfesti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.028.html" law-art="2" law-nr="28" law-year="2014" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2014, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="við upphaf viðskiptasambands">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Viðskipti við viðurkennda gagnaðila.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtækjum sem hafa leyfi til að framkvæma fyrirmæli viðskiptavina, eiga í viðskiptum fyrir eigin reikning eða taka á móti og miðla fyrirmælum er heimilt að eiga í verðbréfaviðskiptum við viðurkennda gagnaðila án þess að fullnægja þeim skilyrðum sem mælt er fyrir um í 9., 14., 15., 16. og 18. gr. og 1. mgr. 19. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar fjármálafyrirtæki á viðskipti við viðurkenndan gagnaðila skal það afla staðfestingar frá viðskiptavininum þess efnis að hann skuli teljast viðurkenndur gagnaðili.</sen>
        <sen>Heimilt er að afla staðfestingar með almennu samþykki eða samþykki vegna einstakra viðskipta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði þessarar greinar er viðurkenndum gagnaðila heimilt að krefjast þess að fjármálafyrirtæki fari að þeim ákvæðum sem tilgreind eru í 1. mgr. í viðskiptum sínum við hann.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Aukin vernd fyrir fagfjárfesta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fagfjárfestum er heimilt að óska eftir því að hafa stöðu almennra fjárfesta.</sen>
        <sen>Áður en fjármálafyrirtæki veitir fagfjárfesti þjónustu skal það upplýsa viðkomandi um að hann teljist fagfjárfestir.</sen>
        <sen>Jafnframt skal fjármálafyrirtækið upplýsa fjárfestinn um að hann geti óskað eftir að ekki verði farið með hann sem fagfjárfesti.</sen>
        <sen>Aukin vernd verður einungis veitt fagfjárfestum þegar gert er skriflegt samkomulag við fjármálafyrirtæki þess efnis að ekki verði farið með viðkomandi sem fagfjárfesti.</sen>
        <sen>Í samkomulaginu skal tilgreina hvort þetta gildir almennt eða með tilliti til tiltekinna viðskipta, þjónustu, fjármálagernings eða afurðar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Aðilar sem geta óskað eftir því að vera fagfjárfestar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðilar, sem ekki teljast fagfjárfestar skv. a–d-lið 9. tölul. 1. mgr. 2. gr., geta óskað eftir því að fjármálafyrirtæki fari með þá sem fagfjárfesta.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal leggja mat á sérfræðikunnáttu, reynslu og þekkingu viðskiptavinarins og hvort hún veiti nægilega vissu fyrir því að hann geti sjálfur tekið ákvarðanir um fjárfestingar og skilji áhættuna sem í þeim felst.</sen>
        <sen>Til að farið verði með viðskiptavin sem fagfjárfesti samkvæmt þessari grein skal hann uppfylla a.m.k. tvö af eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>hafa átt umtalsverð viðskipti á verðbréfamörkuðum næstliðna fjóra ársfjórðunga, að meðaltali a.m.k. tíu sinnum á hverjum ársfjórðungi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>verðgildi verðbréfaeignar fjárfestis skal nema meira en 46,2 millj. kr., fjárhæð þessi er grunnfjárhæð sem er bundin gengi evru (EUR) 3. janúar 2007 (92,37),</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>fjárfestir skal gegna eða hafa gegnt í að minnsta kosti eitt ár stöðu á fjármálamarkaði sem krefst sérþekkingar á fjárfestingum í verðbréfum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Til að viðskiptavinir skv. 1. mgr. geti óskað eftir því að teljast fagfjárfestar verða þeir að tilkynna fjármálafyrirtækinu skriflega hvort þeir óski eftir að hafa slíka stöðu almennt eða vegna einstakra viðskipta eða tegundar viðskipta.</sen>
        <sen>Þá skal fjármálafyrirtæki gefa þeim skýra skriflega viðvörun um þá réttarvernd og þann bótarétt sem þeir kunna að verða af og skulu viðskiptavinir í sérstöku skjali lýsa því yfir að þeim sé kunnugt um afleiðingar þess að missa slíka réttarvernd.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Opinber fjárfestingarráðgjöf og birting tölfræðiupplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver sá sem setur fram eða birtir opinbera fjárfestingarráðgjöf skal gæta þess að slíkar upplýsingar séu settar fram af sanngirni og uppfylli skilyrði reglna sem Seðlabanki Íslands skal setja á grundvelli 26. gr.</sen>
        <sen>Þá skal tilgreina hagsmuni eða hugsanlega hagsmunaárekstra viðkomandi aðila vegna þeirra fjármálagerninga sem upplýsingarnar varða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Opinberir aðilar sem miðla tölfræðilegum upplýsingum, sem líklegar eru til að hafa marktæk áhrif á fjármálamörkuðum, skulu miðla þeim af sanngirni og á gagnsæjan hátt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="128" law-nr="91" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 128. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Seðlabanki Íslands">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð og reglur Seðlabanka Íslands.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um nánari framkvæmd þessa kafla.</sen>
        <sen>Í henni skulu m.a. koma fram ákvæði um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Góða viðskiptavenju skv. 5. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Skipulag fjármálafyrirtækja, þ.m.t. regluvörslu, áhættustjórnun, innri endurskoðun, ábyrgð yfirstjórnar, meðferð á kvörtunum og eigin viðskipti, skv. 6. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Útvistun verkefna skv. 7. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Hagsmunaárekstra skv. 8. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Skriflega samninga, skráningu og yfirlit skv. 9. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Skráningu þjónustu og varðveislu gagna skv. 10. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Varðveislu fjármálagerninga og fjár sem tilheyrir viðskiptavinum og notkun á fjármálagerningum viðskiptavina skv. 11. gr. og skýrslur endurskoðenda varðveislunnar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Safnskráningu, m.a. um skilyrði heimildar til að skrá fjármálagerninga á safnreikning skv. 1. mgr. 12. gr., auðkenningu safnreiknings, þar á meðal upplýsingar um fjölda eigenda að safnreikningi og um upplýsingagjöf til Fjármálaeftirlitsins, svo sem um auðkenni viðskiptamanna að baki safnreikningum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Upplýsingagjöf til viðskiptavina skv. 14. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>Öflun upplýsinga og ráðleggingar vegna eignastýringar og fjárfestingarráðgjafar skv. 15. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>Öflun upplýsinga og mat vegna annarra verðbréfaviðskipta skv. 16. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>Bestu framkvæmd skv. 18. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>Framkvæmd fyrirmæla skv. 19. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>Flokkun viðskiptavina skv. 21. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <sen>Viðskipti við viðurkennda gagnaðila skv. 22. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <sen>Fagfjárfesta skv. 23. og 24. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Reglur skv. 1. mgr. skulu taka mið af því hvort fjármálafyrirtæki á í viðskiptum við fagfjárfesti eða almennan fjárfesti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um opinbera fjárfestingarráðgjöf, þar á meðal um óhlutdræga framsetningu ráðgjafar og birtingu, tilgreiningu á þeim sem setur fjárfestingarráðgjöfina fram eða gerir hana opinbera og hagsmunum og hagsmunaárekstrum, og skilgreiningu hugtaksins greining.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="129" law-nr="91" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 129. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>26</art>
            <name words="Seðlabanka Íslands">1</name>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/994-2007&quot;&gt;Rg. 994/2007&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/995-2007&quot;&gt;Rg. 995/2007&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/466-2014&quot;&gt;466/2014&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/844-2014&quot;&gt;844/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um nánari framkvæmd þessa kafla.$" before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/706-2008&quot;&gt;Rg. 706/2008&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>8</numart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Safnskráningu, m.a. um skilyrði heimildar til að skrá fjármálagerninga á safnreikning skv. 1. mgr. 12. gr., auðkenningu safnreiknings, þar á meðal upplýsingar um fjölda eigenda að safnreikningi og um upplýsingagjöf til Fjármálaeftirlitsins, svo sem um auðkenni viðskiptamanna að baki safnreikningum.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="128" law-nr="91" law-year="2019" nr="4">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 128. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Seðlabanki Íslands">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="5">
          <footnote-sen>Rgl. 1013/2007.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" um opinbera fjárfestingarráðgjöf, þar á meðal um óhlutdræga framsetningu ráðgjafar og birtingu, tilgreiningu á þeim sem setur fjárfestingarráðgjöfina fram eða gerir hana opinbera og hagsmunum og hagsmunaárekstrum, og skilgreiningu hugtaksins greining.$" before-mark="^(\[? ?)?Seðlabanki Íslands(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?skal setja reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Gagnsæi viðskipta.</name>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið kaflans.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði kafla þessa taka til fjármálafyrirtækja sem hafa heimild til verðbréfaviðskipta.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingagjöf innmiðlara um tilboð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Innmiðlarar skulu birta bindandi verðtilboð fyrir þau hlutabréf sem þeir eru innmiðlarar fyrir og tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði enda teljist hlutabréfin seljanleg.</sen>
        <sen>Teljist hlutabréfin ekki seljanleg skulu innmiðlarar birta verðtilboð ef viðskiptavinur óskar þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði þessarar greinar gilda um verðtilboð upp að staðlaðri markaðsstærð.</sen>
        <sen>Innmiðlarar sem aðeins eiga viðskipti sem eru stærri en stöðluð markaðsstærð skulu ekki vera bundnir af ákvæðum greinar þessarar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingagjöf fjármálafyrirtækja um viðskipti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem á viðskipti utan skipulegra verðbréfamarkaða eða markaðstorga fjármálagerninga (MTF), annaðhvort fyrir eigin reikning eða fyrir hönd viðskiptavina, með hlutabréf sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði skal gera opinberar upplýsingar um verð, umfang og tímasetningu viðskipta.</sen>
        <sen>Upplýsingarnar skal birta eins nálægt rauntíma og mögulegt er, á eðlilegum viðskiptakjörum, og á þann hátt að þær séu aðgengilegar öðrum markaðsaðilum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynningarskylda um viðskipti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal senda Fjármálaeftirlitinu tilkynningu um öll viðskipti sem það framkvæmir með fjármálagerninga sem teknir hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði.</sen>
        <sen>Tilkynning skal send eins fljótt og auðið er og eigi síðar en við lok næsta vinnudags.</sen>
        <sen>Tilkynna skal um öll slík viðskipti, hvort sem þau eiga sér stað á skipulegum verðbréfamarkaði eða utan slíkra markaða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilkynningu um viðskipti skv. 1. mgr. er heimilt að senda með eftirfarandi hætti:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Fjármálafyrirtækið sjálft eða þriðji aðili fyrir hönd þess sendir tilkynningu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Tilkynning er send í gegnum tilkynningakerfi sem Fjármálaeftirlitið hefur samþykkt.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Skipulegur verðbréfamarkaður eða markaðstorg fjármálagerninga (MTF), þar sem viðskiptin fóru fram, sendir tilkynningu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálafyrirtæki er skylt að tilkynna um viðskipti með fjármálagerninga skv. 1. mgr. með einkvæmu auðkenni (kennitölu).</sen>
        <sen>Sé einkvæmt auðkenni (kennitala) ekki til staðar skal fjármálafyrirtæki tilkynna um viðskipti með fjármálagerninga á öðru formi sem Fjármálaeftirlitið ákveður.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.028.html" law-art="3" law-nr="28" law-year="2014" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2014, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>30</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>30</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um nánari framkvæmd þessa kafla.</sen>
        <sen>Í henni skulu m.a. koma fram ákvæði um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Upplýsingagjöf innmiðlara skv. 28. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Upplýsingagjöf fjármálafyrirtækja um viðskipti skv. 29. gr., þ.m.t. skyldu til birtingar upplýsinga og skilyrði fyrir undanþágu frá birtingu upplýsinga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Tilkynningarskyldu um viðskipti skv. 30. gr., þ.m.t. um skyldu Fjármálaeftirlitsins til að framsenda tilkynningar um viðskipti til eftirlitsaðila aðildarríkis þar sem seljanleiki viðkomandi fjármálagernings er mestur, um þær kröfur sem gerðar eru til tilkynninga, um innihald tilkynninga og um samskipti eftirlitsaðila.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð nánari ákvæði um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Skyldur innmiðlara til að birta upplýsingar um kaup- og sölutilboð og dýpt tilboða fyrir aðra fjármálagerninga en hlutabréf sem þeir eru innmiðlarar fyrir skv. 28. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Skyldu fjármálafyrirtækis til að birta upplýsingar um verð, umfang og tímasetningu viðskipta sem fram fara utan skipulegra verðbréfamarkaða eða markaðstorga fjármálagerninga (MTF) með aðra fjármálagerninga en hlutabréf skv. 29. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að tilkynningar fjármálafyrirtækja á grundvelli 30. gr. skuli innihalda upplýsingar um auðkenni viðskiptavina fjármálafyrirtækja.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Að tilkynningarskylda fjármálafyrirtækja á grundvelli 30. gr. nái einnig til viðskipta með fjármálagerninga sem tengjast fjármálagerningum sem teknir hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/994-2007&quot;&gt;Rg. 994/2007&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/191-2008&quot;&gt;Rg. 191/2008&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um nánari framkvæmd þessa kafla.$" before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Markaðstorg fjármálagerninga (MTF).</name>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið kaflans.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði kafla þessa taka til fjármálafyrirtækja og kauphalla sem hafa heimild til að reka markaðstorg fjármálagerninga (MTF).</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Skipulag markaðstorgs fjármálagerninga (MTF).</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstur markaðstorgs fjármálagerninga (MTF) skal vera í samræmi við eðlilega og heilbrigða viðskiptahætti og venjur í verðbréfaviðskiptum, með trúverðugleika fjármálamarkaðarins og hagsmuni viðskiptavina að leiðarljósi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki eða kauphöll sem rekur markaðstorg fjármálagerninga (MTF) ber ábyrgð á að rekstur markaðstorgs sé heilbrigður og traustur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálafyrirtæki eða kauphöll sem rekur markaðstorg fjármálagerninga skal:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Setja gagnsæjar og sjálfvirkar reglur sem tryggja sanngjörn og skipuleg viðskipti á markaðstorginu og skulu þær innihalda hlutlæg viðmið um framkvæmd fyrirmæla.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Setja reglur um þau skilyrði sem fjármálagerningar þurfa að uppfylla svo að viðskipti geti farið fram með þá á markaðstorginu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Tryggja að aðilar að markaðstorginu hafi aðgang að nægjanlegum opinberum upplýsingum til að geta tekið fjárfestingarákvarðanir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Setja reglur um aðgengi að markaðnum og skulu þær fullnægja skilyrðum 34. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Upplýsa notendur markaðstorgsins um skyldur þeirra hvað varðar uppgjör viðskipta sem fara fram á markaðstorginu og gera ráðstafanir til að tryggja að skilvirkt uppgjör viðskipta geti farið fram.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef viðskipti með framseljanleg verðbréf, sem hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum markaði, fara einnig fram á markaðstorgi fjármálagerninga (MTF) án samþykkis útgefanda er útgefandinn ekki skuldbundinn til að annast viðvarandi eða sérstaka fjárhagslega upplýsingagjöf um verðbréfin á því markaðstorgi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.028.html" law-art="4" law-nr="28" law-year="2014" nr="1">
          <footnote-sen>L. 28/2014, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="markaðstorgs">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Aðild að markaðstorgi fjármálagerninga (MTF).</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðilar að markaðstorgi fjármálagerninga (MTF) geta orðið þeir sem:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Eru vel til þess hæfir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Hafa fullnægjandi getu til að eiga viðskipti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Fullnægja, þar sem við á, kröfum sem gerðar eru til skipulags.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Hafa fullnægjandi fjárráð til að framkvæma þær aðgerðir sem þeim er ætlað að framkvæma.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Viðskiptaeftirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki eða kauphöll sem rekur markaðstorg fjármálagerninga (MTF) skal hafa eftirlit með því að aðilar að viðskiptum sem þar fara fram starfi eftir lögum, reglum og samþykktum sem um viðskipti á markaðstorginu gilda og reka viðeigandi eftirlitskerfi með viðskiptunum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilkynna skal Fjármálaeftirlitinu ef grunur eða vitneskja er um að brotið hafi verið gegn lögum, reglugerðum eða öðrum reglum sem gilda um viðskipti á markaðstorgi fjármálagerninga (MTF) eða að brotið hafi verið gróflega eða ítrekað gegn reglum þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Veita skal yfirvöldum tafarlaust viðeigandi upplýsingar og aðstoð vegna rannsóknar eða saksóknar vegna gruns um refsiverða háttsemi sem á sér stað á markaðstorgi fjármálagerninga (MTF) eða í gegnum markaðskerfi þess.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingagjöf um tilboð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki eða kauphöll sem rekur markaðstorg fjármálagerninga (MTF) skal, vegna hlutabréfa sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði, birta opinberlega verðupplýsingar um kaup- og sölutilboð sem sett eru fram á markaðstorginu auk upplýsinga um dýpt tilboða á viðkomandi verði.</sen>
        <sen>Upplýsingarnar skulu birtar samfellt á almennum opnunartíma og vera aðgengilegar almenningi á sanngjörnum viðskiptakjörum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur veitt undanþágu frá birtingu kaup- og sölutilboða skv. 1. mgr. á grundvelli eiginleika viðkomandi markaðstorgs eða tegundar og stærðar tilboða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingagjöf um viðskipti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki eða kauphöll sem rekur markaðstorg fjármálagerninga (MTF) skal birta opinberlega upplýsingar um verð, umfang og tímasetningu viðskipta sem framkvæmd eru í viðskiptakerfi þess með hlutabréf sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði.</sen>
        <sen>Upplýsingarnar skulu birtar á sanngjörnum viðskiptakjörum og eins nálægt rauntíma viðskiptanna og mögulegt er.</sen>
        <sen>Ákvæði þetta á ekki við ef upplýsingar um viðskiptin eru birt í viðskiptakerfi skipulegs verðbréfamarkaðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki eða kauphöll er heimilt að setja sér reglur um að tefja skuli birtingu upplýsinga vegna stærðar eða tegundar viðskipta.</sen>
        <sen>Reglurnar skulu uppfylla skilyrði reglugerðar skv. 38. gr. og vera samþykktar fyrir fram af Fjármálaeftirlitinu.</sen>
        <sen>Fjármálafyrirtæki eða kauphöll skal sjá til þess að aðilar að markaðstorginu og fjárfestar séu upplýstir um töfina.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um nánari framkvæmd þessa kafla.</sen>
        <sen>Í henni skulu m.a. koma fram ákvæði um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Upplýsingagjöf um tilboð og undanþágur frá upplýsingaskyldu skv. 36. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Upplýsingagjöf um viðskipti og tafir á henni skv. 37. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð nánari ákvæði um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Skyldur fjármálafyrirtækis eða kauphallar til að birta upplýsingar um kaup- og sölutilboð og dýpt tilboða sem sett eru fram á markaðstorgi fjármálagerninga (MTF) fyrir aðra fjármálagerninga en hlutabréf skv. 36. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Skyldu fjármálafyrirtækis eða kauphallar til að birta upplýsingar um verð, umfang og tímasetningu viðskipta sem fram fara á markaðstorgi fjármálagerninga (MTF) með aðra fjármálagerninga en hlutabréf skv. 37. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/994-2007&quot;&gt;Rg. 994/2007&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>4</chapter>
            <art>38</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um nánari framkvæmd þessa kafla.$" before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Samningsbundið uppgjör afleiðna.</name>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið kaflans.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði þessa kafla taka til skuldajafnaðar og tryggingarréttinda í tengslum við afleiður.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Skuldajöfnuður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skriflegur samningur, einn eða fleiri, milli tveggja aðila um að skyldur þeirra samkvæmt afleiðu skuli jafnast hver á móti annarri, með skuldajöfnuði, við endurnýjun eða við vanefnd, greiðslustöðvun, nauðasamninga eða gjaldþrotaskipti, skal halda gildi sínu að fullu þrátt fyrir ákvæði 91. og 100. gr. laga um gjaldþrotaskipti o.fl.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Tryggingarréttindi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tryggingarréttindum sem sett eru til tryggingar viðskiptum með afleiður verður ekki rift þrátt fyrir ákvæði 137. gr. laga um gjaldþrotaskipti o.fl.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.014.html#G21" law-art="21" law-nr="14" law-year="2020" nr="1">
        <footnote-sen>L. 14/2020, 21. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <chapter>6</chapter>
          <nr-title after-mark="$" before-mark="^VI. kafli. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Reglulegar upplýsingar útgefanda.</name>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði kafla þessa gilda um útgefendur verðbréfa, sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði, með Ísland sem heimaríki skv. 3. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Útgefandi verðbréfa, sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi, með heimaríki í öðru ríki á Evrópska efnahagssvæðinu en Íslandi, skal veita hliðstæðar reglulegar upplýsingar og kafli þessi mælir fyrir um í samræmi við bindandi opinber fyrirmæli heimaríkis síns.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <name>Undanþágur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði kafla þessa gilda ekki um ríki á Evrópska efnahagssvæðinu, sveitarfélög eða sambærileg svæðis- eða staðaryfirvöld á Evrópska efnahagssvæðinu, opinbera alþjóðlega aðila sem a.m.k. eitt ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins á aðild að, seðlabanka á Evrópska efnahagssvæðinu eða Seðlabanka Evrópu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði kafla þessa gilda ekki um útgefanda skuldabréfa ef eingöngu skuldabréf hans hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði og nafnverð eininga skuldabréfanna er að minnsta kosti jafngilt 100.000 evrum.</sen>
        <sen>Fjárhæðir í þessum kafla eru reiknaðar miðað við opinbert viðmiðunargengi evru (kaupgengi) eins og það er skráð hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði kafla þessa gilda ekki um verðbréfasjóði eða fjárfestingarsjóði samkvæmt lögum um verðbréfasjóði og fjárfestingarsjóði þegar um er að ræða hlutdeildarskírteini.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvæði kafla þessa gilda ekki um útgefendur vegna peningamarkaðsskjala með binditíma sem er skemmri en 12 mánuðir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvæði 58. gr. gildir ekki um útgefanda sem var þegar á skipulegum verðbréfamarkaði 31. desember 2003 og sem eingöngu gefur út skuldabréf sem heimaríki útgefandans eða eitt af svæðis- eða staðaryfirvöldum þess ríkis ábyrgist skilyrðislaust og óafturkallanlega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Þrátt fyrir 2. mgr. þessarar greinar gilda 57., 58. og 59. gr. ekki um útgefendur sem gefa eingöngu út skuldabréf, þar sem nafnverð hverrar einingar er að jafnvirði 50.000 evra eða minna.</sen>
        <sen>Ef skuldabréfin eru í öðrum gjaldmiðli en evru skal nafnverð hverrar einingar á útgáfudegi jafngilda a.m.k. 50.000 evrum.</sen>
        <sen>Gildir þetta um skuldabréf sem hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði fyrir gildistöku laga þessara svo framarlega sem þau eru útistandandi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.048.html" law-art="12" law-nr="48" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2013, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="100.000 evrum">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Fjárhæðir í þessum kafla eru reiknaðar miðað við opinbert viðmiðunargengi evru (kaupgengi) eins og það er skráð hverju sinni.">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>56</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>56</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <name>Ársreikningur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi verðbréfa skal birta opinberlega ársreikning, eða samstæðureikning ef við á, eins fljótt og auðið er eftir lok reikningsársins og eigi síðar en fjórum mánuðum frá lokum þess.</sen>
        <sen>Útgefanda ber að tryggja að ársreikningur, eða samstæðureikningur ef við á, sé aðgengilegur almenningi í að minnsta kosti fimm ár.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="58">
      <nr-title>58. gr.</nr-title>
      <name>Árshlutareikningur vegna fyrstu sex mánaða reikningsársins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi hlutabréfa og/eða skuldabréfa skal birta opinberlega árshlutareikning vegna fyrstu sex mánaða reikningsársins, eða samstæðureikning vegna fyrstu sex mánaða reikningsársins ef við á, eins fljótt og auðið er eftir lok þess tímabils, þó eigi síðar en tveimur mánuðum frá lokum þess.</sen>
        <sen>Útgefanda ber að tryggja að árshlutareikningurinn, eða samstæðureikningurinn ef við á, sé aðgengilegur almenningi í að minnsta kosti fimm ár.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="59">
      <nr-title>59. gr.</nr-title>
      <name>Greinargerð frá stjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi hlutabréfa skal á fyrstu sex mánuðum reikningsársins og aftur á síðari sex mánuðum reikningsársins birta opinberlega greinargerð frá stjórn útgefandans.</sen>
        <sen>Greinargerð frá stjórn skal fela í sér skýringu á mikilvægum atburðum og viðskiptum sem átt hafa sér stað á viðkomandi tímabili og lýsingu á áhrifum þeirra á fjárhagsstöðu útgefanda, og dótturfélaga hans ef við á, auk almennrar lýsingar á fjárhagsstöðu og rekstrarafkomu útgefanda, og dótturfélaga hans ef við á, á viðkomandi tímabili.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Greinargerðina skal birta á tímabilinu frá tíu vikum eftir að viðkomandi sex mánaða tímabil hefst þangað til sex vikum áður en því lýkur og skal efni hennar ná yfir tímabilið frá upphafi viðkomandi sex mánaða tímabils fram til birtingardags greinargerðarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Útgefanda, sem á grundvelli laga, reglna skipulegs verðbréfamarkaðar eða að eigin frumkvæði birtir árshlutareikning vegna fyrstu þriggja og fyrstu níu mánaða reikningsársins, eða samstæðureikninga vegna sömu tímabila ef við á, í samræmi við ákvæði laga um ársreikninga, er ekki skylt að birta greinargerð frá stjórn útgefandans.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="60">
      <nr-title>60. gr.</nr-title>
      <name>Efni ársreiknings og árshlutareiknings.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefendur verðbréfa með skráða skrifstofu á Íslandi skulu semja ársreikning, eða samstæðureikning ef við á, og árshlutareikning vegna fyrstu sex mánaða reikningsársins, eða samstæðureikning vegna fyrstu sex mánaða reikningsársins ef við á, í samræmi við lög um ársreikninga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="61">
      <nr-title>61. gr.</nr-title>
      <name>Útgefandi með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefanda með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins er heimilt að semja ársreikning, eða samstæðureikning ef við á, árshlutareikning vegna fyrstu sex mánaða reikningsársins, eða samstæðureikning vegna fyrstu sex mánaða reikningsársins ef við á, og greinargerð frá stjórn samkvæmt bindandi opinberum fyrirmælum í því ríki þar sem hann er með skráða skrifstofu ef fyrirmælin eru hliðstæð ákvæðum laga um ársreikninga.</sen>
        <sen>Útgefanda er jafnframt heimilt að fylgja bindandi opinberum fyrirmælum í því ríki þar sem hann er með skráða skrifstofu um árshlutareikning fyrir fyrstu þrjá og fyrstu níu mánuði reikningsársins, eða samstæðureikninga vegna sömu tímabila ef við á, ef fyrirmælin eru hliðstæð íslenskum reglum um samsvarandi árshlutareikninga sem gilda mundu gagnvart honum væri útgefandinn með skráða skrifstofu á Íslandi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef bindandi opinber fyrirmæli ríkis þar sem útgefandi er með skráða skrifstofu eru ekki hliðstæð ákvæðum laga um ársreikninga skal útgefandi semja ársreikning, eða samstæðureikning ef við á, árshlutareikning vegna fyrstu sex mánaða reikningsársins, eða samstæðureikning vegna fyrstu sex mánaða reikningsársins ef við á, og greinargerð frá stjórn með sama hætti og hliðstæðir útgefendur með skráða skrifstofu á Íslandi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ársreikningaskrá metur hvort kröfur samkvæmt ákvæðum ríkis utan Evrópska efnahagssvæðisins eru hliðstæðar ákvæðum laga um ársreikninga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="62">
      <nr-title>62. gr.</nr-title>
      <name>Opinber birting og ábyrgð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi skal birta almenningi á Evrópska efnahagssvæðinu upplýsingar samkvæmt kafla þessum eins fljótt og auðið er og á jafnræðisgrundvelli.</sen>
        <sen>Samhliða opinberri birtingu skal útgefandinn senda upplýsingarnar til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að birta upplýsingar sem gerðar hafa verið opinberar á heimasíðu sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ábyrgð á því að upplýsingar skv. 57.–59. gr. séu teknar saman og gerðar opinberar hvílir á útgefanda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="63">
      <nr-title>63. gr.</nr-title>
      <name>Miðlæg varðveisla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi skal senda allar upplýsingar sem birtar eru opinberlega samkvæmt kafla þessum samhliða til Fjármálaeftirlitsins, eða aðila sem Fjármálaeftirlitið tilnefnir, til miðlægrar varðveislu, sbr. 136. gr. laga þessara.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="64">
      <nr-title>64. gr.</nr-title>
      <name>Tungumál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda hafa einungis verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á íslensku eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi og í einu eða fleiri aðildarríkjum Evrópska efnahagssvæðisins skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á íslensku, eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir, og annaðhvort á ensku eða öðru því tungumáli sem lögbær stjórnvöld gistiríkjanna samþykkja, að vali útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í einu eða fleiri ríkjum á Evrópska efnahagssvæðinu en ekki á Íslandi skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á ensku eða öðru því tungumáli sem lögbær stjórnvöld gistiríkjanna samþykkja, að vali útgefanda.</sen>
        <sen>Ef Fjármálaeftirlitið óskar eftir því skal útgefandi jafnframt birta upplýsingarnar á ensku eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir, að vali útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda eru tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði án samþykkis útgefanda hvíla skyldur 1.–3. mgr. ekki á útgefanda heldur þeim aðila sem óskað hefur eftir töku bréfanna til viðskipta án samþykkis útgefanda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="65">
      <nr-title>65. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði vegna kafla þessa í reglugerð, þar á meðal um með hvaða hætti ársreikningur og árshlutareikningur skulu vera aðgengilegir almenningi, sbr. 57. og 58. gr., hvaða kröfur samkvæmt ákvæðum ríkis utan Evrópska efnahagssvæðisins eru hliðstæðar ákvæðum laga um ársreikninga, sbr. 61. gr., og um framkvæmd opinberrar birtingar, sbr. 62. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/707-2008&quot;&gt;Rg. 707/2008&lt;/a&gt;. Rgl. 1162/2010.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>7</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" þar á meðal um með hvaða hætti ársreikningur og árshlutareikningur skulu vera aðgengilegir almenningi, sbr. 57. og 58. gr., hvaða kröfur samkvæmt ákvæðum ríkis utan Evrópska efnahagssvæðisins eru hliðstæðar ákvæðum laga um ársreikninga, sbr. 61. gr., og um framkvæmd opinberrar birtingar, sbr. 62. gr.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði vegna kafla þessa í reglugerð, ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Aðrar skyldur útgefanda um veitingu upplýsinga.</name>
    <art nr="66">
      <nr-title>66. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði kafla þessa gilda um útgefendur verðbréfa, sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði, með Ísland sem heimaríki skv. 3. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Útgefandi verðbréfa, sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi, með heimaríki í öðru ríki á Evrópska efnahagssvæðinu en Íslandi, skal veita hliðstæðar upplýsingar og kafli þessi mælir fyrir um í samræmi við bindandi opinber fyrirmæli heimaríkis síns.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="67">
      <nr-title>67. gr.</nr-title>
      <name>Undanþágur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði kafla þessa gilda ekki um verðbréfasjóði eða fjárfestingarsjóði samkvæmt lögum um verðbréfasjóði og fjárfestingarsjóði þegar um er að ræða hlutdeildarskírteini.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði kafla þessa gilda ekki um útgefendur vegna peningamarkaðsskjala með binditíma sem er skemmri en 12 mánuðir.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="68">
      <nr-title>68. gr.</nr-title>
      <name>Viðbótarupplýsingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi verðbréfa skal án tafar eftir útgáfu nýrra lána birta opinberlega útgáfurnar og skal geta sérstaklega um ábyrgðir eða tryggingar vegna þeirra.</sen>
        <sen>Ákvæði 1. málsl. gildir þó ekki um ríki á Evrópska efnahagssvæðinu, sveitarfélög eða sambærileg svæðis- eða staðaryfirvöld á Evrópska efnahagssvæðinu eða opinbera alþjóðlega aðila þar sem a.m.k. eitt ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins á aðild.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Útgefandi verðbréfa, annarra en hlutabréfa sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði, skal án tafar birta opinberlega upplýsingar um allar breytingar á réttindum handhafa verðbréfanna annarra en hlutabréfa, þar á meðal breytingar á skilmálum og skilyrðum verðbréfanna, sérstaklega þær sem stafa af breytingum á lánaskilmálum eða vöxtum, sem gætu haft óbein áhrif á réttindin.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Útgefandi hlutabréfa skal án tafar birta opinberlega upplýsingar um allar breytingar á réttindum sem fylgja mismunandi flokkum hlutabréfa, þar á meðal breytingar á réttindum sem fylgja afleiddum verðbréfum sem útgefandinn gefur út sjálfur og veita rétt til að afla hluta í honum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ábyrgð á því að upplýsingar skv. 1.–3. mgr. séu teknar saman og gerðar opinberar hvílir á útgefanda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="69">
      <nr-title>69. gr.</nr-title>
      <name>Breytingar á stofnsamningi eða samþykktum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi verðbréfa sem hyggst gera breytingar á stofnsamningi sínum eða samþykktum skal senda drög að breytingunum til Fjármálaeftirlitsins og skipulegs verðbréfamarkaðar þar sem verðbréf hans hafa verið tekin til viðskipta.</sen>
        <sen>Drögin skulu send án tafar en eigi síðar en þann dag sem boðað er til fundar þar sem greiða skal atkvæði um breytingarnar eða kynna þær.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="70">
      <nr-title>70. gr.</nr-title>
      <name>Hlutabréf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi hlutabréfa skal tryggja jafnræði allra eigenda hluta í sömu stöðu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Útgefandi hlutabréfa skal ekki standa í vegi fyrir því að eigendur hluta neyti réttinda sinna með því að veita öðrum umboð.</sen>
        <sen>Ákvæði 1. málsl. gildir þó ekki ef útgefandi hlutabréfa er með skráða skrifstofu í öðru ríki en á Íslandi nema bindandi opinber fyrirmæli þess ríkis heimili notkun umboðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Útgefandi hlutabréfa skal tryggja að allar upplýsingar sem eigendum hluta eru nauðsynlegar til að geta neytt réttinda sinna séu aðgengilegar í heimaríki útgefandans og að áreiðanleiki upplýsinganna sé tryggður.</sen>
        <sen>Útgefandi hlutabréfa skal einkum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>veita upplýsingar um staðsetningu, tíma og dagskrá funda ásamt upplýsingum um heildarfjölda hluta og atkvæðisrétt, og rétt eigenda hluta til að taka þátt í fundum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>gera umboðseyðublað aðgengilegt á pappír eða með rafrænum hætti fyrir hvern þann aðila sem á rétt á að greiða atkvæði á fundinum, annaðhvort í tengslum við auglýsingu fundarins eða samkvæmt beiðni eftir að fundurinn hefur verið auglýstur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>tilnefna fjármálafyrirtæki, eða fyrirtæki tengt fjármálasviði, sem umboðsmann sinn til að hafa milligöngu um að eigendur hluta geti neytt fjárhagslegra réttinda sinna í útgefandanum, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>veita upplýsingar, svo sem með dreifibréfi eða auglýsingu, um úthlutun og greiðslu arðs og útgáfu nýrra hluta, þ.m.t. upplýsingar um fyrirkomulag úthlutunar, áskriftar, afturköllunar eða breytiréttar.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="71">
      <nr-title>71. gr.</nr-title>
      <name>Skuldabréf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skuldabréf merkir í þessari grein skuldaviðurkenningu, eða skuld samkvæmt annars konar verðbréfum, að undanskildum annars vegar verðbréfum sem jafna má til hlutabréfa í félögum eða sem geta af sér rétt til að afla hluta eða verðbréfa sem jafna má til hlutabréfa, ef þeim er umbreytt eða ef réttindum samkvæmt þeim er beitt, og hins vegar peningamarkaðsskjölum með binditíma sem er skemmri en 12 mánuðir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Útgefandi skuldabréfa skal tryggja að allir handhafar skuldabréfa sem metin eru jafngild njóti sömu meðferðar varðandi sérhver réttindi er fylgja skuldabréfunum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Útgefandi skuldabréfa skal ekki standa í vegi fyrir því að handhafar skuldabréfanna neyti réttinda sinna með því að veita öðrum umboð.</sen>
        <sen>Ákvæði 1. málsl. gildir þó ekki ef útgefandi skuldabréfanna er með skráða skrifstofu í öðru ríki en á Íslandi nema bindandi opinber fyrirmæli þess ríkis heimili notkun umboðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef útgefandi skuldabréfa ákveður að halda fund með handhöfum skuldabréfanna skal hann veita þeim upplýsingar, svo sem með auglýsingu eða dreifibréfi, um staðsetningu, tíma og dagskrá fundarins ásamt upplýsingum um hvaða kröfum handhafarnir skuli fullnægja til að mega taka þátt í fundinum.</sen>
        <sen>Enn fremur skal útgefandi gera umboðseyðublað aðgengilegt á pappír eða með rafrænum hætti fyrir hvern þann aðila sem á rétt á að greiða atkvæði á fundinum annaðhvort í tengslum við auglýsingu fundarins eða samkvæmt beiðni eftir að fundurinn hefur verið auglýstur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Útgefandi skuldabréfa skal, svo sem með auglýsingu eða dreifibréfi, upplýsa handhafa skuldabréfa um greiðslu vaxta, um framkvæmd hvers konar breytiréttar, skipta, áskriftar eða afturköllunar á réttindum og greiðslu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Útgefandi skuldabréfa skal tilnefna fjármálafyrirtæki, eða fyrirtæki tengt fjármálasviði, sem umboðsmann sinn til að hafa milligöngu um að handhafar skuldabréfa geti neytt fjárhagslegra réttinda samkvæmt skuldabréfunum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ákvæði þessarar greinar taka ekki til skuldabréfa sem gefin eru út af ríki á Evrópska efnahagssvæðinu, sveitarfélagi eða sambærilegu svæðis- eða staðaryfirvaldi á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="72">
      <nr-title>72. gr.</nr-title>
      <name>Útgefandi með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefanda hlutabréfa með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins er ekki skylt að fylgja ákvæðum 70. gr. ef hann uppfyllir kröfur bindandi opinberra fyrirmæla í því ríki þar sem hann er með skráða skrifstofu og fyrirmælin eru hliðstæð 70. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Útgefanda skuldabréfa með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins er ekki skylt að fylgja ákvæðum 71. gr. ef hann uppfyllir kröfur bindandi opinberra fyrirmæla í því ríki þar sem hann er með skráða skrifstofu og fyrirmælin eru hliðstæð 71. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitið metur hvort kröfur samkvæmt bindandi opinberum fyrirmælum ríkis utan Evrópska efnahagssvæðisins eru hliðstæðar 70. og 71. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="73">
      <nr-title>73. gr.</nr-title>
      <name>Opinber birting.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi verðbréfa skal birta almenningi á Evrópska efnahagssvæðinu upplýsingar samkvæmt kafla þessum eins fljótt og auðið er og á jafnræðisgrundvelli.</sen>
        <sen>Samhliða opinberri birtingu skal útgefandi senda upplýsingarnar til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að birta upplýsingar sem gerðar hafa verið opinberar á heimasíðu sinni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="74">
      <nr-title>74. gr.</nr-title>
      <name>Miðlæg varðveisla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi verðbréfa skal senda allar upplýsingar sem birtar eru opinberlega samkvæmt kafla þessum til Fjármálaeftirlitsins, eða aðila sem Fjármálaeftirlitið tilnefnir, til miðlægrar varðveislu, sbr. 136. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="75">
      <nr-title>75. gr.</nr-title>
      <name>Tungumál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda hafa einungis verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á íslensku eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi og í einu eða fleiri aðildarríkjum Evrópska efnahagssvæðisins skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á íslensku, eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir, og annaðhvort á ensku eða öðru því tungumáli sem lögbær stjórnvöld gistiríkjanna samþykkja, að vali útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í einu eða fleiru gistiríki en ekki á Íslandi skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á ensku eða öðru því tungumáli sem lögbær stjórnvöld gistiríkjanna samþykkja, að vali útgefanda.</sen>
        <sen>Ef Fjármálaeftirlitið óskar eftir því skal útgefandi jafnframt birta upplýsingarnar á ensku eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir, að vali útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda eru tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði án samþykkis útgefanda hvíla skyldur 1.–3. mgr. ekki á útgefanda heldur þeim aðila sem óskað hefur eftir töku bréfanna til viðskipta án samþykkis útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef nafnverð eininga verðbréfa var a.m.k. jafngilt 100.000 evrum þegar þau voru tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði, eða í tilviki skuldabréfa ef nafnverð eininga þeirra var a.m.k. jafngilt 100.000 evrum á útgáfudegi bréfanna, er útgefanda þrátt fyrir ákvæði 1.–4. mgr. heimilt að birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á ensku eða öðru því tungumáli sem lögbær stjórnvöld heimaríkis og gistiríkja samþykkja, að vali útgefanda eða þess aðila sem óskað hefur eftir töku bréfanna til viðskipta, án samþykkis útgefanda.</sen>
        <sen>Fjárhæðir samkvæmt þessari málsgrein eru reiknaðar miðað við opinbert viðmiðunargengi (kaupgengi) eins og það er skráð hverju sinni.</sen>
        <sen>Gildir þetta um skuldabréf sem hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði fyrir gildistöku laga þessara og jafngilda a.m.k. 50.000 evrum, svo framarlega sem þau eru útistandandi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.048.html" law-art="13" law-nr="48" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2013, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>75</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>75</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="76">
      <nr-title>76. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði vegna kafla þessa í reglugerð, þar á meðal um fjármálastofnanir sem hafa milligöngu um að eigendur hluta eða handhafar skuldabréfa geti neytt fjárhagslegra réttinda sinna í útgefanda, sbr. 70. og 71. gr., um undanþáguheimildir 72. gr. og um opinbera birtingu, sbr. 73. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/707-2008&quot;&gt;Rg. 707/2008&lt;/a&gt;. Rgl. 1162/2010.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>76</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" þar á meðal um fjármálastofnanir sem hafa milligöngu um að eigendur hluta eða handhafar skuldabréfa geti neytt fjárhagslegra réttinda sinna í útgefanda, sbr. 70. og 71. gr., um undanþáguheimildir 72. gr. og um opinbera birtingu, sbr. 73. gr.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði vegna kafla þessa í reglugerð, ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Breyting á verulegum hlut atkvæðisréttar (flöggun).</name>
    <art nr="77">
      <nr-title>77. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði kafla þessa gilda um hluti í hlutafélögum með skráða skrifstofu á Íslandi sem gefa út hlutabréf sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði kafla þessa gilda einnig um hluti í útgefendum með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins sem gefa út hlutabréf sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í ríki á Evrópska efnahagssvæðinu og falla undir skilgreininguna á heimaríki, sbr. m-lið 2. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2017/1129.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef hlutabréf í útgefanda með skráða skrifstofu í ríki á Evrópska efnahagssvæðinu öðru en Íslandi hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi skal veita hliðstæðar upplýsingar um hlutina og kafli þessi mælir fyrir um í samræmi við bindandi opinber fyrirmæli heimaríkis útgefanda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.014.html#G21" law-art="21" law-nr="14" law-year="2020" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2020, 21. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>77</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="m-lið 2. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2017/1129">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.048.html" law-art="14" law-nr="48" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 48/2013, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>77</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="og falla undir skilgreininguna á heimaríki, sbr. m-lið 2. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2017/1129">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="78">
      <nr-title>78. gr.</nr-title>
      <name>Flöggunarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eigandi, sem aflar eða ráðstafar hlutum í útgefanda hlutabréfa sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði, skal senda með sannanlegum hætti tilkynningu til viðkomandi útgefanda og Fjármálaeftirlitsins ef öflunin eða ráðstöfunin leiðir af sér að atkvæðisréttur hans nær, hækkar yfir eða lækkar niður fyrir eitthvert eftirtalinna marka: 5, 10, 15, 20, 25, 30, 35, 40, 50, 66 2/3 og 90%.</sen>
        <sen>Með eiganda er átt við sérhvern einstakling eða lögaðila, sem fer beint eða óbeint með:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hluti í útgefanda í eigin nafni og fyrir eigin reikning,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>hluti í útgefanda í eigin nafni en fyrir hönd annars einstaklings eða lögaðila, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>heimildarskírteini, en í þeim tilvikum telst handhafi heimildarskírteinisins eigandi þeirra hluta sem heimildarskírteinið stendur fyrir.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef útgefandi hækkar eða lækkar hlutafé sitt, fjölgar eða fækkar atkvæðum eða breytingar verða á skiptingu atkvæðisréttar sem leiða til þess að atkvæðisréttur eiganda nær, hækkar yfir eða lækkar niður fyrir eitthvert þeirra marka sem talin eru upp í 1. mgr. skal eigandinn senda tilkynningu til viðkomandi útgefanda og Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Atkvæðisréttur skv. 1. mgr. skal reiknaður út á grundvelli allra hluta sem atkvæðisréttur fylgir, jafnvel þótt nýting hans falli niður.</sen>
        <sen>Einnig skal atkvæðisréttur reiknaður út á grundvelli allra hluta í sama flokki sem atkvæðisréttur fylgir, jafnvel þótt nýting hans falli niður.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="79">
      <nr-title>79. gr.</nr-title>
      <name>Flöggunarskylda við sérstakar aðstæður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Flöggunarskylda skv. 78. gr. gildir einnig um aðila svo fremi að hann eigi rétt á að afla atkvæðisréttar, ráðstafa atkvæðisrétti eða neyta atkvæðisréttar sem:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>þriðji aðili fer með og viðkomandi aðili hefur gert samkomulag við hann sem skyldar þá til að taka upp, með samræmdri beitingu atkvæðisréttar síns, varanlega og sameiginlega stefnu um stjórn hlutaðeigandi útgefanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>þriðji aðili fer tímabundið með gegn endurgjaldi á grundvelli samkomulags við viðkomandi aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>fylgir hlutum sem viðkomandi aðili hefur tekið að veði eða fengið sem tryggingu, að því tilskildu að viðkomandi aðili ráði jafnframt yfir atkvæðisréttinum og lýsi því yfir að hann hyggist neyta hans,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>viðkomandi aðili fer með á grundvelli samkomulags um lífstíðarbundin réttindi hans yfir hlutunum sem atkvæðisrétturinn fylgir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>dótturfélag viðkomandi aðila í skilningi 6. tölul. 2. gr. laga nr. 3/2006, um ársreikninga, fer með eða má neyta á grundvelli 1.–4. tölul.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>fylgir hlutum sem viðkomandi aðili varðveitir og getur neytt samkvæmt eigin ákvörðun berist ekki sérstök fyrirmæli frá eigendum hlutanna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>þriðji aðili fer með í eigin nafni en fyrir hönd viðkomandi aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>umboðsmaður fer með, að því tilskildu að hann geti neytt atkvæðisréttarins samkvæmt eigin ákvörðun berist ekki sérstök fyrirmæli frá eigendum hlutanna.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="80">
      <nr-title>80. gr.</nr-title>
      <name>Flöggunarskylda vegna fjármálagerninga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Flöggunarskylda skv. 78. gr. gildir einnig um aðila sem fer með beinum eða óbeinum hætti með fjármálagerning skv. a- og d–h-lið 2. tölul. 1. mgr. 2. gr., að því tilskildu að viðkomandi fjármálagerningur veiti viðkomandi aðila, eingöngu að eigin ákvörðun, samkvæmt formlegu samkomulagi, rétt til að afla hluta sem atkvæðisréttur fylgir og þegar hafa verið gefnir út í útgefanda sem fellur undir 1. eða 2. mgr. 77. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar réttur samkvæmt fjármálagerningi skv. 1. mgr. er nýttur til öflunar hluta skal senda tilkynningu til viðkomandi útgefanda og Fjármálaeftirlitsins ef nýtingin leiðir af sér að atkvæðisréttur viðkomandi nær eða hækkar yfir eitthvert þeirra marka sem talin eru upp í 78. gr.</sen>
        <sen>Framangreint gildir þótt öflun fjármálagerningsins hafi þegar verið tilkynnt skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Falli fjármálagerningur skv. 1. mgr. úr gildi skal senda tilkynningu skv. 2. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="81">
      <nr-title>81. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynning félags í samstæðu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Dótturfélag skv. 5. tölul. 79. gr. þarf ekki að senda tilkynningu skv. 78. og 79. gr. ef móðurfélag þess eða, ef móðurfélagið er sjálft dótturfélag, móðurfélag móðurfélagsins sendir tilkynningu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="82">
      <nr-title>82. gr.</nr-title>
      <name>Umboð á hluthafafundi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef umboðsmaður í tilviki 8. tölul. 79. gr. fær eitt eða fleiri umboð í tengslum við einn hluthafafund er heimilt að senda eina tilkynningu að því tilskildu að skýrt komi fram í tilkynningunni hvert heildarmagn atkvæðisréttar umboðsveitenda verður í útgefanda eftir brottfall umboðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef flöggunarskylda stofnast vegna 8. tölul. 79. gr. þarf ekki að senda aðra tilkynningu ef umboðið fellur úr gildi að hluthafafundinum loknum og tilkynningin, sem gerð var í tengslum við veitingu umboðsins, geymdi upplýsingar um hvert heildarmagn atkvæðisréttar umboðsveitanda yrði í útgefanda eftir brottfall umboðsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="83">
      <nr-title>83. gr.</nr-title>
      <name>Flöggunarskylda margra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef fleiri en einn aðili verða flöggunarskyldir er þeim heimilt að senda sameiginlega tilkynningu.</sen>
        <sen>Sameiginleg tilkynning leysir engan hlutaðeigandi aðila undan ábyrgð á tilkynningunni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="84">
      <nr-title>84. gr.</nr-title>
      <name>Breyting á hlutafé eða atkvæðisrétti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef útgefandi hækkar eða lækkar hlutafé sitt eða fjölgar eða fækkar atkvæðum skal hann, á síðasta viðskiptadegi þess mánaðar er breytingarnar eiga sér stað, birta opinberlega heildarfjölda hluta og heildarfjölda atkvæða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="85">
      <nr-title>85. gr.</nr-title>
      <name>Efni tilkynningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilkynning skv. 78. og 79. gr. skal m.a. geyma upplýsingar um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>atkvæðisrétt eftir breytingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>eignatengsl við dótturfélög þar sem flöggunarskyldur aðili hefur yfirráð yfir atkvæðisréttinum, ef við á,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>dagsetningu þegar flöggunarskylda stofnaðist, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>fullt nafn eiganda hlutanna, jafnvel þótt viðkomandi eigi ekki rétt á að neyta atkvæðisréttarins vegna aðstæðna skv. 79. gr., og fullt nafn þess aðila sem fer með atkvæðisréttinn fyrir hönd eiganda hlutanna.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="86">
      <nr-title>86. gr.</nr-title>
      <name>Frestur flöggunarskylds aðila til að tilkynna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðili sem verður flöggunarskyldur skv. 1. mgr. 78. gr., 79. gr. og 80. gr. skal senda tilkynningu til viðkomandi útgefanda og Fjármálaeftirlitsins eins fljótt og auðið er og eigi síðar en næsta viðskiptadag eftir að flöggunarskyldan stofnaðist.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Aðili sem verður flöggunarskyldur skv. 2. mgr. 78. gr. skal senda tilkynningu til viðkomandi útgefanda og Fjármálaeftirlitsins eins fljótt og auðið er og eigi síðar en næsta viðskiptadag eftir að útgefandi hefur birt opinberlega heildarfjölda hluta og heildarfjölda atkvæða skv. 84. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="87">
      <nr-title>87. gr.</nr-title>
      <name>Frestur útgefanda til að birta upplýsingar í tilkynningu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi skal, eins fljótt og auðið er eftir móttöku tilkynningar skv. 78., 79. eða 80. gr. og eigi síðar en klukkan 12 næsta viðskiptadag eftir að tilkynningin berst honum, birta opinberlega allar upplýsingar sem er að finna í tilkynningunni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Útgefandi þarf ekki að þýða tilkynningu yfir á tungumál sem Fjármálaeftirlitið samþykkir ef tilkynning skv. 78., 79. eða 80. gr. berst á ensku.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="88">
      <nr-title>88. gr.</nr-title>
      <name>Undanþágur frá flöggunarskyldu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar hluta er eingöngu aflað til verðbréfauppgjörs þarf ekki að senda tilkynningu skv. 78. gr. ef viðkomandi verðbréfauppgjöri er lokið innan venjulegs stutts greiðslutímabils.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar aðili varðveitir hluti sem vörsluaðili þarf ekki að senda tilkynningu skv. 78. gr. ef viðkomandi vörsluaðili getur aðeins nýtt atkvæðisréttinn sem fylgir hlutunum samkvæmt skriflegum eða rafrænum leiðbeiningum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Seðlabanki á Evrópska efnahagssvæðinu eða Seðlabanki Evrópu þarf ekki að senda tilkynningu skv. 78. gr. eða 3. tölul. 79. gr. þegar viðkomandi seðlabanki lætur hluti í té eða honum eru látnir hlutir í té til að sinna hlutverki sínu sem yfirvald á sviði peningamála, að því tilskildu að slíkum ráðstöfunum sé lokið innan venjulegs, stutts greiðslutímabils frá því að viðkomandi seðlabanki lét hlutina í té eða honum voru látnir hlutir í té og að atkvæðisréttur hlutanna sé ekki nýttur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="89">
      <nr-title>89. gr.</nr-title>
      <name>Veltubók.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við mat á flöggunarskyldu skv. 78. gr. skal atkvæðisréttur sem fylgir hlutum í veltubók fjármálafyrirtækis, með starfsleyfi skv. 1.–6. tölul. 1. mgr. 4. gr. laga nr. 161/2002, um fjármálafyrirtæki, ekki reiknast með að því tilskildu að hlutfall atkvæðisréttarins í veltubókinni fari ekki yfir 5% og að viðkomandi fjármálafyrirtæki tryggi að atkvæðisrétturinn sé hvorki nýttur né notaður á annan hátt beint eða óbeint til að hlutast til um stjórn útgefanda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="90">
      <nr-title>90. gr.</nr-title>
      <name>Viðskiptavaki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Flöggunarskylda skv. 78. gr. gildir ekki um öflun eða ráðstöfun viðskiptavaka á hlutum þrátt fyrir að atkvæðisréttur sem fylgir hlutum nái eða fari yfir 5% flöggunarskyldumarkið að því tilskildu að viðskiptavakinn framkvæmi viðskiptin sem viðskiptavaki, sé fjármálafyrirtæki með starfsleyfi til verðbréfaviðskipta og hlutist hvorki til um stjórn viðkomandi útgefanda né hlutist á nokkurn hátt til um að útgefandinn kaupi slíka hluti eða haldi verði þeirra uppi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="91">
      <nr-title>91. gr.</nr-title>
      <name>Móðurfélag rekstrarfélags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við framkvæmd flöggunarskyldu skv. 78. og 79. gr. er móðurfélagi rekstrarfélags samkvæmt lögum um verðbréfasjóði og fjárfestingarsjóði ekki skylt að leggja saman eigið hlutfall atkvæðisréttar og hlutfall atkvæðisréttar viðkomandi verðbréfasjóðs eða fjárfestingarsjóðs rekstrarfélagsins að því tilskildu að rekstrarfélagið nýti atkvæðisrétt sinn óháð móðurfélaginu eða öðru dótturfélagi móðurfélags síns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. gildir einnig um móðurfélag rekstrarfélags erlends verðbréfasjóðs með staðfestu og staðfestingu á Evrópska efnahagssvæðinu, sbr. 43. gr. laga um verðbréfasjóði og fjárfestingarsjóði.</sen>
        <sen>Sama gildir um móðurfélag sambærilegs rekstrarfélags með staðfestu utan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="92">
      <nr-title>92. gr.</nr-title>
      <name>Móðurfélag fjármálafyrirtækis með leyfi til verðbréfaviðskipta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við framkvæmd flöggunarskyldu skv. 78. og 79. gr. er móðurfélagi fjármálafyrirtækis, með leyfi til verðbréfaviðskipta samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki, ekki skylt að leggja saman eigið hlutfall atkvæðisréttar og hlutfall atkvæðisréttar sem fylgir hlutum sem viðkomandi fjármálafyrirtæki stýrir fyrir einstaka viðskiptamenn sína að því tilskildu að fjármálafyrirtækinu sé aðeins heimilt að nýta atkvæðisrétt sem tilheyrir slíkum hlutum samkvæmt sannanlegum leiðbeiningum viðskiptavinar eða tryggt sé að einstaklingsmiðuð stýring verðbréfasafns fari fram óháð hvers kyns annarri þjónustu, og að fjármálafyrirtækið nýti atkvæðisréttinn óháð móðurfélaginu eða öðru dótturfélagi móðurfélags síns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. gildir einnig um móðurfélag erlends fyrirtækis sem hefur staðfestu á Evrópska efnahagssvæðinu og starfsleyfi til verðbréfaviðskipta á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
        <sen>Sama gildir um móðurfélag fyrirtækis með staðfestu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins ef fyrirtækið hefur leyfi til að stunda verðbréfaviðskipti í heimaríki sínu og sú starfsemi er háð eftirliti í heimaríkinu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="93">
      <nr-title>93. gr.</nr-title>
      <name>Flöggunarskylda vegna eigin hluta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef útgefandi aflar eða ráðstafar eigin hlutum skal hann birta opinberlega hlutfall eigin hluta ef öflunin eða ráðstöfunin leiðir til þess að hlutfallið nær, hækkar yfir eða lækkar niður fyrir 5% eða 10% atkvæðisréttar.</sen>
        <sen>Hlutfallið skal reiknað út á grundvelli heildarfjölda hluta sem atkvæðisréttur fylgir, jafnvel þótt nýting atkvæðisréttarins falli niður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Upplýsingar skv. 1. mgr. skulu birtar opinberlega eins fljótt og auðið er og eigi síðar en fyrir klukkan 12 næsta viðskiptadag eftir öflunina eða ráðstöfunina.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="94">
      <nr-title>94. gr.</nr-title>
      <name>Útgefandi með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði 84. gr. gildir ekki ef útgefandi með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins uppfyllir kröfur samkvæmt bindandi opinberum fyrirmælum í því ríki þar sem hann er með skráða skrifstofu og fyrirmælin eru hliðstæð 84. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 87. gr. gildir ekki ef útgefandi með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins uppfyllir kröfur samkvæmt bindandi opinberum fyrirmælum í því ríki þar sem hann er með skráða skrifstofu og fyrirmælin eru hliðstæð 87. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 93. gr. gildir ekki ef lögaðili með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins uppfyllir kröfur samkvæmt bindandi opinberum fyrirmælum í því ríki þar sem hann er með skráða skrifstofu og fyrirmælin eru hliðstæð 93. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fjármálaeftirlitið metur hvort kröfur samkvæmt bindandi opinberum fyrirmælum ríkis utan Evrópska efnahagssvæðisins eru hliðstæðar 84., 87. og 93. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="95">
      <nr-title>95. gr.</nr-title>
      <name>Opinber birting.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi skal birta almenningi á Evrópska efnahagssvæðinu upplýsingar samkvæmt kafla þessum eins fljótt og auðið er og á jafnræðisgrundvelli.</sen>
        <sen>Samhliða opinberri birtingu skal útgefandi senda upplýsingarnar til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að birta upplýsingar sem gerðar hafa verið opinberar á heimasíðu sinni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="96">
      <nr-title>96. gr.</nr-title>
      <name>Miðlæg varðveisla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi skal senda allar upplýsingar sem birtar eru opinberlega samkvæmt kafla þessum til Fjármálaeftirlitsins, eða aðila sem Fjármálaeftirlitið tilnefnir, til miðlægrar varðveislu, sbr. 136. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="97">
      <nr-title>97. gr.</nr-title>
      <name>Tungumál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef hlutabréf útgefanda hafa einungis verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á íslensku eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef hlutabréf útgefanda hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi og í einu eða fleiri aðildarríkjum Evrópska efnahagssvæðisins skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á íslensku eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir og annaðhvort á ensku eða öðru því tungumáli sem lögbær stjórnvöld gistiríkjanna samþykkja, að vali útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef hlutabréf útgefanda hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í einu eða fleiru gistiríki en ekki á Íslandi skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum annaðhvort á ensku eða öðru því tungumáli sem lögbær stjórnvöld gistiríkjanna samþykkja, að vali útgefanda.</sen>
        <sen>Ef Fjármálaeftirlitið óskar eftir því skal útgefandi jafnframt birta upplýsingarnar á ensku eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir, að vali útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef hlutabréf útgefanda eru tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði án samþykkis útgefanda hvíla skyldur skv. 1.–3. mgr. ekki á útgefanda heldur þeim aðila sem óskað hefur eftir töku hlutabréfanna til viðskipta án samþykkis útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Tilkynning skv. 78., 79. og 80. gr. má vera á íslensku eða ensku.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="98">
      <nr-title>98. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði vegna kafla þessa í reglugerð, þar á meðal um efni tilkynningar vegna fjármálagerninga skv. 80. gr., hvers konar samkomulag telst formlegt samkomulag skv. 80. gr., nánar um efni tilkynningar skv. 85. gr., um hámarkslengd venjulegs stutts greiðslutímabils skv. 88. gr., hvaða skilyrði fyrirtæki skv. 91. og 92. gr. verða að uppfylla til að þau teljist nýta atkvæðisrétt sinn óháð móðurfélögum sínum og um framkvæmd opinberrar birtingar, sbr. 95. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/707-2008&quot;&gt;Rg. 707/2008&lt;/a&gt;. Rgl. 1162/2010.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>98</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" þar á meðal um efni tilkynningar vegna fjármálagerninga skv. 80. gr., hvers konar samkomulag telst formlegt samkomulag skv. 80. gr., nánar um efni tilkynningar skv. 85. gr., um hámarkslengd venjulegs stutts greiðslutímabils skv. 88. gr., hvaða skilyrði fyrirtæki skv. 91. og 92. gr. verða að uppfylla til að þau teljist nýta atkvæðisrétt sinn óháð móðurfélögum sínum og um framkvæmd opinberrar birtingar, sbr. 95. gr.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði vegna kafla þessa í reglugerð, ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10" nr-type="roman" roman-nr="X">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Yfirtaka.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="12" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
        <footnote-sen>L. 22/2009, 12. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>10</chapter>
          <name>1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="99">
      <nr-title>99. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið kaflans.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með verðbréfum er í þessum kafla átt við verðbréf sem atkvæðisréttur fylgir, jafnvel þótt nýting atkvæðisréttarins falli niður, og fjármálagerninga sem veita rétt til að afla þegar útgefinna slíkra verðbréfa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði þessa kafla gilda um yfirtöku sem tekur til útgefanda með skráðar höfuðstöðvar á Íslandi hvers verðbréf hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þau ákvæði kafla þessa sem fjalla um upplýsingar sem veittar skulu starfsmönnum þess útgefanda sem yfirtökutilboð tekur til skulu gilda gagnvart stjórn útgefanda með skráðar höfuðstöðvar á Íslandi sem hefur fengið flokk verðbréfa tekinn til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í ríki innan EES, en ekki á Íslandi.</sen>
        <sen>Sama á við gagnvart þessum útgefendum varðandi þau ákvæði kaflans sem tengjast félagarétti og þau ákvæði hans sem heimila stjórn að grípa til hvers kyns aðgerða sem geta komið í veg fyrir yfirtökutilboðið.</sen>
        <sen>Ákvæði kafla þessa taka ekki til yfirtöku á útgefanda með skráðar höfuðstöðvar á Íslandi sem hefur eingöngu fengið verðbréf tekin til viðskipta á verðbréfamarkaði utan EES.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Um yfirtökutilboð sem tekur til útgefanda með skráðar höfuðstöðvar í öðru ríki innan EES og sem hefur fengið flokk verðbréfa tekinn til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi gilda eingöngu þau ákvæði kaflans sem fjalla um endurgjald þegar um er að ræða skyldubundið yfirtökutilboð og þau ákvæði sem fjalla um málsmeðferð tilboðsins.</sen>
        <sen>Ákvæði kaflans gilda ekki ef viðkomandi útgefandi hefur einnig fengið flokk verðbréfa tekinn til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í því ríki þar sem höfuðstöðvar þess eru skráðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 4. mgr. gilda ákvæði kaflans ekki ef útgefandi hefur fengið flokk verðbréfa tekinn til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í öðru ríki innan EES en því þar sem höfuðstöðvar hans eru skráðar, áður en verðbréf hans eru tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi.</sen>
        <sen>Ef verðbréf útgefanda eru samtímis tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi og í öðru ríki EES en því þar sem höfuðstöðvar þess eru skráðar skal útgefandi ákveða reglur hvors ríkisins skulu gilda um hann varðandi endurgjald þegar um er að ræða skyldubundið yfirtökutilboð og þau ákvæði sem fjalla um málsmeðferð tilboðsins og tilkynna það til viðkomandi skipulegs verðbréfamarkaðar og lögbærs yfirvalds áður en viðskipti hefjast.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ákvæði þessa kafla gilda um yfirtökutilboð sem tekur til útgefanda með skráðar höfuðstöðvar í ríki utan EES sem hefur fengið flokk verðbréfa tekinn til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði eingöngu á Íslandi, en ekki öðrum verðbréfamörkuðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Um yfirtökutilboð sem tekur til útgefanda með skráðar höfuðstöðvar í ríki utan EES sem hefur fengið flokk verðbréfa tekinn til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi og öðrum verðbréfamörkuðum gilda eingöngu þau ákvæði kaflans sem fjalla um endurgjald þegar um er að ræða skyldubundin yfirtökutilboð og þau ákvæði sem fjalla um málsmeðferð tilboðsins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="1" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>99</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>99</art>
              <subart>7</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="100">
      <nr-title>100. gr.</nr-title>
      <name>Tilboðsskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi aðili beint eða óbeint náð yfirráðum í félagi þar sem flokkur verðbréfa hefur verið tekinn til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði skal sá aðili eigi síðar en fjórum vikum eftir að hann vissi eða mátti vita um tilboðsskyldu eða niðurstaða um hana lá fyrir gera öðrum hluthöfum félagsins yfirtökutilboð, þ.e. tilboð um að kaupa hluti þeirra í félaginu.</sen>
        <sen>Með yfirráðum er átt við að aðili og þeir sem hann er í samstarfi við:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hafi samanlagt eignast a.m.k. 30% atkvæðisréttar í félaginu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>hafi á grundvelli samnings við aðra hluthafa rétt til að ráða yfir sem nemur a.m.k. 30% atkvæða í félaginu, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>hafi öðlast rétt til þess að tilnefna eða setja af meiri hluta stjórnar í félaginu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Samstarf skal vera talið á milli aðila ef þeir hafa gert með sér samkomulag um að einn eða fleiri saman nái yfirráðum í félagi, eða um að koma í veg fyrir að yfirtaka nái fram að ganga, hvort sem samkomulagið er formlegt eða óformlegt, skriflegt, munnlegt eða með öðrum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Samstarf skal þó alltaf talið vera fyrir hendi þegar um eftirfarandi tengsl er að ræða, nema sýnt sé fram á hið gagnstæða:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Hjón, aðilar í skráðri sambúð og börn hjóna eða aðila í skráðri sambúð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Tengsl milli aðila sem fela í sér bein eða óbein yfirráð annars aðilans yfir hinum eða ef tvö eða fleiri félög eru beint eða óbeint undir yfirráðum sama aðila.</sen>
          <sen>Taka skal tillit til tengsla aðila skv. 1., 3. og 4. tölul.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Félög sem aðili á með beinum eða óbeinum hætti verulegan eignarhlut í, þ.e. að aðili eigi með beinum eða óbeinum hætti a.m.k. 1/3 hluta atkvæðisréttar í viðkomandi félagi.</sen>
          <sen>Taka skal tillit til tengsla aðila skv. 1., 2. og 4. tölul.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Tengsl á milli félags og stjórnarmanna þess og félags og framkvæmdastjóra þess.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Bein eða óbein tengsl á milli aðila innan eða utan þess félags sem í hlut á, hvort sem um er að ræða rík hagsmunatengsl eða persónuleg tengsl, reist á skyldleika, tengdum eða vináttu, eða tengsl reist á fjárhagslegum hagsmunum eða samningum, sem líkleg eru til að leiða til samstöðu aðila um að stýra málefnum félagsins í samráði hvor eða hver við annan þannig að þeir ráði yfir því.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Tilboðsskylda skv. 1. mgr. hvílir á þeim aðila samstarfs sem eykur við hlut sinn þannig að mörkum 1. mgr. sé náð.</sen>
        <sen>Ef sá aðili samstarfs sem eykur við hlut sinn er ekki höfuðaðili samstarfsins getur Fjármálaeftirlitið í undantekningartilfellum tekið ákvörðun um að yfirtökuskyldan færist yfir á höfuðaðila samstarfsins.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur heimilað að aðrir megi einnig standa að tilboði einir sér eða með þeim sem er tilboðsskyldur samkvæmt þessari málsgrein, enda sé um það sótt eigi síðar en tveimur vikum eftir að sá er tilboðsskyldur er vissi eða mátti vita um þá skyldu eða úrlausn um tilboðsskyldu lá fyrir.</sen>
        <sen>Skulu þá aðilar bera óskipta ábyrgð á tilboðinu og efndum þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að veita undanþágu frá tilboðsskyldu skv. 1. mgr. ef sérstakar ástæður mæla með því.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur sett skilyrði fyrir undanþágunni, t.d. varðandi frest sem viðkomandi hefur til að selja hluti sem eru umfram leyfileg mörk og meðferð atkvæðisréttar á því tímabili.</sen>
        <sen>Sótt skal um slíka undanþágu í síðasta lagi tveimur vikum eftir að aðili vissi eða mátti vita um tilboðsskylduna og ekki síðar en tveimur vikum eftir að úrlausn um hana lá fyrir.</sen>
        <sen>Heimilt er að sækja sérstaklega um frest á því að selja hluti sem eru umfram þau mörk er greinir í 1. mgr. á meðan mál er til skoðunar hjá Fjármálaeftirlitinu samkvæmt þessari málsgrein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Tilboðsgjafi skv. 1. mgr. skal gera tilboðsyfirlit í samræmi við ákvæði XI. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Nú fer aðili og þeir sem hann er í samstarfi við með yfirráð í félagi þegar verðbréf þess eru tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði og verður hann þá ekki tilboðsskyldur samkvæmt þessari grein.</sen>
        <sen>Þetta gildir þó ekki ef viðkomandi aðili missir yfirráðin en nær þeim að nýju.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Nú átti eigandi hlutafjár meira en 30% atkvæðisréttar í félagi sem hefur fjármálagerninga tekna til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði fyrir 1. apríl 2009 og er hann þá ekki tilboðsskyldur samkvæmt þessari grein, enda auki hann ekki við hlut sinn.</sen>
        <sen>Sami tímafrestur gildir hafi aðili farið með yfirráð í félagi á grundvelli samstarfs samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="2" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>3</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>5</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100</art>
              <subart>3</subart>
              <numart>5</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>3</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.065.html" law-art="27" law-nr="65" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 65/2010, 27. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>100</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.141.html" law-art="1" law-nr="141" law-year="2010" nr="3">
          <footnote-sen>L. 141/2010, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100</art>
              <subart>7</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100</art>
              <subart>8</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="100a">
      <nr-title>100. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú hyggst hluthafi, eða annar aðili, kaupa hluti í félagi eða gera aðra samninga eða ráðstafanir sem leiða mundu til skyldu hans til að gera yfirtökutilboð samkvæmt lögum þessum, og getur hann þá með skriflegri og rökstuddri beiðni til Fjármálaeftirlitsins óskað eftir því að verða leystur undan tilboðsskyldu í tiltekinn tíma.</sen>
        <sen>Skilyrði þess að slíkt leyfi megi veita eru að markmið umsækjanda sé að forða félagi frá alvarlegum fjárhagsvanda eða taka þátt í endurskipulagningu félags vegna fjárhagsvanda þess og stjórn félagsins sé því samþykk.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal afgreiða umsókn skv. 1. mgr. svo fljótt sem auðið er og ekki síðar en tveimur vikum frá því umsóknin og gögn sem hún er reist á berast því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur bundið leyfi samkvæmt þessari grein skilyrðum, t.d. um hámark hluta eða um atkvæðisrétt eða um skyldu til að selja hluti fyrir tiltekin tímamörk.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="3" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>100a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="101">
      <nr-title>101. gr.</nr-title>
      <name>Valfrjáls tilboð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði þessa kafla gilda einnig fyrir valfrjáls tilboð.</sen>
        <sen>Með valfrjálsu tilboði er átt við tilboð sem beint er til allra hluthafa viðkomandi félags án þess að um tilboðsskyldu sé að ræða skv. 1. mgr. 100. gr.</sen>
        <sen>Í valfrjálsu tilboði er tilboðsgjafa ekki skylt að fylgja ákvæðum 2. og 4. mgr. 103. gr. um skilmála í yfirtökutilboði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilboðsgjafi sem gerir valfrjálst tilboð skal gera tilboðsyfirlit í samræmi við ákvæði XI. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Tilboðsgjafa sem gerir valfrjálst tilboð er heimilt að takmarka tilboð sitt þannig að það taki einungis til hluta hlutafjár eða atkvæðisréttar viðkomandi félags, að því tilskildu að tilboðið hafi ekki í för með sér að tilboðsskylda stofnist skv. 100. gr.</sen>
        <sen>Við takmarkað tilboð samkvæmt þessari málsgrein skal gefa öllum hluthöfum eða eigendum atkvæðisréttar kost á að afhenda verðbréf sín eða atkvæðisrétt í réttu hlutfalli við hlutafjáreign sína eða atkvæðisrétt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Tilboðsgjafa sem gerir valfrjálst tilboð er heimilt að setja skilyrði fyrir því að hann standi við tilboðið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef tilboðsgjafi hefur náð yfirráðum í félagi í kjölfar valfrjáls tilboðs í alla hluti allra hluthafa í viðkomandi félagi ber viðkomandi ekki skylda til að gera yfirtökutilboð í samræmi við 100. gr. hafi hann fylgt ákvæðum 2.–4. mgr. 103. gr. um skilmála í tilboðinu.</sen>
        <sen>Sama gildir ef tilboðsgjafi hefur eignast meira en 9/10 hlutafjár í félagi eða ræður yfir samsvarandi atkvæðamagni í kjölfar valfrjáls tilboðs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="4" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>101</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>101</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>101</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>101</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>101</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>101</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="102">
      <nr-title>102. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynning um tilboð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilboðsgjafi skal tilkynna viðkomandi skipulegum verðbréfamarkaði um ákvörðun um tilboð án tafar.</sen>
        <sen>Skipulegi verðbréfamarkaðurinn skal birta tilkynninguna opinberlega.</sen>
        <sen>Jafnframt skal tilboð kynnt fyrir starfsmönnum viðkomandi félaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur krafið þann aðila sem íhugar að gera yfirtökutilboð um að gera innan tilgreinds frests opinberlega grein fyrir fyrirætlunum sínum ef það telur að orðrómur um yfirvofandi yfirtökutilboð hafi óeðlileg áhrif á verðmyndun verðbréfa útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú er gert opinbert að aðili íhugi að gera yfirtökutilboð og skal hann þá birta lokaákvörðun um hvort hann hyggist leggja fram yfirtökutilboð innan sex vikna, í samræmi við ákvæði 1. mgr.</sen>
        <sen>Ef slík ákvörðun er ekki tekin innan þess frests jafngildir það opinberri yfirlýsingu um að aðili hyggist ekki gera yfirtökutilboð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nú lýsir aðili því yfir opinberlega að hann hyggist ekki gera yfirtökutilboð og er honum og aðilum í samstarfi við hann þá ekki heimilt að leggja fram slíkt tilboð í sex mánuði frá því yfirlýsing var birt eða að gera nokkuð það er kann að gera hann, eða aðila sem hann er í samstarfi við, tilboðsskyldan skv. 100. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að veita undanþágu frá tímamörkum 3. mgr. og frá 4. mgr. ef sérstakar ástæður mæla með því.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="5" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>102</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>102</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="103">
      <nr-title>103. gr.</nr-title>
      <name>Skilmálar tilboðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilboðsgjafi skal bjóða öllum hluthöfum sem eiga hluti í sama hlutaflokki sömu skilmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Verð það sem sett er fram í yfirtökutilboði skal a.m.k. svara til hæsta verðs sem tilboðsgjafi eða aðilar sem hann er í samstarfi við hafa greitt fyrir hluti sem þeir hafa eignast í viðkomandi félagi síðustu sex mánuði áður en tilboð var sett fram.</sen>
        <sen>Tilboðsverð skal þó að lágmarki vera jafnhátt og síðasta viðskiptaverð hluta í viðkomandi félagi daginn áður en tilboðsskylda myndaðist eða tilkynnt var um fyrirhugað tilboð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú hefur tilboðsgjafi eða aðili sem hann er í samstarfi við greitt hærra verð en samkvæmt yfirtökutilboði á tilboðstímabili og skal hann þá breyta yfirtökutilboði og bjóða það verð.</sen>
        <sen>Ef tilboðsgjafi eða aðilar sem hann er í samstarfi við greiða hærra verð eða bjóða betri kjör fyrir hluti í viðkomandi félagi næstu þrjá mánuði eftir lok tilboðstímabils skal greiða þeim hluthöfum sem tekið höfðu upphaflega tilboðinu viðbótargreiðslu sem samsvarar þeim mismun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Í yfirtökutilboði skal tilboðsgjafi bjóða öðrum hluthöfum í viðkomandi félagi greiðslu í formi reiðufjár, hluta sem bera atkvæðisrétt eða hvoru tveggja.</sen>
        <sen>Ef tilboðsgjafi býður ekki seljanlega hluti sem teknir hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði sem greiðslu skal reiðufé einnig boðið fram sem valkostur.</sen>
        <sen>Sama gildir hafi tilboðsgjafi eða aðilar sem hann er í samstarfi við greitt fyrir a.m.k. 5% hlutafjár félagsins með reiðufé síðustu sex mánuði áður en tilboðsskylda myndaðist og á tilboðstímabili.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef tilboðsgjafi hyggst greiða fyrir hluti með reiðufé skal lánastofnun með starfsleyfi á Evrópska efnahagssvæðinu ábyrgjast þá greiðslu.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er þó heimilt að samþykkja ábyrgð frá lánastofnunum utan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
        <sen>Ef greiðsla er með öðrum hætti skal tilboðsgjafi gera viðeigandi ráðstafanir til að tryggja að hægt verði að standa við tilboðið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Gildistími yfirtökutilboðs skal hið skemmsta vera fjórar vikur, en tíu vikur hið lengsta, sbr. þó 2. mgr. 108. gr.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að framlengja gildistíma tilboðs ef fyrir því eru gildar ástæður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Uppgjör vegna yfirtekinna hluta skal fara fram eigi síðar en fimm viðskiptadögum eftir að gildistími tilboðs rennur út.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur breytt tilboðsverði, til hækkunar eða lækkunar, ef um sérstakar kringumstæður er að ræða og reglunni um jafnræði hluthafa í 1. mgr. er fylgt.</sen>
        <sen>Óski tilboðsgjafi eða tilboðshafi eftir því að Fjármálaeftirlitið endurskoði tilboðsverð skal tilboðsgjafi eða útgefandi standa straum af kostnaði sem hlýst vegna verðmats skv. 1. málsl.</sen>
        <sen>Sé um að ræða kostnað sem til fellur hjá Fjármálaeftirlitinu skal greitt samkvæmt gjaldskrá sem samþykkt er af stjórn þess og birt í Stjórnartíðindum.</sen>
        <sen>Sé verðmat framkvæmt af utanaðkomandi matsaðila ber tilboðsgjafa eða útgefanda að greiða fyrir verðmatið samkvæmt reikningi matsaðila.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er einnig heimilt að veita undanþágu frá ákvæðum 4. og 7. mgr. ef sérstakar ástæður mæla með því.</sen>
        <sen>Allar ákvarðanir um breytingar á tilboðsverði og undanþágur skulu vera rökstuddar og birtar opinberlega.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="6" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>10</chapter>
            <art>103</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" skal a.m.k. svara til hæsta verðs sem tilboðsgjafi eða aðilar sem hann er í samstarfi við hafa greitt fyrir hluti sem þeir hafa eignast í viðkomandi félagi síðustu sex mánuði áður en tilboð var sett fram.$" before-mark="^Verð það sem sett er fram í yfirtökutilboði ">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>103</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="samkvæmt yfirtökutilboði">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>103</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="sbr. þó 2. mgr. 108. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>103</art>
              <subart>8</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>103</art>
              <subart>8</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="104">
      <nr-title>104. gr.</nr-title>
      <name>Skyldur stjórnar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn félags sem tilboð tekur til skal hafa hagsmuni félagsins sjálfs að leiðarljósi í öllum gerðum sínum og má ekki neita hluthöfum félagsins um tækifæri til að taka ákvörðun um tilboðið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Frá þeim tíma er ákvörðun um tilboð í hluti í félagi hefur verið gerð opinber eða stjórn félags er ljóst að tilboð sé væntanlegt og þar til niðurstöður tilboðs hafa verið gerðar opinberar er stjórn viðkomandi félags óheimilt að taka ákvarðanir sem haft geta áhrif á tilboðið nema að fengnu fyrirframsamþykki hluthafafundar.</sen>
        <sen>Hér er m.a. átt við ákvarðanir um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>útgáfu nýrra hluta eða fjármálagerninga í félaginu eða dótturfélögum þess,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>kaup eða sölu eigin verðbréfa eða verðbréfa í dótturfélögum,</sen>
        </numart>
      </subart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>kaup eða sölu á eignum eða öðru sem haft getur umtalsverð áhrif á starfsemi félagsins eða dótturfélaga þess,</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>samninga sem falla ekki undir venjulega starfsemi félagsins,</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen>umtalsverðar breytingar á starfskjörum stjórnenda,</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <sen>aðrar ákvarðanir sem haft geta sambærileg áhrif á starfsemi félagsins eða dótturfélaga þess.</sen>
      </numart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stjórn er þó heimilt að leita annarra tilboða án samþykkis hluthafafundar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Hluthafafundur skal einnig staðfesta eða samþykkja aftur ákvarðanir sem teknar voru fyrir þann tíma sem tilgreindur er í 2. mgr. ef þeim ákvörðunum hefur ekki enn verið framfylgt að hluta til eða öllu leyti og þær falla utan við venjulega starfsemi félagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Stjórn félags sem tilboð tekur til skal semja og gera opinbera sérstaka greinargerð þar sem fram kemur rökstutt álit stjórnarinnar á tilboðinu og skilmálum þess.</sen>
        <sen>Hver stjórnarmaður skal einnig gera grein fyrir því hvort hann og aðilar honum fjárhagslega tengdir hyggjast samþykkja tilboðið, ef við á.</sen>
        <sen>Í greinargerðinni skal einnig fjallað um álit stjórnarinnar á framtíðaráformum tilboðsgjafa og hvaða áhrif hún telur að tilboðið geti haft á hagsmuni félagsins, störf stjórnenda og starfsmanna þess, sem og staðsetningu starfsstöðva félags.</sen>
        <sen>Ef stjórninni berst tímanlega álit frá fulltrúum starfsmanna á því hvaða áhrif tilboðið hafi á störf starfsmanna fyrirtækisins ber stjórninni að láta það álit fylgja með greinargerð sinni.</sen>
        <sen>Sama skylda hvílir á stjórn útgefanda með skráðar höfuðstöðvar á Íslandi sem hefur fengið flokk verðbréfa tekinn til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í ríki innan EES, en ekki á Íslandi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ef skiptar skoðanir eru um tilboð innan stjórnarinnar skal það koma fram í greinargerðinni.</sen>
        <sen>Ef stjórnarmenn eiga aðild að tilboði eða eru í samstarfi við tilboðsgjafa eða hafa að öðru leyti verulegra hagsmuna að gæta af niðurstöðu tilboðs skal upplýst um það í greinargerð stjórnar.</sen>
        <sen>Stjórnarmenn sem aðild eiga að tilboði eða eru í samstarfi við tilboðsgjafa eða hafa að öðru leyti verulegra hagsmuna að gæta af niðurstöðu tilboðs skulu ekki taka þátt í því að semja greinargerð stjórnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ef stjórnarmenn, eða aðilar í samstarfi við þá skv. 100. gr., eru aðilar að tilboði eða vanhæfir að öðru leyti til að fjalla um tilboð, og það leiðir til þess að stjórn er ekki ályktunarhæf, skal stjórnin láta óháð fjármálafyrirtæki meta tilboðið og skilmála þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Greinargerð stjórnar skal birta opinberlega a.m.k. einni viku áður en gildistími tilboðs rennur út.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Ef tilboðsgjafi gerir breytingar á tilboði sínu skv. 107. gr. skal stjórn innan sjö daga frá því að breytt tilboð hefur verið gert opinbert semja og birta opinberlega, sbr. 114. gr., viðbót við greinargerð sína þar sem fram kemur álit stjórnarinnar á viðkomandi breytingum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="7" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>104</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="kaup eða sölu eigin verðbréfa eða verðbréfa í dótturfélögum">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>104</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>104</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="105">
      <nr-title>105. gr.</nr-title>
      <name>Um afturköllun tilboðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilboð sem gert hefur verið opinbert skv. 114. gr. er ekki hægt að afturkalla nema sérstök óviðráðanleg atvik (force majeure) mæli með því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Valfrjáls tilboð er þó unnt að afturkalla að fullnægðu einhverju eftirfarandi skilyrða:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>fram kemur tilboð sem er sambærilegt við eða hagstæðara en yfirtökutilboð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>skilyrði sem tilboðið er háð og tekið er fram í tilboðsyfirliti er ekki uppfyllt,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>hlutafélagið sem yfirtakan beinist að eykur hlutafé sitt, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>aðrar sérstakar ástæður mæla með því.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal samþykkja afturköllun tilboðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Afturköllun tilboðs skal birta opinberlega, sbr. 114. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="106">
      <nr-title>106. gr.</nr-title>
      <name>Ógilding tilboðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilboð fellur úr gildi ef lagaleg atriði réttlæta það eða viðurkenning stjórnvalda sem telja verður nauðsynlega til þess að eigendaskipti geti orðið að hlutunum liggur ekki fyrir þegar gildistíma tilboðs lýkur eða þeim hefur verið hafnað á gildistíma tilboðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef tilboð fellur úr gildi af fyrrgreindum orsökum er tilboðsgjafa og aðilum í samstarfi við hann ekki heimilt að setja fram nýtt tilboð eða fara yfir þau mörk sem tilboðsskylda miðast við skv. 100. gr. næstu 12 mánuði nema að fengnu samþykki Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitið hefur þó heimild til að veita undanþágu frá þessari grein í þeim tilvikum sem viðurkenning stjórnvalda berst eftir að gildistíma tilboðs lýkur og sérstakar ástæður mæla með því að tilboðið eigi að haldast í gildi þrátt fyrir ákvæði 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="8" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>106</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="107">
      <nr-title>107. gr.</nr-title>
      <name>Breytingar á tilboði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilboðsgjafi getur hvenær sem er á tilboðstímabili gert breytingar á tilboði sínu ef breytingarnar hafa í för með sér hagstæðari skilmála fyrir aðra hluthafa.</sen>
        <sen>Ef breytingar eru gerðar á tilboði þegar minna en tvær vikur eru eftir af tilboðstímabili skal framlengja tímabilið þannig að það gildi í a.m.k. tvær vikur eftir að breytt tilboð hefur verið birt opinberlega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hluthöfum sem samþykkt höfðu fyrra tilboð skal gefinn kostur á að velja á milli tilboða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Breytingar á tilboði skal birta opinberlega, sbr. 114. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="108">
      <nr-title>108. gr.</nr-title>
      <name>Samkeppnistilboð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með samkeppnistilboði er átt við tilboð frá þriðja aðila sem gert er opinbert á gildistíma annars tilboðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef framkomið tilboð er ekki afturkallað eða því breytt í kjölfar samkeppnistilboðs skal gildistími þess framlengdur til samræmis við gildistíma samkeppnistilboðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef fram kemur samkeppnistilboð geta hluthafar sem samþykkt hafa skilyrt valfrjálst tilboð, sbr. 4. mgr. 101. gr., dregið samþykki sitt til baka hvenær sem er á tilboðstímabilinu ef tilboðsgjafi hefur ekki tilkynnt opinberlega áður en tilkynnt var um fyrirhugað samkeppnistilboð að hann hafi fallið frá öllum skilyrðum sem sett voru í tilboðinu eða að öll skilyrði hafi verið uppfyllt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="109">
      <nr-title>109. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um niðurstöður tilboðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilboðsgjafi skal gera upplýsingar um niðurstöður tilboðs opinberar með tilkynningu til viðkomandi skipulegs verðbréfamarkaðar innan þriggja viðskiptadaga frá lokum tilboðstímabils.</sen>
        <sen>Frá upphafi tilboðstímabils og fram að því tímamarki þegar upplýsingar um niðurstöður tilboðs eru birtar gilda ekki reglur um birtingu flöggunartilkynninga, sbr. IX. kafla, reglur um rannsóknarskyldu og tilkynningarskyldu fruminnherja, sbr. 125. og 126. gr., eða reglur um birtingu upplýsinga um viðskipti stjórnenda, sbr. 127. gr., enda sé um að ræða viðskipti vegna samþykkis yfirtökutilboðs.</sen>
        <sen>Undanþágan gildir ekki sé um að ræða viðskipti við annan aðila en þann sem lagði fram yfirtökutilboðið.</sen>
        <sen>Eftir að upplýsingar um niðurstöðu tilboðs hafa verið birtar skulu tilkynningarskyldir aðilar hins vegar birta tilkynningar um flöggun fyrir lok næsta viðskiptadags eftir að niðurstöður tilboðs urðu opinberar og fruminnherjar senda regluverði tilkynningu um viðskipti sín innan eins viðskiptadags, og skal útgefandi þá samdægurs tilkynna um viðskiptin til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef um valfrjálst tilboð er að ræða skal koma fram í tilkynningunni hvort skilyrði sem sett voru í tilboðinu hafi verið uppfyllt og, ef svo er ekki, hvort tilboðsgjafi hyggist engu síður standa við tilboð sitt eða afturkalla það.</sen>
        <sen>Ef tilboðsgjafi kýs að falla frá skilyrðum sínum skal farið með slíkt í samræmi við ákvæði 107. gr.</sen>
        <sen>Einungis er hægt að falla frá skilyrðum innan þriggja viðskiptadaga frá lokum tilboðstímabils.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="9" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>109</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>109</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>109</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>109</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="110">
      <nr-title>110. gr.</nr-title>
      <name>Innlausnarréttur tilboðsgjafa og hluthafa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef tilboðsgjafi og aðilar sem hann er í samstarfi við skv. 100. gr. eignast meira en 9/10 hlutafjár og atkvæðisréttar í félagi í yfirtökutilboði geta tilboðsgjafinn og stjórn félagsins í sameiningu ákveðið að aðrir hluthafar í félaginu skuli sæta innlausn tilboðsgjafans á hlutum sínum.</sen>
        <sen>Sé slíkt ákveðið skal senda nefndum hluthöfum tilkynningu með sama hætti og gildir um boðun aðalfundar, eftir því sem við á, þar sem þeir eru hvattir til að framselja tilboðsgjafa og/eða aðila í samstarfi hluti sína innan fjögurra vikna.</sen>
        <sen>Skilmála fyrir innlausn og matsgrundvöll innlausnarverðs skal greina í tilkynningunni.</sen>
        <sen>Ef tilboðsgjafi fer fram á innlausn innan þriggja mánaða frá lokum tilboðstímabils skal verð sem boðið var í tilboði teljast sanngjarnt innlausnarverð, nema ákvæði 3. mgr. 103. gr. eigi við.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé hlutur ekki framseldur samkvæmt ákvæðum 1. mgr. skal greiða andvirði hans á geymslureikning á nafn rétthafa.</sen>
        <sen>Frá þeim tíma telst hluthafinn réttur eigandi hlutar og verðbréf fyrri eiganda ógild.</sen>
        <sen>Setja má nánari ákvæði hér um í samþykktum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef tilboðsgjafi og aðilar sem hann er í samstarfi við skv. 100. gr. eignast meira en 9/10 hlutafjár og atkvæðisréttar í félagi í yfirtökutilboði getur hver einstakur af minni hluta hluthafa krafist innlausnar hjá tilboðsgjafanum.</sen>
        <sen>Ef hluthafi fer fram á innlausn innan þriggja mánaða frá lokum tilboðstímabils skal verð sem boðið var í tilboði teljast sanngjarnt innlausnarverð, nema ákvæði 3. mgr. 103. gr. eigi við.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Kostnaður við innlausn skal greiddur af tilboðsgjafa.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="10" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>110</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="hlutafjár og atkvæðisréttar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>110</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="tilboðsgjafa og/eða aðila í samstarfi">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>110</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>110</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="verðbréf">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>110</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="hlutafjár og atkvæðisréttar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="111">
      <nr-title>111. gr.</nr-title>
      <name>Úrræði ef ekki er gert tilboð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef aðili sem er tilboðsskyldur skv. 100. gr. setur ekki fram tilboð innan tilboðsfrests eða innan fjögurra vikna frá því að Fjármálaeftirlitið hefur úrskurðað um tilboðsskyldu vegna samstarfs getur Fjármálaeftirlitið fellt niður allan atkvæðisrétt viðkomandi aðila í félaginu.</sen>
        <sen>Skulu þeir hlutir þá ekki taldir með við útreikning á því hve miklum hluta hlutafjár farið er með atkvæði fyrir á hluthafafundum.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið tilkynnir viðkomandi félagi um brottfall atkvæðisréttarins.</sen>
        <sen>Sama gildir ef aðili fylgir ekki skilyrðum skv. 3. mgr. 100. gr. a eða brýtur gegn 4. mgr. 102. gr.</sen>
        <sen>Er viðkomandi aðilum að því búnu skylt að selja þann hluta eignarhlutarins sem er umfram leyfileg mörk, sbr. 100. gr.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal setja tímamörk í því skyni og skal fresturinn ekki vera lengri en fjórar vikur.</sen>
        <sen>Sé hlutur ekki seldur á tilskildum tíma er Fjármálaeftirlitinu heimilt að beita aðila dagsektum samkvæmt lögum um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur einnig sett skilyrði um nýtingu atkvæðisréttar tilboðsskylds aðila eða fellt niður atkvæðisréttindi hans fyrr en mælt er fyrir um í 1. mgr. ef fyrir því eru sérstakar ástæður.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="11" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>111</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11" nr-type="roman" roman-nr="XI">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Tilboðsyfirlit.</name>
    <art nr="112">
      <nr-title>112. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið kaflans.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði þessa kafla gilda um tilboðsyfirlit sem skylt er að útbúa og birta opinberlega í tengslum við yfirtökutilboð sem tekur til útgefanda sem hefur fengið flokk verðbréfa tekinn til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="13" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>112</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sem tekur til útgefanda sem hefur fengið flokk verðbréfa tekinn til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="113">
      <nr-title>113. gr.</nr-title>
      <name>Efni tilboðsyfirlits.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í tilboðsyfirliti skulu að lágmarki koma fram eftirfarandi upplýsingar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>nafn, heimilisfang og kennitala félagsins sem tilboðið tekur til,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>nafn, heimilisfang og rekstrarform ef tilboðsgjafi er félag, svo og yfirlit um þá einstaklinga eða lögaðila sem væntanlega munu taka þátt í viðskiptunum ásamt tilboðsgjafa eða eru í samstarfi við tilboðsgjafa skv. 100. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um hve mikinn atkvæðisrétt, áhrif eða hve marga hluti tilboðsgjafi og aðilar sem hann er í samstarfi við skv. 100. gr. hafa þegar öðlast beint eða óbeint eða tryggt sér með öðrum hætti, sem og upplýsingar um áætlaðan atkvæðisrétt, áhrif eða hluti tilboðsgjafa eftir sölu, ef við á,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>hámarks- og lágmarkshlutfall eða magn hluta sem tilboðsgjafi ætlar að eignast ef um valfrjálst tilboð er að ræða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>verð sem miðað er við í tilboðinu, hvernig það var ákvarðað og hvenær greiðsla fer fram; einnig skal upplýsa um það hvort einhver kostnaður fellur á þá hluthafa sem samþykkja tilboðið,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>fjármögnun tilboðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um hvernig greiðsla skuli fara fram og, ef boðin eru fram verðbréf, upplýsingar um þau verðbréf og hvernig skiptin verða ákveðin,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um á hvaða degi hlutir skulu afhentir og hvenær unnt er að beita atkvæðisrétti sem þeim fylgir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>önnur skilyrði sem tilboðið kann að vera háð, þ.m.t. undir hvaða kringumstæðum er unnt að afturkalla það,</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>gildistími tilboðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>hvað tilboðsmóttakanda ber að gera til að samþykkja tilboðið,</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>samantekt tilboðsgjafa um framtíðaráætlanir fyrir félagið, þ.m.t. áform um starfsemi, og hvernig skuli nota fjármuni félagsins, upplýsingar um áframhaldandi viðskipti verðbréfa félagsins á skipulögðum verðbréfamarkaði, breytingar á samþykktum og væntanlega endurskipulagningu, ef það á við; einnig skal fjallað um hugsanleg áhrif yfirtöku á störf stjórnenda og starfsmanna félaganna og starfsskilyrði þeirra, sem og á staðsetningu starfsstöðva félaganna; ef tilboðsgjafi er félag og tilboðið hefur áhrif á það skal einnig birta sambærilega samantekt fyrir það félag,</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um væntanlega samninga við aðra um að nýta atkvæðisrétt í félaginu, svo framarlega sem tilboðsgjafi á aðild að slíkum samningi eða honum er kunnugt um hann,</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um hvers konar hlunnindi og greiðslur frá tilboðsgjafa og samstarfsaðilum hans til stjórnarmanna og stjórnenda þess félags sem tilboð tekur til,</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um þau lög sem gilda um samninga milli tilboðsgjafa og hluthafa vegna tilboðs og um lögbæra dómstóla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <sen>aðrar upplýsingar sem máli kunna að skipta.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilboðsyfirlit skal staðfest af Fjármálaeftirlitinu áður en það er birt opinberlega skv. 114. gr.</sen>
        <sen>Ef umtalsverðar breytingar verða á upplýsingum í tilboðsyfirliti eftir að það hefur verið birt opinberlega eða ef í ljós kemur að tilboðsyfirlit uppfyllir ekki þær kröfur sem nefndar eru í 1. mgr. getur Fjármálaeftirlitið krafist þess að nánari upplýsingar verði gerðar opinberar innan sjö daga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Tilboðsyfirlit skal vera á íslensku.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur þó heimilað að tilboðsyfirlit sé á ensku ef sérstakar ástæður mæla með því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Tilboðsyfirlit sem samþykkt hefur verið í einu EES-ríki og uppfyllir skilyrði 3. mgr. skal viðurkennt sem fullgilt hérlendis.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur þó farið fram á að meiri upplýsingum sé bætt inn í tilboðsyfirlitið ef um er að ræða atriði sem eiga sérstaklega við hérlendis um formsatriði sem þarf að uppfylla varðandi samþykki tilboðs og uppgjör fyrir yfirtekna hluti, sem og varðandi skattaleg atriði tengd tilboðinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur með samningi falið kauphöll að annast staðfestingu á tilboðsyfirliti, sbr. 138. gr.</sen>
        <sen>Í samningi þessum skal koma fram hvaða verkefni eru falin kauphöll og skilyrði við framkvæmd þeirra.</sen>
        <sen>Þóknun fyrir athugun og staðfestingu á tilboðsyfirliti skal ákveðin af Fjármálaeftirlitinu eða viðkomandi kauphöll.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="14" law-nr="22" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>113</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="félagsins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>113</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>7</numart>
            <sen repeat="true" words="verðbréf">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>113</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>12</numart>
            <sen words="verðbréfa">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>11</chapter>
              <art>113</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>11</chapter>
              <art>113</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="114">
      <nr-title>114. gr.</nr-title>
      <name>Opinber birting tilboðsyfirlits.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Birta skal auglýsingu opinberlega um tilboðsyfirlit í einu eða fleiri dagblöðum sem gefin eru út á Íslandi eigi síðar en fjórum dögum áður en tilboð tekur gildi, enda liggi fyrir staðfesting Fjármálaeftirlitsins, sbr. 2. mgr. 113. gr.</sen>
        <sen>Í auglýsingunni skal tekið fram hvar nálgast má tilboðsyfirlitið.</sen>
        <sen>Samhliða skal nafnskráðum hluthöfum í félagi sem tilboð tekur til sent tilboðsyfirlitið á kostnað tilboðsgjafa.</sen>
        <sen>Tilboðsyfirlit skal einnig kynna fyrir starfsmönnum viðkomandi félaga.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="12" nr-type="roman" roman-nr="XII">
    <nr-title>XII. kafli.</nr-title>
    <name>Verðmyndun á skipulegum verðbréfamarkaði.</name>
    <art nr="115">
      <nr-title>115. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið kaflans.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði þessa kafla taka til eftirfarandi fjármálagerninga:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>fjármálagerninga sem teknir hafa verið til viðskipta eða óskað hefur verið eftir að teknir verði til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði hér á landi, á Evrópska efnahagssvæðinu eða á sambærilegum erlendum mörkuðum, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>fjármálagerninga sem tengdir eru einum eða fleiri fjármálagerningum skv. 1. tölul.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 117. gr. gilda einnig um fjármálagerninga sem verslað er með á markaðstorgi fjármálagerninga (MTF) hér á landi og fjármálagerninga sem tengdir eru einum eða fleiri slíkum fjármálagerningum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 117. gr. eiga ekki við þegar um er að ræða:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>viðskipti með eigin hluti í endurkaupaáætlun eða við verðjöfnun fjármálagerninga, enda hafi viðskiptin farið fram í samræmi við reglugerð sem sett skal á grundvelli 118. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>viðskipti ríkja eða seðlabanka innan Evrópska efnahagssvæðisins eða aðila sem annast viðskipti fyrir þeirra hönd, enda séu viðskiptin liður í stefnu þessara aðila í peningamálum, gengismálum eða lánasýslu.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="116">
      <nr-title>116. gr.</nr-title>
      <name>Viðskiptavaki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem hefur heimild til verðbréfaviðskipta getur með samningi við útgefanda fjármálagerninga skuldbundið sig til að vera viðskiptavaki, þ.e. kaupa og selja fyrir eigin reikning eða reikning útgefanda tiltekna fjármálagerninga, í því skyni að greiða fyrir að markaðsverð skapist á þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Viðskiptavaki skal tilkynna um samning skv. 1. mgr. til skipulegs verðbréfamarkaðar þar sem viðkomandi fjármálagerningar hafa verið teknir til viðskipta.</sen>
        <sen>Tilkynningin skal innihalda eftirfarandi upplýsingar um samninginn:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>lágmarksfjárhæð kaup- og sölutilboða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>hámarksfjárhæð heildarviðskipta dag hvern,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>hámarksmun á kaup- og sölutilboðum og</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>hvernig fjármálafyrirtækið hyggst að öðru leyti fullnægja skyldum sínum samkvæmt samningnum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Viðskiptavaki skal dag hvern setja fram kaup- eða sölutilboð í viðskiptakerfi skipulegs verðbréfamarkaðar áður en markaðurinn er opnaður.</sen>
        <sen>Verði tilboði viðskiptavaka tekið eða það fellt niður af hans hálfu skal hann setja fram nýtt tilboð eins fljótt og mögulegt er þar til hámarksfjárhæð viðskipta fyrir dag hvern hefur verið náð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Geri fjármálafyrirtæki viðskiptavakasamning um viðskipti fyrir reikning útgefanda skal tryggt að útgefanda sé ekki unnt að hafa áhrif á ákvarðanir um viðskipti á grundvelli samningsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="117">
      <nr-title>117. gr.</nr-title>
      <name>Markaðsmisnotkun og milliganga fjármálafyrirtækis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markaðsmisnotkun er óheimil.</sen>
        <sen>Með markaðsmisnotkun er átt við að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>eiga viðskipti eða gera tilboð sem:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>gefa eða eru líkleg til að gefa framboð, eftirspurn eða verð fjármálagerninga ranglega eða misvísandi til kynna, eða</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>tryggja óeðlilegt verð eða búa til verð á einum eða fleirum fjármálagerningum, nema aðilinn sem átti viðskiptin eða gaf fyrirmæli um þau geti sýnt fram á að ástæður að baki þeim séu lögmætar og að viðskiptin eða fyrirmælin hafi verið í samræmi við viðurkennda markaðsframkvæmd á viðkomandi skipulegum verðbréfamarkaði,</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>eiga viðskipti eða gera tilboð sem byggð eru á tilbúningi eða þar sem notuð eru einhver form blekkingar eða sýndarmennsku,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>dreifa upplýsingum, fréttum eða orðrómi sem gefa eða eru líkleg til að gefa rangar eða misvísandi upplýsingar eða vísbendingar um fjármálagerninga, enda hafi sá sem dreifði upplýsingunum vitað eða mátt vita að upplýsingarnar voru rangar eða misvísandi.</sen>
          <sen>Þegar fjölmiðlamenn miðla slíkum upplýsingum í krafti starfs síns ber að meta upplýsingamiðlunina með hliðsjón af reglum um starfsgrein þeirra, svo fremi þessir aðilar hljóti hvorki ávinning né hagnist af miðlun viðkomandi upplýsinga með beinum eða óbeinum hætti.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem heimild hefur til verðbréfaviðskipta er óheimilt að hafa milligöngu um verðbréfaviðskipti hafi starfsmenn þess vitneskju eða grun um að viðskiptin brjóti í bága við 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Vakni grunur hjá starfsmanni fjármálafyrirtækis um brot gegn ákvæðum 1. mgr. skal hann þegar í stað tilkynna það til næsta yfirmanns eða regluvarðar.</sen>
        <sen>Viðkomandi fyrirtæki er skylt að tilkynna slíkan grun þegar í stað til Fjármálaeftirlitsins en starfsmanni er það einnig heimilt.</sen>
        <sen>Upplýsingagjöf fjármálafyrirtækis eða starfsmanns þess sem veitt er í góðri trú samkvæmt þessari málsgrein telst ekki brot á þagnarskyldu sem viðkomandi er bundinn af samkvæmt lögum eða með öðrum hætti.</sen>
        <sen>Slík upplýsingagjöf leggur hvorki refsi- né skaðabótaábyrgð á herðar hlutaðeigandi aðilum.</sen>
        <sen>Óheimilt er að upplýsa viðskiptamann eða annan utanaðkomandi aðila um að Fjármálaeftirlitinu hafi verið veittar upplýsingar skv. 1. málsl.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="118">
      <nr-title>118. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um nánari skilgreiningar á:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>markaðsmisnotkun,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>viðurkenndri markaðsframkvæmd,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>tilkynningum fjármálafyrirtækja eða starfsmanna þeirra um grun um brot, sbr. 3. mgr. 117. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>undanþágum frá ákvæðum um markaðsmisnotkun vegna endurkaupaáætlana og verðjöfnunar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/630-2005&quot;&gt;Rg. 630/2005&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/887-2008&quot;&gt;887/2008&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/257-2015&quot;&gt;257/2015&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/886-2019&quot;&gt;886/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>12</chapter>
            <art>118</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um nánari skilgreiningar á:$" before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="13" nr-type="roman" roman-nr="XIII">
    <nr-title>XIII. kafli.</nr-title>
    <name>Meðferð innherjaupplýsinga og viðskipti innherja.</name>
    <art nr="119">
      <nr-title>119. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið kaflans.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði þessa kafla taka til eftirfarandi fjármálagerninga:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>fjármálagerninga sem teknir hafa verið til viðskipta eða óskað hefur verið eftir að teknir verði til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði hér á landi, á Evrópska efnahagssvæðinu eða á sambærilegum erlendum mörkuðum og fjármálagerninga sem verslað er með á markaðstorgi fjármálagerninga (MTF) hér á landi og</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>fjármálagerninga sem tengdir eru einum eða fleiri fjármálagerningum skv. 1. tölul.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 123. gr. eiga ekki við þegar um er að ræða viðskipti með eigin hluti í endurkaupaáætlunum eða við verðjöfnun fjármálagerninga, enda hafi viðskiptin farið fram í samræmi við reglugerð sem sett er á grundvelli 131. gr.</sen>
        <sen>Önnur ákvæði kafla þessa skulu gilda eftir atvikum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="120">
      <nr-title>120. gr.</nr-title>
      <name>Innherjaupplýsingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með innherjaupplýsingum er átt við nægjanlega tilgreindar upplýsingar sem ekki hafa verið gerðar opinberar og varða beint eða óbeint útgefendur fjármálagerninga, fjármálagerningana sjálfa eða önnur atriði og eru líklegar til að hafa marktæk áhrif á markaðsverð fjármálagerninganna ef opinberar væru, eins og nánar er kveðið á um í reglugerð sem sett er skv. 131. gr.</sen>
        <sen>Upplýsingar teljast opinberar þegar útgefandi fjármálagerninga hefur birt almenningi á Evrópska efnahagssvæðinu þær, sbr. 122. og 127. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.096.html" law-art="1" law-nr="96" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 96/2008, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>120</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>13</chapter>
            <art>120</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^ ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="121">
      <nr-title>121. gr.</nr-title>
      <name>Innherji.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með innherja er átt við:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>fruminnherja, þ.e. aðila sem hefur að jafnaði aðgang að innherjaupplýsingum vegna aðildar að stjórn, rekstri eða eftirliti eða vegna annarra starfa á vegum útgefanda fjármálagerninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>tímabundinn innherja, þ.e. aðila sem telst ekki fruminnherji en býr yfir innherjaupplýsingum vegna eignaraðildar, starfs síns, stöðu eða skyldna, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>annan innherja, þ.e. aðila sem hvorki telst fruminnherji né tímabundinn innherji en hefur fengið vitneskju um innherjaupplýsingar, enda hafi viðkomandi vitað eða mátt vita hvers eðlis upplýsingarnar voru.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="122">
      <nr-title>122. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingaskylda, frestun upplýsingaskyldu og lögmæt miðlun innherjaupplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefanda fjármálagerninga, sem teknir hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði eða verslað er með á markaðstorgi fjármálagerninga (MTF), ber að birta almenningi á Evrópska efnahagssvæðinu allar þær innherjaupplýsingar sem varða hann eins fljótt og auðið er og á jafnræðisgrundvelli.</sen>
        <sen>Útgefandi skal birta innherjaupplýsingarnar á heimasíðu sinni í að lágmarki eitt ár.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Upplýsingaskylda skv. 1. mgr. gildir jafnframt þegar útgefandi fjármálagerninga, eða aðili af hans hálfu, lætur í eðlilegu sambandi við starf sitt, stöðu eða hlutverk þriðja aðila í té innherjaupplýsingar.</sen>
        <sen>Við þær aðstæður skal útgefandi birta upplýsingarnar í heild skv. 1. mgr. á sama tíma og þær eru látnar í hendur þriðja aðila.</sen>
        <sen>Framangreint á ekki við ef sá er móttekur upplýsingarnar er bundinn þagnarskyldu, af lagalegum eða samningsbundnum ástæðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Samhliða opinberri birtingu skv. 1. mgr. skal útgefandi senda upplýsingarnar til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að birta upplýsingar sem gerðar hafa verið opinberar á heimasíðu sinni.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið, eða aðili sem Fjármálaeftirlitið tilnefnir, skal varðveita upplýsingar sem gerðar hafa verið opinberar í miðlægu geymslukerfi, sbr. 136. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Útgefanda fjármálagerninga er á eigin ábyrgð heimilt að fresta birtingu upplýsinga skv. 1. mgr. til að vernda lögmæta hagsmuni útgefandans, svo framarlega sem frestunin er ekki líkleg til að villa um fyrir almenningi og útgefandi getur tryggt trúnað um upplýsingarnar eins og kveðið er á um í reglugerð sem setja skal skv. 131. gr.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu skal tilkynnt um frestun á birtingu innherjaupplýsinga jafnóðum og heimild til frestunar er nýtt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Nýti útgefandi heimild til frestunar skv. 4. mgr. er honum, eða aðila í umboði hans, aðeins heimilt að láta þriðja aðila innherjaupplýsingarnar í té, enda sé það gert í eðlilegu sambandi við starf, stöðu eða skyldur þess sem upplýsingarnar veitir og móttakandi upplýsinganna er bundinn trúnaði um þær, svo sem samkvæmt lögum, reglugerð eða samningi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.048.html" law-art="15" law-nr="48" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2013, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>122</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Útgefandi skal birta innherjaupplýsingarnar á heimasíðu sinni í að lágmarki eitt ár.">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>13</chapter>
              <art>122</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>13</chapter>
              <art>122</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>122</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>122</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="4. mgr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.096.html" law-art="2" law-nr="96" law-year="2008" nr="2">
          <footnote-sen>L. 96/2008, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>13</chapter>
              <art>122</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>13</chapter>
              <art>122</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>13</chapter>
              <art>122</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>13</chapter>
              <art>122</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="123">
      <nr-title>123. gr.</nr-title>
      <name>Innherjasvik.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Innherja er óheimilt að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>afla eða ráðstafa fjármálagerningum með beinum eða óbeinum hætti, fyrir eigin reikning eða annarra, búi hann yfir innherjaupplýsingum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>láta þriðja aðila innherjaupplýsingar í té, nema það sé gert í eðlilegu sambandi við starf, stöðu eða skyldur þess sem upplýsingarnar veitir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>ráðleggja þriðja aðila á grundvelli innherjaupplýsinga að afla fjármálagerninga eða ráðstafa þeim eða hvetja að öðru leyti til viðskipta með fjármálagerningana.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. nær einnig til:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>lögaðila og aðila sem taka þátt í ákvörðun um viðskipti með fjármálagerninga fyrir reikning lögaðilans,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>aðila sem búa yfir innherjaupplýsingum á grundvelli ólögmæts atferlis.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 1. tölul. 1. mgr. á ekki við um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>viðskipti innherja þar sem fullnægt er gjaldfallinni samningsskyldu til að afla eða ráðstafa fjármálagerningum sem stofnað var til áður en innherjinn komst yfir innherjaupplýsingarnar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>viðskipti þar sem fylgt er beinum fyrirmælum viðskiptavinar um ráðstöfun, pöntun eða miðlun fjármálagerninga eða þar sem framfylgt er með venjubundnum hætti samningsbundinni skyldu um viðskiptavaka í samræmi við ákvæði XII. kafla.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. á ekki við um viðskipti ríkisins, Seðlabanka Íslands eða aðila sem annast viðskipti fyrir þeirra hönd, enda séu viðskiptin liður í stefnu ríkisins í peningamálum, gengismálum eða lánasýslu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="124">
      <nr-title>124. gr.</nr-title>
      <name>Milliganga fjármálafyrirtækis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálafyrirtæki sem heimild hefur til verðbréfaviðskipta er óheimilt að hafa milligöngu um verðbréfaviðskipti hafi starfsmenn þess vitneskju eða grun um að viðskiptin brjóti í bága við ákvæði þessa kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vakni grunur hjá starfsmanni fjármálafyrirtækis um að viðskipti skv. 1. mgr. hafi farið fram skal hann þegar í stað tilkynna það til næsta yfirmanns eða regluvarðar.</sen>
        <sen>Viðkomandi fyrirtæki er skylt að tilkynna slíkan grun þegar í stað til Fjármálaeftirlitsins, en starfsmanni er það einnig heimilt.</sen>
        <sen>Upplýsingagjöf fjármálafyrirtækis eða starfsmanns þess sem veitt er í góðri trú samkvæmt þessari málsgrein telst ekki brot á þagnarskyldu sem viðkomandi er bundinn af samkvæmt lögum eða með öðrum hætti.</sen>
        <sen>Slík upplýsingagjöf leggur hvorki refsi- né skaðabótaábyrgð á herðar hlutaðeigandi aðilum.</sen>
        <sen>Óheimilt er að upplýsa viðskiptamann eða annan utanaðkomandi aðila um að Fjármálaeftirlitinu hafi verið veittar upplýsingar skv. 1. málsl. þessarar málsgreinar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="125">
      <nr-title>125. gr.</nr-title>
      <name>Rannsóknarskylda fruminnherja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Áður en fruminnherji á viðskipti með fjármálagerninga útgefanda, sem hann er fruminnherji í, skal hann ganga úr skugga um að ekki liggi fyrir innherjaupplýsingar hjá útgefandanum.</sen>
        <sen>Sama gildir um fyrirhuguð viðskipti með fjármálagerninga sem tengdir eru slíkum fjármálagerningum og fyrirhuguð viðskipti aðila sem er fjárhagslega tengdur fruminnherja.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="126">
      <nr-title>126. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynningarskylda fruminnherja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fruminnherji skal áður en hann, eða aðili fjárhagslega tengdur honum, á viðskipti með fjármálagerninga útgefandans, tilkynna það aðila sem tilnefndur hefur verið í samræmi við reglur sem útgefnar eru skv. 130. gr.</sen>
        <sen>(regluverði).</sen>
        <sen>Fruminnherji skal með sama hætti tilkynna án tafar hafi hann eða aðili fjárhagslega tengdur honum átt viðskipti með fjármálagerninga útgefandans.</sen>
        <sen>Viðkomandi útgefandi skal samdægurs tilkynna um viðskiptin til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. gildir einnig um fyrirhuguð viðskipti með fjármálagerninga sem tengdir eru fjármálagerningum skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="127">
      <nr-title>127. gr.</nr-title>
      <name>Birting upplýsinga um viðskipti stjórnenda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Auk tilkynninga um viðskipti innherja skv. 126. gr. ber útgefanda þegar í stað að birta almenningi á Evrópska efnahagssvæðinu upplýsingar um viðskipti stjórnenda útgefanda með hluti í útgefandanum, og aðra fjármálagerninga tengda þeim, eins fljótt og auðið er og á jafnræðisgrundvelli, enda nemi markaðsvirði viðskiptanna a.m.k. 500.000 kr. eða samanlögð eignabreyting viðkomandi stjórnanda á hlutum í útgefandanum á næstliðnum fjórum vikum nemi a.m.k. 1.000.000 kr.</sen>
        <sen>Samhliða opinberri birtingu skal útgefandi senda upplýsingarnar til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að birta upplýsingar sem gerðar hafa verið opinberar á heimasíðu sinni.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið, eða aðili sem Fjármálaeftirlitið tilnefnir, skal varðveita upplýsingar sem gerðar hafa verið opinberar í miðlægu geymslukerfi, sbr. 136. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í tilkynningu skv. 1. mgr. skal tilgreina:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>nafn útgefanda fjármálagerninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>dagsetningu tilkynningar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>nafn fruminnherja, eða fjárhagslega tengds aðila ef við á,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>tengsl fruminnherja við útgefanda fjármálagerninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>dagsetningu viðskipta og hvenær dagsins þau fóru fram,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>tegund fjármálagernings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>hvort um var að ræða kaup eða sölu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>nafnverð og gengi í viðskiptum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>nafnverð hlutar fruminnherja annars vegar og fjárhagslega tengdra aðila hins vegar eftir viðskipti, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>dagsetningu lokauppgjörs viðskiptanna, ef við á.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Með stjórnendum í lögum þessum er átt við stjórnarmenn, forstjóra, framkvæmdastjóra, eftirlitsnefndir og aðra stjórnendur sem eru fruminnherjar hjá útgefanda og hafa umboð til að taka ákvarðanir sem geta haft áhrif á framtíðarþróun og afkomu útgefandans.</sen>
        <sen>Hið sama á við um aðila fjárhagslega tengda framangreindum stjórnendum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.096.html" law-art="3" law-nr="96" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 96/2008, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>13</chapter>
              <art>127</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>13</chapter>
              <art>127</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="128">
      <nr-title>128. gr.</nr-title>
      <name>Innherjaskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi skal senda Fjármálaeftirlitinu, í því formi sem eftirlitið ákveður, eftirfarandi upplýsingar um fruminnherja og tímabundna innherja:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>heiti útgefanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>skipulegan verðbréfamarkað þar sem fjármálagerningar útgefanda hafa verið teknir til viðskipta eða þar sem óskað hefur verið eftir að þeir yrðu teknir til viðskipta eða markaðstorg fjármálagerninga (MTF) þar sem verslað er með viðkomandi fjármálagerninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>nafn, kennitölu og heimilisfang innherja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>tengsl innherja við útgefanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>ástæðu skráningar innherja, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>nöfn aðila sem eru fjárhagslega tengdir innherja.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal halda skrá yfir fruminnherja og tímabundna innherja.</sen>
        <sen>Því er heimilt að kveða nánar á um upplýsingar sem veittar skulu skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>Allar breytingar á upplýsingum skv. 1. mgr. skulu tilkynntar Fjármálaeftirlitinu þegar í stað.</sen>
        <sen>Endurskoðaðan lista yfir innherja skal senda Fjármálaeftirlitinu eigi sjaldnar en á sex mánaða fresti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Útgefandi skal einnig senda upplýsingar skv. 1. og 2. mgr. til skipulegs verðbréfamarkaðar þar sem fjármálagerningar útgefanda hafa verið teknir til viðskipta eða þar sem óskað hefur verið eftir að þeir yrðu teknir til viðskipta eða markaðstorgs fjármálagerninga (MTF) þar sem verslað er með viðkomandi fjármálagerninga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Upplýsingar um fruminnherja í innherjaskrá Fjármálaeftirlitsins skulu gerðar opinberar með þeim hætti sem Fjármálaeftirlitið ákveður.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="129">
      <nr-title>129. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynning um réttarstöðu innherja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi sem tilgreint hefur innherja til Fjármálaeftirlitsins skv. 128. gr. skal tilkynna viðkomandi innherja um það skriflega.</sen>
        <sen>Jafnframt skal útgefandi tilkynna innherja skriflega þegar hann hefur verið tekinn af skránni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Útgefandi skal greina innherja frá þeim réttarreglum sem gilda um innherja og meðferð innherjaupplýsinga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="130">
      <nr-title>130. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit með meðferð innherjaupplýsinga og viðskiptum innherja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn útgefanda fjármálagerninga sem teknir hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði eða verslað er með á markaðstorgi fjármálagerninga (MTF) ber ábyrgð á eftirliti með því að reglum útgefnum af Fjármálaeftirlitinu á grundvelli 132. gr., um meðferð innherjaupplýsinga og viðskipti innherja, sé fylgt.</sen>
        <sen>Stjórn skal ráða regluvörð eða staðfesta formlega ráðningu hans.</sen>
        <sen>Með sama hætti skal ráða staðgengil regluvarðar.</sen>
        <sen>Regluvörður hefur umsjón með að framangreindum reglum sé framfylgt innan útgefandans og honum ber að leggja fyrir stjórn útgefanda skýrslu um framkvæmd regluvörslu svo oft sem þurfa þykir, þó eigi sjaldnar en árlega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórnvöld og aðrir aðilar sem fá reglulega innherjaupplýsingar í starfsemi sinni skulu fylgja reglum Fjármálaeftirlitsins um meðferð innherjaupplýsinga og viðskipti innherja eftir því sem við getur átt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="130a">
      <nr-title>130. gr. a.</nr-title>
      <name>Tungumál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda hafa einungis verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á íslensku eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi og í einu eða fleiri aðildarríkjum Evrópska efnahagssvæðisins skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á íslensku, eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir, og annaðhvort á ensku eða öðru því tungumáli sem lögbær stjórnvöld gistiríkjanna samþykkja, að vali útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda hafa verið tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í einu eða fleiri ríkjum á Evrópska efnahagssvæðinu en ekki á Íslandi skal útgefandi birta upplýsingar samkvæmt kafla þessum á ensku eða öðru því tungumáli sem lögbær stjórnvöld gistiríkjanna samþykkja, að vali útgefanda.</sen>
        <sen>Ef Fjármálaeftirlitið óskar eftir því skal útgefandi jafnframt birta upplýsingarnar á ensku eða öðru því tungumáli sem Fjármálaeftirlitið samþykkir, að vali útgefanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef verðbréf útgefanda eru tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði án samþykkis útgefanda hvíla skyldur 1.–3. mgr. ekki á útgefanda heldur þeim aðila sem óskað hefur eftir töku bréfanna til viðskipta án samþykkis útgefanda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.096.html" law-art="4" law-nr="96" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 96/2008, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>13</chapter>
              <art>130a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>13</chapter>
              <art>130a</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="131">
      <nr-title>131. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um nánari skilgreiningar á:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>innherjaupplýsingum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>innherjaupplýsingum þegar um er að ræða hrávöruafleiður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>formi og efni opinberrar birtingar innherjaupplýsinga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>lögmætum hagsmunum til frestunar opinberrar birtingar innherjaupplýsinga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>tilkynningum fjármálafyrirtækja eða starfsmanna þeirra um grun um brot, sbr. 2. mgr. 124. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>undanþágum frá ákvæðum um innherjasvik vegna endurkaupaáætlana og verðjöfnunar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði í reglugerð um framkvæmd opinberrar birtingar upplýsinga, sbr. 120., 122. og 127. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/707-2008&quot;&gt;Rg. 707/2008&lt;/a&gt;. Rgl. 1162/2010.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>13</chapter>
            <art>131</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um nánari skilgreiningar á:$" before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.096.html" law-art="5" law-nr="96" law-year="2008" nr="2">
          <footnote-sen>L. 96/2008, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>131</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="132">
      <nr-title>132. gr.</nr-title>
      <name>Reglur Seðlabanka Íslands.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>meðferð innherjaupplýsinga, þ.m.t. með hvaða hætti komið skuli í veg fyrir að innherjaupplýsingar berist til annarra en þeirra er þarfnast þeirra vegna starfa sinna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>viðskipti innherja, þ.m.t. hvernig rannsóknarskyldu fruminnherja skv. 125. gr. skuli háttað,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>hlutverk og stöðu regluvarðar, sbr. 130. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>skráningu samskipta sem fram fara á grundvelli reglna skv. 130. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>skilgreiningu fjárhagslega tengdra aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>innherjalista,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>tilkynningar um viðskipti fruminnherja, stjórnenda og fjárhagslega tengdra aðila.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="129" law-nr="91" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 129. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>132</art>
            <name words="Seðlabanka Íslands">1</name>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="128" law-nr="91" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 128. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>132</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Seðlabanki Íslands">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>Rgl. 1050/2012.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>13</chapter>
            <art>132</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um:$" before-mark="^(\[? ?)?Seðlabanki Íslands(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?skal setja reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="14" nr-type="roman" roman-nr="XIV">
    <nr-title>XIV. kafli.</nr-title>
    <name>Eftirlit.</name>
    <art nr="133">
      <nr-title>133. gr.</nr-title>
      <name>Almennt eftirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið hefur eftirlit með framkvæmd laga þessara og reglna settra samkvæmt þeim.</sen>
        <sen>Um heimildir þess fer samkvæmt ákvæðum kafla þessa og ákvæðum laga um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi.</sen>
        <sen>Ársreikningaskrá kannar hvort upplýsingar skv. VII. kafla eru samdar í samræmi við viðeigandi reikningsskilareglur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í tengslum við athugun tiltekins máls er Fjármálaeftirlitinu heimilt að krefja einstaklinga og lögaðila um allar upplýsingar og gögn sem það telur nauðsynleg.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur kallað til skýrslugjafar einstaklinga sem það telur búa yfir upplýsingum um tiltekið mál.</sen>
        <sen>Lagaákvæði um þagnarskyldu takmarka ekki skyldu til þess að veita upplýsingar og aðgang að gögnum samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Síma- eða fjarskiptafyrirtæki er skylt að veita Fjármálaeftirlitinu aðgang að fyrirliggjandi gögnum um símtöl eða fjarskipti við tiltekinn síma eða fjarskiptatæki enda liggi fyrir samþykki umráðamanns og eiginlegs notanda.</sen>
        <sen>Ef samþykki umráðamanns og eiginlegs notanda síma eða fjarskiptatækis liggur ekki fyrir er Fjármálaeftirlitinu heimilt að krefjast fyrir dómi aðgangs að gögnum skv. 1. málsl. þessarar málsgreinar hjá síma- eða fjarskiptafyrirtæki.</sen>
        <sen>Um skilyrði slíkrar kröfu fer eftir 1. mgr. 83. gr. laga um meðferð sakamála og um meðferð hennar fer eftir XV. kafla sömu laga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Telji Fjármálaeftirlitið að ekki hafi verið farið að reglum um almennt útboð verðbréfa getur það stöðvað útboð og veitt frest til úrbóta sé þess kostur.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur birt opinberlega yfirlýsingu um umrætt mál og lagt dagsektir eða févíti á þá sem tengjast almennu útboði samkvæmt lögum um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Telji Fjármálaeftirlitið að ekki hafi verið farið að reglum um viðskiptavaka getur það veitt viðskiptavaka viðvörun eða áminningu eða birt opinberlega tilkynningu um vanefndir hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Telji Fjármálaeftirlitið að ekki hafi verið farið að reglum um opinbera birtingu upplýsinga skv. 25. gr. og VII., VIII. og IX. kafla er því heimilt að grípa til nauðsynlegra ráðstafana til að almenningur sé réttilega upplýstur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Telji Fjármálaeftirlitið háttsemi andstæða ákvæðum laga þessara getur stofnunin krafist þess að háttseminni verði hætt þegar í stað.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur jafnframt krafist þess að atvinnustarfsemi verði stöðvuð tímabundið í því skyni að koma í veg fyrir háttsemi sem talin er andstæð ákvæðum laga þessara.</sen>
        <sen>Þá getur Fjármálaeftirlitið krafist þess að viðskipti með tiltekna fjármálagerninga verði stöðvuð tímabundið á meðan athugun þess á tilteknu máli stendur yfir.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur jafnframt krafist þess að viðskiptum með tiltekna fjármálagerninga verði hætt fyrir fullt og allt, hvort sem viðskiptin fara fram á skipulegum verðbréfamarkaði, markaðstorgi fjármálagerninga (MTF) eða með öðrum hætti, leiði athugun þess í ljós að viðskiptin séu í andstöðu við lög.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur krafist kyrrsetningar eigna einstaklings eða lögaðila þegar fyrir liggur rökstuddur grunur um að háttsemi hans fari í bága við ákvæði laga þessara.</sen>
        <sen>Um skilyrði og meðferð slíkrar kröfu fer eftir 88. gr. laga um meðferð sakamála, eftir því sem við getur átt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Um eftirlit með framkvæmd laga þessara gilda að öðru leyti ákvæði laga um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi, þar á meðal þær eftirlitsheimildir og úrræði sem fram koma í 9.–11. gr. laganna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>133</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>133</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="88. gr. laga um meðferð sakamála">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="134">
      <nr-title>134. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.014.html#G21" law-art="21" law-nr="14" law-year="2020" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2020, 21. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>14</chapter>
            <art>134</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^134. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="135">
      <nr-title>135. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit með opinberri birtingu upplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal fylgjast með því að útgefendur birti upplýsingar vegna VII., VIII., IX. og XIII. kafla tímanlega með það að markmiði að sjá til þess að almenningur á Evrópska efnahagssvæðinu hafi virkan og jafnan aðgang að þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal jafnframt fylgjast með því að útgefendur verðbréfa, sem tekin hafa verið til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði á Íslandi en ekki í heimaríki útgefandans, birti upplýsingar vegna VII., VIII., IX. og XIII. kafla tímanlega með það að markmiði að sjá til þess að almenningur á Evrópska efnahagssvæðinu hafi virkan og jafnan aðgang að þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Afli Fjármálaeftirlitið upplýsinga skv. 2. mgr. 133. gr. frá endurskoðendum, útgefendum, eigendum hluta og annarra fjármálagerninga eða aðilum sem nefndir eru í 79. og 80. gr., auk aðila sem hafa framangreinda aðila undir yfirráðum sínum eða framangreindir aðilar hafa yfirráð yfir, í tengslum við tiltekið mál vegna VII., VIII., IX. og XIII. kafla, er því heimilt að fara fram á að útgefandi birti upplýsingarnar opinberlega með þeim aðferðum og innan þess frests sem Fjármálaeftirlitið telur nauðsynlegt.</sen>
        <sen>Sinni útgefandi ekki beiðni Fjármálaeftirlitsins getur það birt viðkomandi upplýsingar að eigin frumkvæði hafi eftirlitið áður veitt viðkomandi útgefanda tækifæri til andmæla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef útgefandi með skráða skrifstofu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins en heimaríki á Íslandi birtir upplýsingar í því ríki þar sem hann er með skráða skrifstofu getur Fjármálaeftirlitið farið fram á að útgefandinn birti þær opinberlega á Evrópska efnahagssvæðinu ef það telur að þær gætu reynst mikilvægar fyrir almenning þar.</sen>
        <sen>Sinni útgefandi ekki beiðni Fjármálaeftirlitsins getur það birt viðkomandi upplýsingar að eigin frumkvæði hafi það áður veitt viðkomandi útgefanda tækifæri til andmæla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.096.html" law-art="6" law-nr="96" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 96/2008, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>135</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="VII., VIII., IX. og XIII. kafla">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>135</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="VII., VIII., IX. og XIII. kafla">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>135</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="VII., VIII., IX. og XIII. kafla">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="136">
      <nr-title>136. gr.</nr-title>
      <name>Miðlæg varðveisla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið, eða aðili sem Fjármálaeftirlitið tilnefnir, skal varðveita upplýsingar sem birtar eru opinberlega í samræmi við ákvæði VII., VIII., IX. og XIII. kafla með rafrænum hætti í miðlægu geymslukerfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Miðlæga geymslukerfið skal uppfylla kröfur um öryggi, áreiðanleika um hvaðan upplýsingar eru upprunnar, tímaskráningu og auðveldan aðgang fyrir notendur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.096.html" law-art="6" law-nr="96" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 96/2008, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>136</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="VII., VIII., IX. og XIII. kafla">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="137">
      <nr-title>137. gr.</nr-title>
      <name>Varúðarráðstafanir ef Ísland er gistiríki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef Ísland er gistiríki og Fjármálaeftirlitið kemst að því að útgefandi eða flöggunarskyldur aðili skv. 78., 79. eða 80. gr. hefur sýnt af sér háttsemi sem bryti gegn ákvæðum VII., VIII., IX. eða XIII. kafla laga þessara eða skyldum samkvæmt þeim, væri viðkomandi aðili með heimaríki á Íslandi, skal Fjármálaeftirlitið vísa málinu til lögbærs stjórnvalds í heimaríki útgefanda.</sen>
        <sen>Ákvæði 1. málsl. á ekki við um fresti skv. 86. eða 87. gr.</sen>
        <sen>Í þeim tilvikum skal Fjármálaeftirlitið vísa máli til lögbærs stjórnvalds í heimaríki útgefanda ef flöggunarskyldur aðili skv. 78., 79. eða 80. gr. hefur ekki sent tilkynningu að fjórum viðskiptadögum liðnum frá stofnun flöggunarskyldu eða ef útgefandi hefur ekki birt upplýsingar í tilkynningu opinberlega að þremur viðskiptadögum liðnum frá því að honum barst tilkynningin.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef útgefandi eða flöggunarskyldur aðili skv. 78., 79. eða 80. gr. heldur áfram að brjóta viðkomandi lög eða reglur, þrátt fyrir ráðstafanir lögbærs stjórnvalds heimaríkisins eða vegna þess að slíkar ráðstafanir bera ekki árangur, skal Fjármálaeftirlitið, eftir að hafa tilkynnt það lögbæru yfirvaldi heimaríkis, gera allar viðeigandi ráðstafanir til að vernda fjárfesta.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.096.html" law-art="6" law-nr="96" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 96/2008, 6. gr.</footnote-sen>
          <footnote-sen>Sú grein hljóðar svo: „Í stað orðanna „VII., VIII. og IX. kafla“ í 1.–3. mgr. 135. gr., 1. mgr. 136. gr. og 1. mgr. 137. gr. laganna kemur: VII., VIII., IX. og XIII. kafla.“ Í 1. mgr. 137. gr. stóð hins vegar „VII., VIII. &lt;b&gt;eða&lt;/b&gt;IX. kafla“, þ.e. með samtengingunni „eða“ en ekki „og“. Þar sem ætlunin er augljóslega að bæta XIII. kafla við upptalninguna í 1. mgr. 137. gr. er breytingin færð inn, en þó með samtengingunni „eða“ í stað „og“.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>14</chapter>
            <art>137</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="VII., VIII., IX. eða XIII. kafla">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="138">
      <nr-title>138. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit skipulegs verðbréfamarkaðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að fela skipulegum verðbréfamarkaði eftirlitsverkefni samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að veita skipulegum verðbréfamarkaði upplýsingar er varða slík eftirlitsverkefni.</sen>
        <sen>Skipulegum verðbréfamarkaði er heimilt að afla upplýsinga hjá aðilum viðkomandi markaðar vegna eftirlitsverkefna sem honum eru falin samkvæmt þessari málsgrein.</sen>
        <sen>Heimild til gjaldtöku vegna einstakra verkefna sem Fjármálaeftirlitinu er veitt í lögum þessum á við um skipulegan verðbréfamarkað hafi honum verið falin viðkomandi verkefni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gera skal grein fyrir eftirliti skv. 1. mgr. í yfirlýsingu undirritaðri af Fjármálaeftirlitinu og skipulegum verðbréfamarkaði.</sen>
        <sen>Yfirlýsingin skal birt opinberlega.</sen>
        <sen>Í yfirlýsingunni skal kveðið á um forsendur eftirlits sem skipulegur verðbréfamarkaður sinnir, framkvæmd þess og verkaskipti Fjármálaeftirlitsins og hins skipulega verðbréfamarkaðar.</sen>
        <sen>Einnig skal kveðið á um fyrirkomulag upplýsingamiðlunar skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="139">
      <nr-title>139. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.020.html" law-art="2" law-nr="20" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 20/2009, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>14</chapter>
            <art>139</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^139. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="140">
      <nr-title>140. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði um kröfur til miðlægs geymslukerfis í reglugerð.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="15" nr-type="roman" roman-nr="XV">
    <nr-title>XV. kafli.</nr-title>
    <name>Viðurlög.</name>
    <art nr="141">
      <nr-title>141. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnvaldssektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn:</sen>
        <numart nr="1-4" type="numeric">
          <nr-title>1.–4.</nr-title>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>57. gr. um opinbera birtingu ársreiknings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>58. gr. um opinbera birtingu árshlutareiknings vegna fyrstu sex mánaða reikningsársins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 59. gr. um birtingu greinargerðar frá stjórn,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 62. gr. um opinbera birtingu á Evrópska efnahagssvæðinu og sendingu upplýsinga til Fjármálaeftirlitsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>63. gr. um sendingu upplýsinga til Fjármálaeftirlitsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>64. gr. um tungumál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>1.–3. mgr. 68. gr. um opinbera birtingu upplýsinga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>69. gr. um sendingu draga að breytingum á stofnsamningi eða samþykktum til Fjármálaeftirlitsins eða skipulegs verðbréfamarkaðar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 73. gr. um opinbera birtingu upplýsinga skv. VIII. kafla og sendingu upplýsinga til Fjármálaeftirlitsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>74. gr. um sendingu upplýsinga til Fjármálaeftirlitsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <sen>75. gr. um tungumál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <sen>1. og 2. mgr. 78. gr. um flöggunarskyldu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <sen>79. gr. um flöggunarskyldu við sérstakar aðstæður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="18" type="numeric">
          <nr-title>18.</nr-title>
          <sen>84. gr. um skyldu útgefanda til að birta opinberlega upplýsingar um heildarfjölda hluta og heildarfjölda atkvæða á síðasta viðskiptadegi þess mánaðar er breytingarnar eiga sér stað,</sen>
        </numart>
        <numart nr="19" type="numeric">
          <nr-title>19.</nr-title>
          <sen>85. gr. um efni flöggunartilkynninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="20" type="numeric">
          <nr-title>20.</nr-title>
          <sen>86. gr. um tímafresti tilkynninga frá flöggunarskyldum aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="21" type="numeric">
          <nr-title>21.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 87. gr. um birtingu útgefanda á upplýsingum tilkynninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="22" type="numeric">
          <nr-title>22.</nr-title>
          <sen>93. gr. um flöggunarskyldu vegna eigin hluta,</sen>
        </numart>
        <numart nr="23" type="numeric">
          <nr-title>23.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 95. gr. um opinbera birtingu útgefanda á upplýsingum skv. IX. kafla og sendingu upplýsinga til Fjármálaeftirlitsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="24" type="numeric">
          <nr-title>24.</nr-title>
          <sen>96. gr. um sendingu upplýsinga til Fjármálaeftirlitsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="25" type="numeric">
          <nr-title>25.</nr-title>
          <sen>97. gr. um tungumál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="26" type="numeric">
          <nr-title>26.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 100. gr. um tilboðsskyldu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="27" type="numeric">
          <nr-title>27.</nr-title>
          <sen>6. mgr. 100. gr., 2. mgr. 101. gr. og 114. gr. um tilboðsyfirlit,</sen>
        </numart>
        <numart nr="28" type="numeric">
          <nr-title>28.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 102. gr. um tilkynningu um tilboð og 4. mgr. 102. gr. um bann við að gera yfirtökutilboð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="29" type="numeric">
          <nr-title>29.</nr-title>
          <sen>1.–7. mgr. 103. gr. um skilmála tilboðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="30" type="numeric">
          <nr-title>30.</nr-title>
          <sen>104. gr. um skyldur stjórnar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="31" type="numeric">
          <nr-title>31.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 106. gr. um ógildingu tilboðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="32" type="numeric">
          <nr-title>32.</nr-title>
          <sen>3. mgr. 107. gr. um skyldu til að birta breytingar á tilboði opinberlega,</sen>
        </numart>
        <numart nr="33" type="numeric">
          <nr-title>33.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 109. gr. um upplýsingar um niðurstöður tilboðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="34" type="numeric">
          <nr-title>34.</nr-title>
          <sen>116. gr. um tilkynningar viðskiptavaka,</sen>
        </numart>
        <numart nr="35" type="numeric">
          <nr-title>35.</nr-title>
          <sen>117. gr. um markaðsmisnotkun og milligöngu fjármálafyrirtækis,</sen>
        </numart>
        <numart nr="36" type="numeric">
          <nr-title>36.</nr-title>
          <sen>122. gr. um upplýsingaskyldu, frestun upplýsingaskyldu og lögmæta miðlun innherjaupplýsinga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="37" type="numeric">
          <nr-title>37.</nr-title>
          <sen>123. gr. um innherjasvik,</sen>
        </numart>
        <numart nr="38" type="numeric">
          <nr-title>38.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 124. gr. um milligöngu fjármálafyrirtækis,</sen>
        </numart>
        <numart nr="39" type="numeric">
          <nr-title>39.</nr-title>
          <sen>125. gr. um rannsóknarskyldu fruminnherja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="40" type="numeric">
          <nr-title>40.</nr-title>
          <sen>126. gr. um tilkynningarskyldu fruminnherja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="41" type="numeric">
          <nr-title>41.</nr-title>
          <sen>127. gr. um birtingu upplýsinga um viðskipti stjórnenda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="42" type="numeric">
          <nr-title>42.</nr-title>
          <sen>128. gr. um innherjaskrá,</sen>
        </numart>
        <numart nr="43" type="numeric">
          <nr-title>43.</nr-title>
          <sen>129. gr. um tilkynningu til innherja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="44" type="numeric">
          <nr-title>44.</nr-title>
          <sen>130. gr. um eftirlit með meðferð innherjaupplýsinga og viðskiptum innherja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="45" type="numeric">
          <nr-title>45.</nr-title>
          <sen>sátt milli Fjármálaeftirlitsins og aðila, sbr. 142. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þá getur Fjármálaeftirlitið lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gróflega eða ítrekað gegn 5.–21. og 25. gr. um réttindi og skyldur fjármálafyrirtækja.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sektir sem lagðar eru á einstaklinga geta numið frá 100 þús. kr. til 65 millj. kr.</sen>
        <sen>Sektir sem lagðar eru á lögaðila geta numið frá 500 þús. kr. til 800 millj. kr. en geta þó verið hærri eða allt að 10% af heildarveltu samkvæmt síðasta samþykkta ársreikningi lögaðilans eða 10% af síðasta samþykkta samstæðureikningi ef lögaðili er hluti af samstæðu og brot er framið til hagsbóta fyrir annan lögaðila í samstæðunni eða annar lögaðili í samstæðunni hefur notið hagnaðar af brotinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við ákvörðun sekta samkvæmt ákvæði þessu skal m.a. tekið tillit til allra atvika sem máli skipta, þ.m.t. eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>alvarleika brots,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>hvað brotið hefur staðið lengi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>ábyrgðar hins brotlega hjá lögaðilanum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>fjárhagsstöðu hins brotlega,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>ávinnings af broti eða taps sem forðað er með broti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>hvort brot hafi leitt til taps þriðja aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>hvers konar mögulegra kerfislegra áhrifa brotsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>samstarfsvilja hins brotlega,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>fyrri brota og hvort um ítrekað brot er að ræða.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvarðanir um stjórnvaldssektir eru aðfararhæfar.</sen>
        <sen>Sektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
        <sen>Séu stjórnvaldssektir ekki greiddar innan mánaðar frá ákvörðun Fjármálaeftirlitsins skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
        <sen>Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Stjórnvaldssektum verður beitt óháð því hvort lögbrot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ef einstaklingur eða lögaðili brýtur gegn lögum þessum eða reglum settum á grundvelli þeirra, og fyrir liggur að hann hafi hlotið fjárhagslegan ávinning af broti, er heimilt að ákvarða hinum brotlega sektarfjárhæð sem getur, þrátt fyrir 1. og 2. málsl. 3. mgr., orðið allt að tvöfaldri þeirri fjárhæð sem fjárhagslegur ávinningur hins brotlega nemur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.014.html#G21" law-art="21" law-nr="14" law-year="2020" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2020, 21. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>15</chapter>
            <art>141</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1-4</numart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.141.html" law-art="2" law-nr="141" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 141/2010, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>141</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>27</numart>
            <sen words="6. mgr. 100. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="15" law-nr="22" law-year="2009" nr="3">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>141</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>28</numart>
            <sen words="1. mgr. 102. gr. um tilkynningu um tilboð og 4. mgr. 102. gr. um bann við að gera yfirtökutilboð">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="130" law-nr="91" law-year="2019" nr="4">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 130. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>141</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.058.html" law-art="13" law-nr="58" law-year="2015" nr="5">
          <footnote-sen>L. 58/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>15</chapter>
              <art>141</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>15</chapter>
              <art>141</art>
              <subart>7</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="142">
      <nr-title>142. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi aðili gerst brotlegur við ákvæði laga þessara eða ákvarðanir Fjármálaeftirlitsins á grundvelli þeirra er Fjármálaeftirlitinu heimilt að ljúka málinu með sátt með samþykki málsaðila, enda sé ekki um að ræða meiri háttar brot sem refsiviðurlög liggja við.</sen>
        <sen>Sátt er bindandi fyrir málsaðila þegar hann hefur samþykkt og staðfest efni hennar með undirskrift sinni.</sen>
        <sen>Seðlabanki Íslands setur nánari reglur um framkvæmd ákvæðisins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="128" law-nr="91" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 128. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>142</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Seðlabanki Íslands">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 326/2019.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>15</chapter>
            <art>142</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um framkvæmd ákvæðisins.$" before-mark="^(\[? ?)?Seðlabanki Íslands(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur nánari reglur ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="143">
      <nr-title>143. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í máli sem beinist að einstaklingi og lokið getur með álagningu stjórnvaldssekta eða kæru til lögreglu hefur maður, sem rökstuddur grunur leikur á að hafi gerst sekur um lögbrot, rétt til að neita að svara spurningum eða afhenda gögn eða muni nema hægt sé að útiloka að það geti haft þýðingu fyrir ákvörðun um brot hans.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal leiðbeina hinum grunaða um þennan rétt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="144">
      <nr-title>144. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimild Fjármálaeftirlitsins til að leggja á stjórnvaldssektir samkvæmt lögum þessum fellur niður þegar sjö ár eru liðin frá því að háttsemi lauk.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Frestur skv. 1. mgr. rofnar þegar Fjármálaeftirlitið tilkynnir aðila um rannsókn á meintu broti.</sen>
        <sen>Rof frests hefur réttaráhrif gagnvart öllum sem staðið hafa að brotinu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="145">
      <nr-title>145. gr.</nr-title>
      <name>Sektir eða fangelsi allt að tveimur árum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Það varðar sektum eða fangelsi allt að tveimur árum, liggi þyngri refsing ekki við broti samkvæmt öðrum lögum, að brjóta gegn ákvæðum:</sen>
        <numart nr="1-4" type="numeric">
          <nr-title>1.–4.</nr-title>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>1. og 2. mgr. 78. gr. um flöggunarskyldu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>79. gr. um flöggunarskyldu við sérstakar aðstæður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>93. gr. um flöggunarskyldu vegna eigin hluta,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 100. gr. um tilboðsskyldu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>6. mgr. 100. gr. og 2. mgr. 101. gr. um tilboðsyfirlit,</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 102. gr. um tilkynningu um tilboð og 4. mgr. 102. gr. um bann við að gera yfirtökutilboð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>1.–7. mgr. 103. gr. um skilmála tilboðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>104. gr. um skyldur stjórnar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 106. gr. um ógildingu tilboðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 109. gr. um upplýsingar um niðurstöður tilboðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <sen>116. gr. um tilkynningar viðskiptavaka,</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <sen>122. gr. um upplýsingaskyldu, frestun upplýsingaskyldu og lögmæta miðlun innherjaupplýsinga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <sen>125. gr. um rannsóknarskyldu fruminnherja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="18" type="numeric">
          <nr-title>18.</nr-title>
          <sen>126. gr. um tilkynningarskyldu fruminnherja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="19" type="numeric">
          <nr-title>19.</nr-title>
          <sen>127. gr. um birtingu upplýsinga um viðskipti stjórnenda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="20" type="numeric">
          <nr-title>20.</nr-title>
          <sen>128. gr. um innherjaskrá,</sen>
        </numart>
        <numart nr="21" type="numeric">
          <nr-title>21.</nr-title>
          <sen>130. gr. um eftirlit með meðferð innherjaupplýsinga og viðskiptum innherja.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.014.html#G21" law-art="21" law-nr="14" law-year="2020" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2020, 21. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>15</chapter>
            <art>145</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1-4</numart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.141.html" law-art="2" law-nr="141" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 141/2010, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>145</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>9</numart>
            <sen words="6. mgr. 100. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="16" law-nr="22" law-year="2009" nr="3">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>145</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>10</numart>
            <sen words="1. mgr. 102. gr. um tilkynningu um tilboð og 4. mgr. 102. gr. um bann við að gera yfirtökutilboð">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="146">
      <nr-title>146. gr.</nr-title>
      <name>Sektir eða fangelsi allt að sex árum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Það varðar sektum eða fangelsi allt að sex árum, liggi þyngri refsing ekki við broti samkvæmt öðrum lögum, að brjóta gegn ákvæðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 117. gr. um markaðsmisnotkun,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 117. gr. og 1. mgr. 124. gr. um milligöngu fjármálafyrirtækis,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>123. gr. um innherjasvik.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="147">
      <nr-title>147. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum er varða sektum eða fangelsi varða refsingu hvort sem þau eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að gera upptækan með dómi beinan eða óbeinan hagnað sem hlotist hefur af broti gegn ákvæðum laga þessara er varða sektum eða fangelsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Tilraun til brots eða hlutdeild í brotum samkvæmt lögum þessum er refsiverð eftir því sem segir í almennum hegningarlögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Gera má lögaðila sekt fyrir brot á lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra óháð því hvort sök verði sönnuð á tiltekinn fyrirsvarsmann lögaðilans, starfsmann hans eða annan aðila sem starfar á hans vegum.</sen>
        <sen>Hafi fyrirsvarsmaður lögaðilans, starfsmaður hans eða annar á hans vegum með saknæmum hætti brotið gegn lögum þessum eða reglum settum á grundvelli þeirra í starfsemi lögaðilans má gera honum refsingu, auk þess að gera lögaðilanum sekt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.058.html" law-art="14" law-nr="58" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 58/2015, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>15</chapter>
              <art>147</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>15</chapter>
              <art>147</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="148">
      <nr-title>148. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum sæta aðeins rannsókn lögreglu að undangenginni kæru Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Varði meint brot á lögum þessum bæði stjórnvaldssektum og refsingu metur Fjármálaeftirlitið hvort mál skuli kært til lögreglu eða því lokið með stjórnvaldsákvörðun hjá stofnuninni.</sen>
        <sen>Ef brot eru meiri háttar ber Fjármálaeftirlitinu að vísa þeim til lögreglu.</sen>
        <sen>Brot telst meiri háttar ef það lýtur að verulegum fjárhæðum, ef verknaður er framinn með sérstaklega vítaverðum hætti eða við aðstæður sem auka mjög á saknæmi brotsins.</sen>
        <sen>Jafnframt getur Fjármálaeftirlitið á hvaða stigi rannsóknar sem er vísað máli vegna brota á lögum þessum til rannsóknar lögreglu.</sen>
        <sen>Gæta skal samræmis við úrlausn sambærilegra mála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Með kæru Fjármálaeftirlitsins skulu fylgja afrit þeirra gagna sem grunur um brot er studdur við.</sen>
        <sen>Ákvæði IV.–VII. kafla stjórnsýslulaga gilda ekki um ákvörðun Fjármálaeftirlitsins um að kæra mál til lögreglu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að láta lögreglu og ákæruvaldi í té upplýsingar og gögn sem stofnunin hefur aflað og tengjast þeim brotum sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að taka þátt í aðgerðum lögreglu sem varða rannsókn þeirra brota sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Lögreglu og ákæruvaldi er heimilt að láta Fjármálaeftirlitinu í té upplýsingar og gögn sem hún hefur aflað og tengjast þeim brotum sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
        <sen>Lögreglu er heimilt að taka þátt í aðgerðum Fjármálaeftirlitsins sem varða rannsókn þeirra brota sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Telji ákærandi að ekki séu efni til málshöfðunar vegna meintrar refsiverðrar háttsemi sem jafnframt varðar stjórnsýsluviðurlögum getur hann sent eða endursent málið til Fjármálaeftirlitsins til meðferðar og ákvörðunar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-art="234" law-nr="88" law-year="2008" nr="1">
          <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>148</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>15</chapter>
            <art>148</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="rannsóknar lögreglu">4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="16" nr-type="roman" roman-nr="XVI">
    <nr-title>XVI. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka o.fl.</name>
    <art nr="149">
      <nr-title>149. gr.</nr-title>
      <name>Innleiðing.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi eru sett til þess að taka upp í innlendan rétt ákvæði tilskipana ráðsins 89/298/EBE um samræmingu á kröfum við gerð, athugun og dreifingu á útboðslýsingu sem birta skal við almennt útboð framseljanlegra verðbréfa, 89/592/EBE um samræmingu á reglum um innherjaviðskipti, 2001/34/EB um samræmingu á skráningarkröfum sem gerðar eru til verðbréfa í kauphöllum og upplýsingaskyldu vegna slíkra verðbréfa, tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2004/39/EB frá 21. apríl 2004 um markaði fyrir fjármálagerninga og um breytingu á tilskipunum ráðsins 85/611/EBE og 93/6/EBE og tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2000/12/EB og um niðurfellingu á tilskipun ráðsins 93/22/EBE, og tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2004/109/EB um samræmingu krafna um gagnsæi í tengslum við upplýsingar um útgefendur verðbréfa sem eru skráð á skipulegan markað og um breytingu á tilskipun 2001/34/EB.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þá taka ákvæði laga þessara upp í innlendan rétt ákvæði tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2003/6/EB um innherjaviðskipti og markaðsmisnotkun (markaðssvik), tilskipunar framkvæmdastjórnarinnar 2003/124/EB um skilgreiningu og birtingu á innherjaupplýsingum og skilgreiningu á markaðsmisnotkun, tilskipunar 2003/125/EB um framsetningu og birtingu greininga og hvernig ráðleggingum um fjárfestingu í verðbréfum skuli hagað, ásamt ákvæðum um hvenær skylt sé að upplýsa um hagsmuni og hagsmunaárekstra, tilskipunar 2004/72/EB um viðurkennda markaðsframkvæmd, skilgreiningu á innherjaupplýsingum í tengslum við hrávöruafleiður, samningu innherjalista, tilkynningu um viðskipti stjórnenda og tilkynningu um grunsamleg viðskipti, reglugerðar (EB) nr. 2273/2003 um undanþágur fyrir endurkaupaáætlanir og verðjöfnun fjármálagerninga, tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2004/25/EB um yfirtökutilboð og tilskipunar ráðsins 2003/71/EBE um lýsingar sem birta skal við almennt útboð verðbréfa eða þegar þau eru tekin til skráningar, eins og henni var breytt með tilskipun 2010/73/ESB.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.048.html" law-art="16" law-nr="48" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 48/2013, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>16</chapter>
            <art>149</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="um lýsingar sem birta skal við almennt útboð verðbréfa eða þegar þau eru tekin til skráningar, eins og henni var breytt með tilskipun 2010/73/ESB">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="150">
      <nr-title>150. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. nóvember 2007.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2007.108.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="t" nr-type="name" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir aðilar sem hafa leyfi til reksturs markaðstorgs skv. 34. gr. a laga nr. 34/1998, um starfsemi kauphalla og skipulegra tilboðsmarkaða, skulu við gildistöku laga þessara fá leyfi til reksturs markaðstorgs fjármálagerninga (MTF) samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II.–V">
      <nr-title>II.–V.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.141.html" law-art="3" law-nr="141" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 141/2010, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II.–V</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^II.–V. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="VI" number-type="roman" roman-nr="6">
      <nr-title>VI.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.141.html" law-art="3" law-nr="141" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 141/2010, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VI</art>
            <nr-title after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?VI. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.022.html" law-art="17" law-nr="22" law-year="2009" nr="2">
          <footnote-sen>L. 22/2009, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VI</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
