<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="92" parliament="149c" year="2008">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um framhaldsskóla</name>
  <num-and-date>
    <date>2008-06-12</date>
    <num>92</num>
    <original>2008 nr. 92 12. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=135&amp;amp;mnr=286&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/135/s/320.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. ágúst 2008. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.035.html&quot;&gt; L. 35/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. apríl 2009). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.089.html&quot;&gt; L. 89/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 20. ágúst 2009). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.133.html&quot;&gt; L. 133/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2009). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.071.html&quot;&gt; L. 71/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 25. júní 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.068.html&quot;&gt; L. 68/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. júlí 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.072.html&quot;&gt; L. 72/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 7. júní 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.005.html&quot;&gt; L. 5/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. febr. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.091.html&quot;&gt; L. 91/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. ágúst 2015 nema 1. og 4.–7. gr. sem tóku gildi 1. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.115.html&quot;&gt; L. 115/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. des. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.050.html&quot;&gt; L. 50/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. júní 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Gildissvið, hlutverk og yfirstjórn.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi taka til skólastarfs á framhaldsskólastigi.</sen>
        <sen>Nám á framhaldsskólastigi er skipulagt sem framhald af námi á grunnskólastigi.</sen>
        <sen>Það miðar að lokaprófi, svo sem framhaldsskólaprófi, starfsréttindaprófi, stúdentsprófi eða öðrum skilgreindum námslokum sem geta miðast við tiltekin störf og veitt sérstök réttindi þeim tengd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lög þessi taka til opinberra framhaldsskóla, sbr. II. kafla, og annarra skóla á framhaldsskólastigi sem hlotið hafa viðurkenningu, sbr. III. kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" sbr. III. kafla.$" before-mark="^Lög þessi taka til opinberra framhaldsskóla, sbr. II. kafla, og annarra skóla á framhaldsskólastigi sem hlotið hafa viðurkenningu " middle-punctuation=",">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutverk framhaldsskóla er að stuðla að alhliða þroska allra nemenda og virkri þátttöku þeirra í lýðræðisþjóðfélagi með því að bjóða hverjum nemanda nám við hæfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framhaldsskólar búa nemendur undir þátttöku í atvinnulífinu og frekara nám.</sen>
        <sen>Þeir skulu leitast við að efla færni nemenda í íslensku máli, bæði töluðu og rituðu, efla siðferðisvitund, ábyrgðarkennd, víðsýni, frumkvæði, sjálfstraust og umburðarlyndi nemenda, þjálfa þá í öguðum og sjálfstæðum vinnubrögðum, jafnrétti og gagnrýninni hugsun, kenna þeim að njóta menningarlegra verðmæta og hvetja til þekkingarleitar.</sen>
        <sen>Framhaldsskólar sinna miðlun þekkingar og þjálfun nemenda þannig að þeir öðlist færni til að gegna sérhæfðum störfum og hafi forsendur til að sækja sér frekari menntun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Yfirstjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn þeirra mála er lög þessi taka til og ber ábyrgð á eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>almennri stefnumótun í málefnum framhaldsskóla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>aðalnámskrá og staðfestingu á námskrám og námsbrautarlýsingum skóla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>eftirliti með stjórnsýslu og skólastarfi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>stuðningi við þróunarstarf í framhaldsskólum og þróun námsefnis,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>söfnun, úrvinnslu og miðlun upplýsinga um skólastarf.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Opinberir framhaldsskólar.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Stofnun framhaldsskóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Opinber framhaldsskóli er ríkisstofnun og heyrir undir ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra, eftir atvikum í samstarfi við sveitarfélög, eitt eða fleiri, getur haft frumkvæði að stofnun opinbers framhaldsskóla.</sen>
        <sen>Opinber framhaldsskóli er stofnaður með því að Alþingi leggur skólanum til rekstrarfé í fjárlögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Opinberir framhaldsskólar þarfnast ekki sérstakrar viðurkenningar, en þeir skulu uppfylla öll almenn skilyrði fyrir viðurkenningu framhaldsskóla, sbr. 12. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Skólanefndir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar skólanefnd við framhaldsskóla til fjögurra ára í senn.</sen>
        <sen>Í skólanefnd skulu sitja fimm einstaklingar.</sen>
        <sen>Tveir eru skipaðir samkvæmt tilnefningum sveitarstjórna og þrír án tilnefningar.</sen>
        <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
        <sen>Nefndin kýs sér formann til eins árs í senn.</sen>
        <sen>Áheyrnarfulltrúar eru þrír með málfrelsi og tillögurétt, einn tilnefndur af kennarafundi, einn af nemendafélagi skólans og einn af foreldraráði, til eins árs í senn.</sen>
        <sen>Skólameistari situr fundi skólanefndar með málfrelsi og tillögurétt.</sen>
        <sen>Hann er framkvæmdastjóri nefndarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hlutverk skólanefndar er að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>marka áherslur í starfi skólans og stuðla að sem bestri þjónustu við íbúa á starfssvæði skólans og tengslum hans við atvinnu-, félags- og menningarlíf,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>vera skólameistara til samráðs um námsframboð skóla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>staðfesta skólanámskrá að fenginni umsögn almenns skólafundar og fylgjast með framkvæmd hennar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>veita skólameistara umsögn um árlega starfs- og fjárhagsáætlun í samræmi við niðurstöður fjárlaga og fylgjast með framkvæmd hennar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>vera skólameistara til samráðs um fjárhæð þeirra gjalda sem skólameistari ákveður skv. 45. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>vera skólameistara til samráðs um samninga sem viðkomandi skóli gerir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>vera skólameistara til samráðs um starfsmannamál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>veita ráðherra umsögn um umsækjendur um stöðu skólameistara.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Skólameistari.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar skólameistara í framhaldsskólum til fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Skólanefnd veitir umsögn um umsækjendur um starf skólameistara.</sen>
        <sen>Kennari, sem skipaður er skólameistari, skal fá leyfi frá kennarastarfi sínu þann tíma sem hann gegnir embætti skólameistara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skólameistari veitir framhaldsskóla forstöðu.</sen>
        <sen>Hann stjórnar daglegum rekstri og starfi framhaldsskóla og gætir þess að skólastarfið sé í samræmi við lög, reglugerðir, aðalnámskrá og önnur gildandi fyrirmæli á hverjum tíma.</sen>
        <sen>Hann ber ábyrgð á gerð fjárhagsáætlunar og að henni sé fylgt og hefur frumkvæði að gerð skólanámskrár og umbótastarfi innan skólans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela skólameistara forstöðu í fleiri en einum framhaldsskóla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.071.html" law-art="1" law-nr="71" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2010, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Skólaráð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skólaráð skal vera skólameistara til samráðs og aðstoðar.</sen>
        <sen>Skólameistari er oddviti skólaráðs sem auk hans skal skipað staðgengli hans og fulltrúum kennara og nemenda.</sen>
        <sen>Heimilt er að setja í reglugerð nánari ákvæði um skipan skólaráðs, verksvið þess og starfshætti.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Starfsfólk framhaldsskóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skólameistari ræður stjórnendur, kennara og aðra starfsmenn skólans að höfðu samráði við skólanefnd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skólameistari ræður staðgengil sinn til allt að fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Kennari, sem ráðinn er staðgengill skólameistara, skal eftir atvikum fá leyfi frá kennarastarfi sínu þann tíma sem hann gegnir staðgöngu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um skilyrði þess að vera ráðinn skólameistari, kennari eða náms- og starfsráðgjafi við framhaldsskóla fer eftir ákvæðum gildandi laga um menntun og ráðningu kennara og skólastjórnenda við leikskóla, grunnskóla og framhaldsskóla og laga um náms- og starfsráðgjafa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Óheimilt er að ráða einstakling til starfa við framhaldsskóla sem hlotið hefur refsidóm fyrir brot á ákvæðum XXII. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
        <sen>Við ráðningu skal liggja fyrir sakavottorð eða heimild skólameistara til að afla upplýsinga úr sakaskrá.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð ákvæði um menntun og starfssvið starfsfólks skólasafna og annars starfsfólks framhaldsskóla, eftir því sem við á.</sen>
        <sen>Sama gildir um starfssvið skólameistara og kennara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.035.html#G9" law-art="9" law-nr="35" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 35/2009, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>5</subart>
            <sen after-mark=" starfsfólks skólasafna og annars starfsfólks framhaldsskóla, eftir því sem við á.$" before-mark="^Ráðherra setur í reglugerð ákvæði um menntun og starfssvið ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Skólafundir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í framhaldsskólum skal halda skólafund a.m.k. einu sinni á skólaári.</sen>
        <sen>Rétt til setu á skólafundi eiga allir starfsmenn skóla ásamt fulltrúum nemenda samkvæmt nánari ákvörðun skólameistara.</sen>
        <sen>Á skólafundi er rætt um málefni viðkomandi skóla.</sen>
        <sen>Skólameistari boðar til fundar, leggur fram dagskrá og stýrir fundi eða felur öðrum stjórn hans.</sen>
        <sen>Fundargerð skólafundar skal kynnt skólanefnd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skylt er skólameistara að halda skólafund ef þriðjungur fastra starfsmanna skóla krefst þess.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Kennarafundir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í framhaldsskólum skal halda kennarafund a.m.k. tvisvar sinnum á skólaári.</sen>
        <sen>Skólameistari boðar til fundar, leggur fram dagskrá og stýrir fundi eða felur öðrum stjórn hans.</sen>
        <sen>Fundargerð kennarafundar skal kynnt skólanefnd.</sen>
        <sen>Almennir kennarafundir í framhaldsskólum skulu fjalla um stefnumörkun í starfi skóla, m.a. námsskipan, kennsluhætti, gerð skólanámskrár, tilhögun prófa og námsmat.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skólanefnd, skólameistari og skólaráð geta leitað til kennarafundar um önnur mál.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Kennarafundur kýs við upphaf haustannar fulltrúa í skólaráð.</sen>
        <sen>Kennarafundur kýs einnig áheyrnarfulltrúa í skólanefnd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Allir kennarar sem starfa við skóla eiga rétt til setu á kennarafundi.</sen>
        <sen>Skólameistari undirbýr mál er fyrir kennarafund koma, en öllum sem þar eiga seturétt er heimilt að bera þar fram mál.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Námsorlof.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Kennari sem starfað hefur í a.m.k. fimm ár getur óskað eftir að fá sérstakt námsorlof til að efla þekkingu sína og kennarahæfni.</sen>
        <sen>Skal hann senda ráðuneytinu beiðni um námsorlof.</sen>
        <sen>Ráðuneytið getur, að fenginni umsögn skólameistara, veitt námsorlof allt að einu ári á föstum launum.</sen>
        <sen>Kennari er nýtur námsorlofs getur jafnframt sótt um styrk til að standa straum af kostnaði við ferðalög og námsdvöl í sambandi við námsorlofið.</sen>
        <sen>Sá sem fær orlof skilar skýrslu til ráðuneytisins um hvernig því var varið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði þessarar greinar taka einnig til skólameistara, annarra faglegra stjórnenda og náms- og starfsráðgjafa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um námsorlof samkvæmt grein þessari.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.005.html" law-art="1" law-nr="5" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 5/2015, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/762-2010&quot;&gt;Rg. 762/2010&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" um námsorlof samkvæmt grein þessari.$" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Aðrir skólar á framhaldsskólastigi.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Viðurkenning.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur veitt skólum, öðrum en þeim sem falla undir II. kafla, viðurkenningu til kennslu á framhaldsskólastigi.</sen>
        <sen>Slíka skóla má starfrækja sem sjálfseignarstofnun, hlutafélag eða með öðru viðurkenndu rekstrarformi.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela Menntamálastofnun að annast viðurkenningar samkvæmt þessari grein.</sen>
        <sen>Skilyrði fyrir viðurkenningu lúta að eftirtöldum þáttum:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>hlutverki og markmiðum skóla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>stjórnskipan skóla og skipulagi hans,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>skólanámskrám og námsbrautarlýsingum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>fyrirkomulagi náms og kennslu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>hæfisskilyrðum starfsmanna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>inntökuskilyrðum nemenda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>réttindum og skyldum nemenda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>að kennsla fari fram í skólahúsnæði sem uppfyllir lög og reglugerðir þar að lútandi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>innra gæðakerfi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="j" type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen>fjárhagsmálefnum og tryggingum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í viðurkenningu skóla felst staðfesting á því að starfsemi viðkomandi skóla uppfylli, á þeim tíma sem viðurkenning er veitt, almenn skilyrði laga þessara og reglna sem settar eru með stoð í þeim.</sen>
        <sen>Skóli sem hlotið hefur viðurkenningu hefur sjálfdæmi um starfsemi sína að öðru leyti en því sem kveðið er á um í lögum þessum, reglum eða öðrum stjórnvaldsfyrirmælum sem sett eru á grundvelli laganna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í viðurkenningu felst ekki skuldbinding um fjárframlög úr ríkissjóði til viðkomandi skóla og eigi heldur ábyrgð á skuldbindingum hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skóli sem hlotið hefur viðurkenningu skal leitast við að leysa úr málum er varða réttindi og skyldur nemenda í samræmi við lög og góða stjórnsýsluhætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Uppfylli skóli, sem fengið hefur viðurkenningu, ekki skilyrði laga þessara og reglur og skilyrði sem sett eru á grundvelli þeirra getur ráðherra afturkallað viðurkenninguna.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela Menntamálastofnun að annast afturkallanir samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Í reglugerð skal kveðið nánar á um skilyrði fyrir viðurkenningu og hvernig staðið er að veitingu viðurkenningar, eftirlit með starfsemi skóla, sbr. VII. kafla, og afturköllun viðurkenningar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.005.html" law-art="2" law-nr="5" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 5/2015, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>h</numart>
            <sen words="að kennsla fari fram í skólahúsnæði sem uppfyllir lög og reglugerðir þar að lútandi">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/426-2010&quot;&gt;Rg. 426/2010&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark=" skal kveðið nánar á um skilyrði fyrir viðurkenningu og hvernig staðið er að veitingu viðurkenningar, eftirlit með starfsemi skóla, sbr. VII. kafla, og afturköllun viðurkenningar.$" before-mark="^Í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Skólameistari, kennarar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn skóla, sem hlýtur viðurkenningu ráðherra eða eftir atvikum Menntamálastofnunar á grundvelli 12. gr., ræður skólameistara til að stýra daglegri starfsemi skólans.</sen>
        <sen>Hann ber ábyrgð á starfsemi skólans í umboði stjórnar eða ábyrgðaraðila í samræmi við samþykktir, stofnskrá eða önnur stofnskjöl viðkomandi skóla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um skilyrði þess að vera ráðinn skólameistari eða kennari fer eftir ákvæðum laga um menntun og ráðningu kennara og skólastjórnenda við leikskóla, grunnskóla og framhaldsskóla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er ráðherra að víkja frá menntunarkröfum kennara í skólum sem hljóta viðurkenningu skv. 12. gr., enda sé þá ekki um að ræða nám sem byggist á aðalnámskrá framhaldsskóla heldur sérhæft starfsmiðað nám.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Skóla- og kennarafundir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um skóla- og kennarafundi fer samkvæmt ákvæðum 9. og 10. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Skipulag náms, námslok.</name>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Námseiningar og starfstími.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Öll vinna nemenda í framhaldsskóla skal metin í stöðluðum námseiningum og skal að baki hverri einingu liggja því sem næst jafnt vinnuframlag nemanda.</sen>
        <sen>Eitt námsár, sem mælir alla ársvinnu nemanda með fullnaðarárangri, veitir 60 einingar.</sen>
        <sen>Er þá miðað við að árlegur fjöldi vinnudaga nemenda sé að lágmarki 175 dagar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra setur í aðalnámskrá nánari reglur um mat á námi til eininga og vinnu nemenda í framhaldsskólum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra gefur út reglugerð um starfstíma framhaldsskóla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.005.html" law-art="3" law-nr="5" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 5/2015, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.071.html" law-art="2" law-nr="71" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 71/2010, 2. gr.</footnote-sen>
          <footnote-sen>, sbr. einnig brbákv. í s.l.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="175">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/260-2017&quot;&gt;Rg. 260/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" um starfstíma framhaldsskóla.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra gefur út reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Framhaldsskólapróf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Til að útskrifast með framhaldsskólapróf skal nemandi hafa lagt stund á nám sem svarar til 90–120 eininga samkvæmt námskrá og námsbrautarlýsingu sem hlotið hefur staðfestingu skv. 23. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Próf til starfsréttinda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Til að útskrifast með starfsréttindapróf frá framhaldsskóla skal nemandi hafa lokið námi með fullnaðarárangri samkvæmt námskrá og námsbrautarlýsingu sem hlotið hefur staðfestingu, sbr. einnig 23. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" sbr. einnig 23. gr.$" before-mark="^Til að útskrifast með starfsréttindapróf frá framhaldsskóla skal nemandi hafa lokið námi með fullnaðarárangri samkvæmt námskrá og námsbrautarlýsingu sem hlotið hefur staðfestingu " middle-punctuation=",">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Stúdentspróf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Til að útskrifast með stúdentspróf frá framhaldsskóla skal nemandi hafa lokið námi með fullnaðarárangri samkvæmt námskrá og námsbrautarlýsingu sem hlotið hefur staðfestingu, sbr. 23. gr.</sen>
        <sen>Námsbraut til stúdentsprófs skal innihalda að lágmarki 45 námseiningar er skiptast milli náms í kjarnagreinum framhaldsskóla, þ.e. íslensku, stærðfræði og ensku, samkvæmt nánari ákvæðum í aðalnámskrá.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stúdentspróf miðar m.a. að því markmiði að undirbúa nemendur undir nám á háskólastigi.</sen>
        <sen>Við mat á námsbrautarlýsingu til stúdentsprófs og staðfestingu ráðherra á henni skal það vera tryggt að prófið uppfylli almennar kröfur háskóla um undirbúning fyrir nám á háskólastigi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>18</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>18</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Önnur lokapróf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framhaldsskólar geta boðið nám til annarra skilgreindra námsloka en getið er um í 16., 17. og 18. gr. á námsbrautum sem hlotið hafa staðfestingu, sbr. nánar ákvæði V. kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" sbr. nánar ákvæði V. kafla.$" before-mark="^Framhaldsskólar geta boðið nám til annarra skilgreindra námsloka en getið er um í 16., 17. og 18. gr. á námsbrautum sem hlotið hafa staðfestingu " middle-punctuation=",">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Viðbótarnám við framhaldsskóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er framhaldsskólum að hafa í boði nám í framhaldi af skilgreindum námslokum á framhaldsskólastigi, sbr. 17., 18. og 19. gr.</sen>
        <sen>Skal ráðherra staðfesta námsbrautarlýsingar fyrir slíkt nám, sbr. nánar ákvæði V. kafla, sem og heiti viðkomandi prófgráða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nám sem stundað er samkvæmt grein þessari skal metið í einingum, sbr. 15. gr., og þegar við á í námseiningum háskóla, sbr. 6. gr. laga nr. 63/2006.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nám sem í boði er samkvæmt grein þessari getur veitt sérstök eða aukin réttindi.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Námskrár og námsbrautir.</name>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Aðalnámskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðalnámskrá framhaldsskóla, er ráðherra setur, kveður á um markmið og fyrirkomulag skólastarfs á framhaldsskólastigi.</sen>
        <sen>Aðalnámskrá framhaldsskóla skiptist í tvo hluta, almennan hluta samkvæmt grein þessari og námsbrautarlýsingu skv. 23. gr.</sen>
        <sen>Tilkynning um gildistöku aðalnámskrár eða hluta hennar skal birt í Stjórnartíðindum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í almennum hluta aðalnámskrár eru útfærðir starfshættir og markmið framhaldsskóla.</sen>
        <sen>Almennur hluti aðalnámskrár skal m.a. innihalda eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>ákvæði um uppbyggingu námsbrautarlýsinga og um vægi kjarnagreina framhaldsskóla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>skilyrði um hvernig markmið einstakra áfanga og námsbrauta og lokamarkmið náms skulu skilgreind,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>viðmið um námskröfur og námsframvindu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>reglur um námsmat og vitnisburð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>skilgreining á vinnustaðanámi og reglur um fyrirkomulag vinnustaðanáms,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>reglur um mat á starfsnámi og skilgreiningu færnimarkmiða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>reglur um raunfærnimat, jafngildingu náms og mat á námi þegar nemendur flytjast milli skóla eða námsbrauta,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>almennar reglur um skólanámskrár,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>ákvæði um mat á skólastarfi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="j" type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen>almennar reglur um réttindi og skyldur nemenda og meðferð ágreiningsmála.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Augl. 674/2011, sbr. augl. 890/2015 og augl. 864/2016.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Tilkynning um gildistöku aðalnámskrár eða hluta hennar skal birt í Stjórnartíðindum.">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Skólanámskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sérhver framhaldsskóli skal gefa út skólanámskrá.</sen>
        <sen>Skólanámskrá skiptist í tvo hluta, almennan hluta og námsbrautarlýsingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í almennum hluta skólanámskrár skal gerð grein fyrir starfsemi skólans, helstu áherslum og stefnumörkun, stjórnskipan, námsframboði og skipulagi náms, kennsluháttum, námsmati, stuðningi, ráðgjöf og þjónustu við nemendur, réttindum og skyldum nemenda, foreldrasamstarfi og samstarfi við utanaðkomandi aðila, sjálfsmati og gæðamálum og öðru sem skóli kýs að kveða á um í skólanámskrá.</sen>
        <sen>Jafnframt skal skóli gera grein fyrir því hvernig hann uppfyllir skilyrði samkvæmt almennum hluta aðalnámskrár framhaldsskóla og markmið laga þessara og reglna sem settar eru með stoð í þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um setningu námsbrautarlýsinga í skólanámskrá skal farið að ákvæðum 23. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skólanámskrá skal staðfest af skólanefnd að fenginni umsögn skólafundar, sbr. 5. gr.</sen>
        <sen>Skólanefnd fylgist með framkvæmd skólanámskrár.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Námsbrautarlýsingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framhaldsskólar setja sér námsbrautarlýsingar og leggja þær fyrir ráðherra til staðfestingar.</sen>
        <sen>Námsbrautarlýsingar framhaldsskóla sem hlotið hafa staðfestingu ráðherra eru þar með hluti af aðalnámskrá framhaldsskóla.</sen>
        <sen>Heimilt er að tveir eða fleiri framhaldsskólar standi sameiginlega að gerð námsbrautarlýsingar og leiti staðfestingar á henni.</sen>
        <sen>Tilkynning um staðfestingu ráðherra á námsbrautarlýsingu skal birt í Stjórnartíðindum.</sen>
        <sen>Brottfelling námsbrautarlýsingar skal auglýst með sama hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Námsbrautarlýsingar skulu byggðar upp í samræmi við ákvæði almenns hluta aðalnámskrár framhaldsskóla og skólanámskrár viðkomandi skóla.</sen>
        <sen>Í námsbrautarlýsingu skal kveðið á um innihald og vægi áfanga í einstökum greinum, samhengi í námi, vægi námsþátta og lokamarkmið náms.</sen>
        <sen>Þar er ákveðinn lágmarksfjöldi áfanga og eininga í einstökum námsgreinum og inntak náms í megindráttum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er ráðherra eða Menntamálastofnun að setja sérstakar reglur um flokkun og þrepaskiptingu náms í samræmi við færni- og lokamarkmið námsins.</sen>
        <sen>Setji Menntamálastofnun slíkar reglur eru þær háðar staðfestingu ráðuneytisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Staðfesting á námsbrautarlýsingu er háð því að skilyrðum aðalnámskrár skv. 21. gr. sé fullnægt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra er heimilt að gefa út námsbrautarlýsingar sem einstakir framhaldsskólar geta haft til viðmiðunar í starfi sínu.</sen>
        <sen>Slíkar viðmiðunarnámskrár eru hluti af aðalnámskrá framhaldsskóla og geta náð til eftirfarandi námsbrauta:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>námsbrauta sem leiða til starfsréttindaprófs, þar á meðal þeirra sem leiða til sveinsprófs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>námsbrauta sem leiða til stúdentsprófs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>annarra námsbrauta sem leiða til prófa og skilgreindra námsloka samkvæmt ákvörðun ráðherra eða eftir atvikum Menntamálastofnunar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Augl. 1040/2014. Augl. 504/2015. Augl. 1329/2015. Augl. 397/2016. Augl. 865/2016. Augl. 1321/2016. Augl. 23/2017. Augl. 740/2017. Augl. 1025/2017. Augl. 340/2018. Augl. 757/2018. Augl. 375/2019.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Tilkynning um staðfestingu ráðherra á námsbrautarlýsingu skal birt í Stjórnartíðindum.">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>23</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>23</art>
              <subart>5</subart>
              <numart>c</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Starfsgreinaráð, skipan.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar til fjögurra ára í senn starfsgreinaráð fyrir starfsgreinaflokka eða starfsgreinar.</sen>
        <sen>Í starfsgreinaráði skulu eiga sæti fimm til níu fulltrúar, þar af tveir til fjórir tilnefndir af samtökum atvinnurekenda, tveir til fjórir af samtökum launþega í viðkomandi starfsgreinum og einn fulltrúi tilnefndur sameiginlega af Félagi íslenskra framhaldsskóla og Kennarasambandi Íslands.</sen>
        <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Starfsgreinaráð kýs formann og varaformann úr hópi aðalmanna til tveggja ára í senn.</sen>
        <sen>Tilnefningaraðilar greiða kostnað af störfum fulltrúa sinna í starfsgreinaráði.</sen>
        <sen>Ráðuneytið greiðir kostnað af sérfræðilegri vinnu við námskrárgerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk starfsgreinaráða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfsgreinaráð eru, hvert á sínu sviði, ráðherra til ráðgjafar um starfsnám á framhaldsskólastigi.</sen>
        <sen>Hlutverk þeirra er eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>að gera tillögur um almenn markmið náms og skilgreina þarfir fyrir kunnáttu og hæfni sem námsbrautarlýsingar fyrir viðkomandi starfsgreinar byggjast á og eru hluti af almennum hluta aðalnámskrár framhaldsskóla og gera tillögur um lokamarkmið náms,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>að setja viðmið fyrir skiptingu náms í skóla- og vinnustaðanám,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>að gera tillögur um uppbyggingu og inntak prófa í einstökum starfsgreinum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>að halda skrá yfir fyrirtæki og vinnustaði sem uppfylla skilyrði til vinnustaðanáms, sbr. 28. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>að gera tillögur að námsbrautarlýsingum fyrir einstakar námsbrautir sem framhaldsskólar geta haft til viðmiðunar, sbr. 23. gr., og</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>að veita ráðherra eða eftir atvikum Menntamálastofnun umsögn um námsbrautarlýsingar starfsnáms sem einstakir skólar leita eftir staðfestingu á, sbr. 23. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra eða eftir atvikum Menntamálastofnun getur leitað álits starfsgreinaráðs við mat á beiðni skóla um viðurkenningu, sbr. 12. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðuneytið greiðir kostnað af sérfræðilegri vinnu sem unnin er skv. a- og d-lið 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um skipan starfsgreinaráða, sbr. 24. gr., og um störf þeirra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>f</numart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/711-2009&quot;&gt;Rg. 711/2009&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1007-2009&quot;&gt;1007/2009&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/376-2015&quot;&gt;376/2015&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/479-2019&quot;&gt;479/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark=" um skipan starfsgreinaráða, sbr. 24. gr., og um störf þeirra.$" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Fagráð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfsgreinaráð geta stofnað fagráð fyrir hverja starfsgrein eða starfsgreinaflokka sem eru skipuð fulltrúum einstakra starfsgreina og fagkennurum skóla og/eða öðrum sérfræðingum.</sen>
        <sen>Fagráð veitir ráðgjöf um nýjungar og þróun starfsgreina á viðkomandi sviði og gerir tillögur um sérstök tilrauna- og þróunarverkefni.</sen>
        <sen>Starfsgreinaráð móta að öðru leyti reglur um verksvið fagráða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Starfsgreinanefnd, skipun og hlutverk.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Formenn starfsgreinaráða skipa sérstaka starfsgreinanefnd, ásamt formanni og varaformanni sem eru skipaðir án tilnefningar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hlutverk starfsgreinanefndar er að vera ráðherra til ráðgjafar um stefnumótun í starfsnámi og framkvæmd starfsnáms, að vera vettvangur samráðs og samræmingar milli starfsgreinaráða og að veita álit á skiptingu og flokkun starfsgreina milli starfsgreinaráða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Starfsgreinaráð greiða kostnað af störfum fulltrúa sinna í nefndinni.</sen>
        <sen>Ráðuneytið greiðir kostnað af fulltrúum sem skipaðir eru án tilnefningar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Vinnustaðanám.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verknám og starfsþjálfun á vinnustað byggist á almennum ákvæðum aðalnámskrár um nám á vinnustað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Starfsþjálfunarsamningar skulu gerðir við upphaf vinnustaðanáms og kveða á um rétt og skyldur vinnuveitanda, skóla og nemanda, markmið vinnustaðanáms og gæðakröfur, gildistíma, meðferð ágreinings og samningsslit.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sé þörf á því að gera sérstakan ráðningarsamning milli nema og vinnuveitanda skal skóli staðfesta hann.</sen>
        <sen>Skulu slíkir samningar vera í samræmi við gildandi kjarasamninga um nema í viðkomandi starfsnámi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Starfsgreinaráð skulu halda skrá yfir fyrirtæki og vinnustaði sem uppfylla skilyrði til vinnustaðanáms.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra getur með samningi falið skóla eða öðrum aðila umsýslu með gerð og skráningu samninga og eftirlit með þeim.</sen>
        <sen>Jafnframt má fela fulltrúa á vegum slíks umsýsluaðila að staðfesta og eftir atvikum að slíta námssamningi, enda sé þá gætt málsmeðferðar samkvæmt stjórnsýslulögum og nánari fyrirmælum í starfsþjálfunar- eða ráðningarsamningi.</sen>
        <sen>Verði ágreiningur um réttindi eða skyldur nemenda vegna framkvæmdar umsýsluaðila sker ráðherra úr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ráðherra er heimilt, að fenginni umsögn aðila vinnumarkaðar og samtaka nemenda, að setja reglugerð um vinnustaðanám, starfsþjálfun á vinnustað og um heimildir skóla til þess að fela aðila utan hans umsýslu með starfsþjálfunarsamningum, sbr. 5. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.071.html" law-art="3" law-nr="71" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2010, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="ráðherra">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/840-2011&quot;&gt;Rg. 840/2011&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark=" um vinnustaðanám, starfsþjálfun á vinnustað og um heimildir skóla til þess að fela aðila utan hans umsýslu með starfsþjálfunarsamningum, sbr. 5. mgr.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt, að fenginni umsögn aðila vinnumarkaðar og samtaka nemenda, að setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Kjarnaskólar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur gert framhaldsskóla að kjarnaskóla á tilteknu sviði um lengri eða skemmri tíma.</sen>
        <sen>Kjarnaskóli hefur forgöngu um að þróa námsefni, námsskipan og kennsluaðferðir og aðstoðar aðra skóla og fyrirtæki við umbætur í kennslu og þjálfun á viðkomandi sviði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í samningi, er ráðherra gerir við skóla er tekur að sér hlutverk kjarnaskóla, skal verkefnið skilgreint, stjórnun þess, lengd samningstíma og hvernig úttekt þess skuli háttað.</sen>
        <sen>Hagsmunaaðilar á vinnumarkaði og starfsgreinaráð geta átt aðild að slíkum samningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðuneytið leggur kjarnaskólum til sérstakar fjárveitingar vegna samningsbundinna verkefna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Námsmat.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Almennt námsmat í framhaldsskóla er í höndum kennara, undir umsjón skólameistara.</sen>
        <sen>Matið byggist á markmiðum skólastarfs sem kveðið er á um í aðalnámskrá og skólanámskrá.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nemandi á rétt til að fá útskýringar á mati er liggur að baki lokaeinkunn í námsáfanga innan fimm virkra daga frá birtingu einkunnar.</sen>
        <sen>Vilji nemandi, sem ekki hefur náð lágmarkseinkunn, þá eigi una mati kennarans getur hann snúið sér til skólameistara og óskað eftir mati sérstaks prófdómara.</sen>
        <sen>Þá skal kveðja til óvilhallan prófdómara sem metur prófúrlausnir.</sen>
        <sen>Úrskurður hans er endanlegur og verður ekki skotið til æðra stjórnvalds.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þeir nemendur sem hyggjast ljúka stúdentsprófi skulu hafa lokið öllum námsáföngum samkvæmt námskrá með fullnægjandi árangri samkvæmt mati viðkomandi skóla.</sen>
        <sen>Í kjarnagreinum framhaldsskóla, sbr. 18. gr., skal námsmat í lokaáföngum til stúdentsprófs taka mið af viðmiðunarprófum sem ráðherra lætur í té eða viðurkennir.</sen>
        <sen>Jafnframt getur ráðherra ákveðið að leggja fyrir könnunarpróf í einstökum námsgreinum framhaldsskóla, svo og færnipróf, sbr. 23. gr. um færnimarkmið náms.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela Menntamálastofnun að annast framkvæmd þessa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Námi í löggiltum iðngreinum lýkur með sveinsprófi.</sen>
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um uppbyggingu og framkvæmd sveinsprófa.</sen>
        <sen>Heimilt er ráðherra að skipa sérstakar sveinsprófsnefndir í löggiltum iðngreinum til að annast samræmingu, framkvæmd og mat í tengslum við prófhald.</sen>
        <sen>Heimilt er ráðherra jafnframt að fela sveinsprófsnefnd mat á annarri iðnmenntun þegar við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð þar sem nánar er kveðið á um fyrirkomulag og framkvæmd færni- og könnunarprófa sem lögð eru fyrir nemendur í framhaldsskólum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/698-2009&quot;&gt;Rg. 698/2009&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/559-2017&quot;&gt;559/2017&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/430-2018&quot;&gt;430/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark=" um uppbyggingu og framkvæmd sveinsprófa.$" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Viðurkenning á námi og raunfærni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nemandi sem flyst á milli skóla sem starfa samkvæmt aðalnámskrá framhaldsskóla á rétt á því að fá nám sem hann hefur lokið metið til eininga í viðtökuskóla, enda falli námið að námskrá og námsbrautarlýsingum viðkomandi skóla.</sen>
        <sen>Viðurkennda námsþætti sem falla utan brautarkjarna ber að meta sem valgreinar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nemandi sem innritast í framhaldsskóla á rétt á því að raunfærni hans sé metin til náms og námseininga, enda falli metin raunfærni að námskrá og námsbrautarlýsingum viðkomandi skóla.</sen>
        <sen>Viðurkennda raunfærni sem fellur utan brautarkjarna ber að meta sem valgreinar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur í aðalnámskrá reglur um viðurkenningu náms og raunfærnimat og tilhögun þess.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Nemendur.</name>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Innritun, réttur til náms.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þeir sem lokið hafa grunnskólanámi, hafa hlotið jafngilda undirstöðumenntun eða hafa náð 16 ára aldri eiga rétt á að hefja nám í framhaldsskóla.</sen>
        <sen>Þeir sem rétt eiga á að hefja nám í framhaldsskóla samkvæmt málsgrein þessari eiga jafnframt rétt á því að stunda nám í framhaldsskóla til 18 ára aldurs, sbr. ákvæði 2. gr. og 33. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hver framhaldsskóli ber ábyrgð á innritun nemenda, en í samningi skóla og ráðuneytisins skv. 44. gr. skal kveðið sérstaklega á um skyldur einstakra framhaldsskóla við innritun nemenda og þær forsendur sem skóli leggur til grundvallar innritun nemenda.</sen>
        <sen>Heimilt er framhaldsskóla að gera sérstakar kröfur um undirbúning og námsárangur vegna innritunar á einstakar námsbrautir framhaldsskóla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er ráðherra að setja í reglugerð nánari fyrirmæli og ákvæði um innritun nemenda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðuneytisins">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1150-2008&quot;&gt;Rg. 1150/2008&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/204-2012&quot;&gt;204/2012&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1199-2016&quot;&gt;1199/2016&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/634-2018&quot;&gt;634/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" nánari fyrirmæli og ákvæði um innritun nemenda.$" before-mark="^Heimilt er ráðherra að setja í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Réttur nemenda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framhaldsskóli er vinnustaður nemenda.</sen>
        <sen>Allir nemendur framhaldsskóla eiga rétt á kennslu við sitt hæfi í hvetjandi námsumhverfi í viðeigandi húsnæði sem tekur mið af þörfum þeirra og almennri vellíðan.</sen>
        <sen>Framhaldsskóli skal í hvívetna haga störfum sínum þannig að nemendur finni til öryggis og njóti hæfileika sinna.</sen>
        <sen>Þess skal gætt við skipulag skólastarfs að virt séu almenn vinnuverndarsjónarmið.</sen>
        <sen>Nemendur eiga rétt á því að koma á framfæri sjónarmiðum sínum varðandi námsumhverfi, námstilhögun, fyrirkomulag skólastarfs og aðrar ákvarðanir sem snerta þá.</sen>
        <sen>Taka skal tillit til sjónarmiða þeirra eins og unnt er.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.068.html" law-art="1" law-nr="68" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 68/2012, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>6</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33a">
      <nr-title>33. gr. a.</nr-title>
      <name>Ábyrgð nemenda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nemendur bera ábyrgð á eigin námi, framkomu sinni og samskiptum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nemendum ber að hlíta fyrirmælum kennara og starfsfólks framhaldsskóla í öllu því sem skólann varðar, fara eftir skólareglum og fylgja almennum umgengnisreglum í samskiptum við starfsfólk og samnemendur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef hegðun nemanda reynist verulega áfátt ber skólanum að leita orsaka þess og reyna að ráða á því bót, m.a. með viðtölum við nemandann sjálfan og foreldra hans sé hann yngri en 18 ára.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Meðan mál skv. 3. mgr. er óútkljáð getur skólameistari vísað nemanda úr skóla um stundarsakir eða ótímabundið, enda tilkynni hann nemandanum, og foreldrum hans sé hann yngri en 18 ára, tafarlaust þá ákvörðun.</sen>
        <sen>Um slíka ákvörðun gilda ákvæði stjórnsýslulaga.</sen>
        <sen>Skólinn skal leiðbeina nemanda yngri en 18 ára, sem vísað er úr skóla ótímabundið, um mögulega endurkomu í nám óski hann þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Við ákvörðun skólameistara um rétt eða skyldur skv. 2. mgr. 1. gr. stjórnsýslulaga, svo sem brottvísun úr skóla í fleiri en einn skóladag eða að nemanda sé meinað að sækja kennslutíma í ákveðnu fagi eða námsgrein um nokkurt skeið, skal fylgja reglum stjórnsýslulaga um málsmeðferð.</sen>
        <sen>Ákvörðun skólameistara er kæranleg til ráðherra.</sen>
        <sen>Um málskot gilda ákvæði VII. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ráðherra mælir nánar fyrir um framkvæmd þessarar greinar í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/326-2016&quot;&gt;Rg. 326/2016&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>33a</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark=" (\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Ráðherra mælir nánar fyrir um framkvæmd þessarar greinar í reglugerð.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.068.html" law-art="2" law-nr="68" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 68/2012, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33a</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33b">
      <nr-title>33. gr. b.</nr-title>
      <name>Skólabragur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Öllum aðilum skólasamfélagsins ber að leggja sitt af mörkum til þess að stuðla að og viðhalda góðum starfsanda og jákvæðum skólabrag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skólastjórnendum og kennurum ber að eiga samráð við foreldra um hegðun, líðan og samskipti barna þeirra yngri en 18 ára.</sen>
        <sen>Foreldrum ber með sama hætti að eiga samráð við skólann um skólagöngu barna sinna.</sen>
        <sen>Sama á við um aðra forsjáraðila barna í viðkomandi skóla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hver skóli skal setja sér skólareglur og birta þær í skólanámskrá.</sen>
        <sen>Í reglunum skal m.a. kveðið á um hegðun og almenna umgengni, samskipti, heilbrigðar lífsvenjur, skólasókn, námsframvindu, meðferð ágreiningsmála og beitingu viðurlaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Framhaldsskólar skulu hafa heildstæða stefnu um það hvernig fyrirbyggja eigi að líkamlegt, andlegt eða félagslegt ofbeldi eigi sér stað í skólastarfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Skólar skulu einnig hafa áætlun um framkvæmd tilkynningarskyldu samkvæmt barnaverndarlögum, og jafnframt um hvernig brugðist er við tilvikum um einelti, annað ofbeldi og félagslega einangrun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ráðherra er heimilt að mæla nánar fyrir um ábyrgð og skyldur aðila skólasamfélagsins í reglugerð sem sett er sameiginlega á grundvelli þessarar greinar og 33. gr. a.</sen>
        <sen>Þar skal m.a. mælt fyrir um starfrækslu fagráðs á vegum ráðuneytisins er verði ráðgefandi í eineltismálum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/326-2016&quot;&gt;Rg. 326/2016&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>33b</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark=" sem sett er sameiginlega á grundvelli þessarar greinar og 33. gr. a.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt að mæla nánar fyrir um ábyrgð og skyldur aðila skólasamfélagsins í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.068.html" law-art="2" law-nr="68" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 68/2012, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>33b</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Nemendur með sérþarfir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Á framhaldsskólastigi skal veita nemendum með fötlun, sbr. 2. gr. laga nr. 59/1992, um málefni fatlaðs fólks, og nemendum með tilfinningalega eða félagslega örðugleika kennslu og sérstakan stuðning í námi.</sen>
        <sen>Látin skal í té sérfræðileg aðstoð og viðeigandi aðbúnaður eftir því sem þörf krefur.</sen>
        <sen>Nemendur með fötlun skulu stunda nám við hlið annarra nemenda eftir því sem kostur er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra getur í samningi við framhaldsskóla heimilað rekstur sérstakra námsbrauta við framhaldsskóla fyrir nemendur með fötlun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nemendur með leshömlun skulu eiga aðgang að sérsniðnum námsgögnum eftir því sem við verður komið.</sen>
        <sen>Framhaldsskóli gerir grein fyrir því í skólanámskrá hvernig staðið er að skimun og greiningu leshömlunar, ásamt eftirfylgni og stuðningi við nemendur sem greindir eru með leshömlun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Framhaldsskólar skulu leitast við að veita þeim nemendum sérstakan stuðning sem eiga við sértæka námsörðugleika að stríða eða veikindi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra getur sett reglugerð með nánari ákvæðum um réttindi, kennslu og nám í framhaldsskólum.</sen>
        <sen>Einnig skal í reglugerð kveðið á um rétt heyrnarskertra eða heyrnarlausra nemenda til sérstakrar kennslu í íslensku táknmáli.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-art="26" law-nr="115" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2015, 26. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="fatlaðs fólks">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/230-2012&quot;&gt;Rg. 230/2012&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>5</subart>
            <sen after-mark=" með nánari ákvæðum um réttindi, kennslu og nám í framhaldsskólum.$" before-mark="^Ráðherra getur sett reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34a">
      <nr-title>34. gr. a.</nr-title>
      <name>Stuðningur við nemendur sem eiga langveikt eða deyjandi foreldri.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nemendum í framhaldsskóla, sem eiga langveikt eða deyjandi foreldri eða missa foreldri, skal tryggður viðeigandi stuðningur og ráðgjöf innan framhaldsskólans í samvinnu við heilbrigðisstofnun þar sem foreldrið er til meðferðar eða þá heilsugæslu sem hefur móttekið tilkynningu um andlát foreldris, félagsmálanefnd í því sveitarfélagi þar sem barn á lögheimili og foreldra eða aðra þá sem annast barnið og nemandann sjálfan hafi hann orðið lögráða eftir að stuðningur hófst.</sen>
        <sen>Gefa skal barni kost á að tjá sig í samræmi við aldur þess og þroska og taka skal réttmætt tillit til skoðana þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Söfnun og meðferð upplýsinga samkvæmt ákvæði þessu skal vera í samræmi við ákvæði laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra kveður nánar á um framkvæmd þessa í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.050.html" law-art="9" law-nr="50" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2019, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>34a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>34a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Tungumál, nemendur með annað móðurmál en íslensku.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Kennsla í framhaldsskólum skal fara fram á íslensku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að nám fari fram á öðrum tungumálum en íslensku þegar</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>það leiðir af eðli náms eða námskrár og</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>þegar um er að ræða námsbrautir sem sérstaklega eru ætlaðar nemendum sem ekki hafa vald á íslensku eða verða að stunda eða hafa stundað hluta af námi sínu erlendis.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nemendur sem hafa annað móðurmál en íslensku eiga rétt á kennslu í íslensku sem öðru tungumáli.</sen>
        <sen>Sama gildir um nemendur sem dvalist hafa langdvölum erlendis og hafa litla kunnáttu í íslensku.</sen>
        <sen>Miða skal við að nemendur með annað móðurmál en íslensku fái tækifæri til að viðhalda móðurmáli sínu sem valgrein, í fjarnámi eða með öðrum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Framhaldsskólar skulu setja sér áætlun um móttöku nemenda.</sen>
        <sen>Móttökuáætlun framhaldsskóla skal vera aðgengileg nemendum og foreldrum, þar sem m.a. koma fram upplýsingar um námið og skólastarfið almennt og foreldrum með annað móðurmál en íslensku og heyrnarlausum foreldrum er greint frá möguleikum á túlkaþjónustu.</sen>
        <sen>Móttökuáætlun vegna nemenda með annað móðurmál en íslensku skal taka mið af bakgrunni þeirra, tungumálafærni og færni á öðrum námssviðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Í reglugerð skal kveðið nánar á um rétt nemenda til kennslu í íslensku, svo og um tilhögun og mat á náminu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/654-2009&quot;&gt;Rg. 654/2009&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>5</subart>
            <sen after-mark=" skal kveðið nánar á um rétt nemenda til kennslu í íslensku, svo og um tilhögun og mat á náminu.$" before-mark="^Í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Heilsuvernd, hollustuhættir, forvarnir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skólameistari framhaldsskóla skal hafa samráð við heilsugæslustöð í nágrenni skólans um heilsuvernd og hollustuhætti.</sen>
        <sen>Framhaldsskóli og viðkomandi heilsugæslustöð geri samkomulag um fyrirkomulag heilbrigðisþjónustu sem veitt er nemendum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framhaldsskólar skulu tryggja að í boði sé innan veggja hvers skóla heilnæmt fæði í samræmi við opinber manneldismarkmið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Framhaldsskólar skulu hvetja til heilbrigðs lífernis og heilsuræktar nemenda.</sen>
        <sen>Sérhver framhaldsskóli skal setja sér stefnu um forvarnir og skal sú stefna birt opinberlega.</sen>
        <sen>Skólinn skal gera grein fyrir því með reglubundnum hætti hvernig forvarnastarfi er háttað.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Náms- og starfsráðgjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nemendur eiga rétt á að njóta náms- og starfsráðgjafar í framhaldsskóla af aðilum sem uppfylla skilyrði laga um náms- og starfsráðgjafa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í skólanámskrá framhaldsskóla skal markmiðum og stefnu skóla varðandi ráðgjöf lýst og þar skal einnig koma fram hvernig skóli rækir skyldur sínar og hlutverk á þessu sviði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.035.html#G9" law-art="9" law-nr="35" law-year="2009" nr="1">
          <footnote-sen>L. 35/2009, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Námsferilsskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framhaldsskóla ber skylda til að varðveita upplýsingar um nám nemenda og veita nemendum aðgang að þeim.</sen>
        <sen>Um aðgang annarra en nemenda að upplýsingum um námsferil fer eftir nánari reglum 55. gr. og reglugerð settri samkvæmt þeirri grein.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Nemendafélög í framhaldsskólum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í hverjum framhaldsskóla skal starfa nemendafélag.</sen>
        <sen>Nemendafélag vinnur m.a. að félags-, hagsmuna- og velferðarmálum nemenda.</sen>
        <sen>Það setur sér reglur um skipan, starfssvið og starfshætti.</sen>
        <sen>Nemendafélög starfa á ábyrgð skóla.</sen>
        <sen>Nemendafélögum skal búin aðstaða til starfsemi sinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framhaldsskólum er heimilt að styrkja starfsemi nemendafélaga fjárhagslega og skal bókhald þeirra háð sömu endurskoðun og aðrar fjárreiður framhaldsskóla.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6a">
    <nr-title>VI. kafli A.</nr-title>
    <name>Skólasafn.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.071.html" law-art="4" law-nr="71" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 71/2010, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <chapter>6a</chapter>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <chapter>6a</chapter>
            <name>1</name>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="39a">
      <nr-title>39. gr. a.</nr-title>
      <name>Skólasafn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í öllum framhaldsskólum skal gera ráð fyrir skólasafni eða tryggja með öðrum hætti aðgang nemenda að þjónustu slíks safns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hlutverk skólasafns er að vera upplýsingamiðstöð fyrir nemendur og kennara.</sen>
        <sen>Það skal búið bókum og nýsigögnum auk annars safnkosts sem tengist kennslugreinum skóla.</sen>
        <sen>Í tengslum við starfsemi skólasafns skal vera lesaðstaða með aðgangi að upplýsingaritum á skólasafni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í starfsemi skólasafns skal leggja áherslu á að þjálfa nemendur í sjálfstæðri leit upplýsinga og notkun gagnabanka.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.071.html" law-art="4" law-nr="71" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2010, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6a</chapter>
              <art>39a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6a</chapter>
              <art>39a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Mat og eftirlit með gæðum.</name>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið mats og eftirlits með gæðum starfs í framhaldsskólum er að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>veita upplýsingar um skólastarf, árangur þess og þróun til fræðsluyfirvalda, starfsfólks framhaldsskóla, viðtökuskóla, atvinnulífs, foreldra og nemenda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>tryggja að starfsemi skóla sé í samræmi við ákvæði laga, reglugerða og aðalnámskrár framhaldsskóla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>auka gæði náms og skólastarfs og stuðla að umbótum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>tryggja að réttindi nemenda séu virt og að þeir fái þá þjónustu sem þeir eiga rétt á samkvæmt lögum.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Innra mat.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver framhaldsskóli metur með kerfisbundnum hætti árangur og gæði skólastarfs á grundvelli 40. gr. með virkri þátttöku starfsmanna, nemenda og foreldra eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framhaldsskóli birtir opinberlega upplýsingar um innra mat sitt, tengsl þess við skólanámskrá og áætlanir um umbætur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Ytra mat.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið annast öflun, greiningu og miðlun upplýsinga um skólahald í framhaldsskólum og er það liður í reglubundnu ytra mati á gæðum skólastarfs ásamt úttektum, könnunum og rannsóknum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ytra mat getur náð til framhaldsskóla í heild, aðferða við innra mat eða annarra skilgreindra þátta í starfsemi framhaldsskóla.</sen>
        <sen>Jafnframt getur ytra mat náð til nokkurra framhaldsskóla í senn.</sen>
        <sen>Framhaldsskólar skulu leggja fram þá aðstoð og þau gögn sem matið útheimtir, þ.m.t. niðurstöður innra mats.</sen>
        <sen>Matsskýrslur sem unnar eru samkvæmt lögum þessum skulu birtar opinberlega.</sen>
        <sen>Að loknu ytra mati skal framhaldsskóli gera grein fyrir því hvernig brugðist verður við niðurstöðum þess.</sen>
        <sen>Ráðuneytið skal leitast við að fylgja innra og ytra mati eftir með stuðningi, fræðslu og ráðgjöf til viðkomandi skóla þannig að slíkt mat leiði til umbóta í skólastarfi.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela Menntamálastofnun að fylgja eftir innra og ytra mati.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðuneytið gerir áætlun til þriggja ára um kannanir og úttektir sem miða að því að veita upplýsingar um framkvæmd laga þessara, aðalnámskrár framhaldsskóla og annarra þátta skólastarfs.</sen>
        <sen>Jafnframt getur ráðherra ákveðið að láta fara fram sérstakt ytra mat á framhaldsskóla eða einstökum þáttum skólastarfs ef ástæða þykir til.</sen>
        <sen>Úttekt á framhaldsskóla skal fara fram eigi sjaldnar en á fimm ára fresti og unnin af óháðum aðilum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ytra mat nær eingöngu til framhaldsskóla sem hljóta fjárveitingar í fjárlögum og gerður hefur verið samningur við, sbr. 44. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um innra og ytra mat.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">6</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>7</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/700-2010&quot;&gt;Rg. 700/2010&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>7</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>5</subart>
            <sen after-mark=" um innra og ytra mat.$" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Rekstrar- og fjárhagsmálefni.</name>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <name>Rekstrarframlög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkissjóður greiðir samkvæmt lögum þessum rekstrarframlög til þeirra framhaldsskóla sem njóta framlaga í fjárlögum.</sen>
        <sen>Skólar sem njóta framlaga í fjárlögum eru opinberir framhaldsskólar og aðrir framhaldsskólar sem ráðherra gerir þjónustusamninga við um kennslu á framhaldsskólastigi, enda hafi þeir hlotið viðurkenningu, sbr. 12. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hver skóli hefur sérstaka fjárveitingu í fjárlögum.</sen>
        <sen>Ráðherra gerir tillögur um fjárveitingar í fjárlögum til hvers skóla, til kennslu og eftir atvikum annarra verkefna.</sen>
        <sen>Tillögurnar eru unnar á grundvelli reiknireglna sem ráðherra setur með reglugerð.</sen>
        <sen>Reiknireglurnar skulu m.a. styðjast við áætlun um fjölda nemenda, áætlaðan fjölda kennslustunda, námsframboð, kostnað sem leiðir af kjarasamningum kennara og annars starfsfólks, húsnæði og annað, sem ráðherra metur að máli skipti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Rekstrarframlagi skv. 1. mgr. er ekki ætlað að standa straum af námskeiðs-, skráningar- eða skólagjöldum sem innheimt kunna að vera af öðrum skólum, þ.m.t. tónlistarskólum, vegna náms sem metið verður til eininga í framhaldsskóla.</sen>
        <sen>Ráðherra getur í samningum við framhaldsskóla, sbr. 44. gr., heimilað framhaldsskóla að ganga til samninga um greiðslur vegna slíks náms.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <name>Samningar við framhaldsskóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Umfang starfsemi framhaldsskóla, að svo miklu leyti sem hún er fjármögnuð með framlögum úr ríkissjóði, er ákveðið í fjárlögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í samningum milli ráðherra og einstakra framhaldsskóla, sem gerðir eru til 3–5 ára í senn, skulu koma fram helstu áherslur í starfsemi skólans, námskrár, námsframboð, kennslufyrirkomulag, mat og eftirlit með gæðum og annað sem æskilegt er talið af hálfu samningsaðila.</sen>
        <sen>Farið skal yfir framkvæmd þessara samninga árlega og gildandi samningar endurskoðaðir ef samningsaðilar telja ástæðu til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þjónustusamningar sem gerðir eru við aðra en opinbera framhaldsskóla skulu, auk þeirra atriða sem talin eru í 2. mgr., kveða á um réttarstöðu nemenda, nemendafjölda, gjaldtöku af nemendum og greiðslur fyrir aðra þjónustu sem veitt er á grundvelli samningsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <name>Gjaldtökuheimildir opinberra framhaldsskóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skólameistari ákveður upphæð innritunargjalds, efnisgjalds og gjalds fyrir rafrænt námsefni sem nemendum er gert að greiða við upphaf námsannar eða skólaárs:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Upphæð innritunargjalds skal taka mið af kostnaði við nemendaskráningu.</sen>
          <sen>Heimilt er að taka 25% hærra gjald af þeim sem fá leyfi til innritunar utan auglýsts innritunartíma og er heimilt að láta gjaldið renna í skólasjóð, enda sé tekjum hans samkvæmt skipulagsskrá ráðstafað í þágu nemenda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Ekki er heimilt að innheimta gjald fyrir efni sem nemendum er látið í té samkvæmt einhliða ákvörðun skóla.</sen>
          <sen>Heimilt er að innheimta efnisgjald af nemendum fyrir efni sem skóli lætur nemendum í té ef nemandi hefur af því ávinning eða sérstök not.</sen>
          <sen>Skal það taka mið af raunverulegum efniskostnaði og framlögum til skóla í fjárlögum til að mæta efniskostnaði.</sen>
          <sen>Halda skal bókhald um fjárreiður þessar.</sen>
          <sen>Um endurskoðun gilda sömu reglur og um annan rekstur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Heimilt er í tilraunaskyni með sérstöku leyfi ráðherra að innheimta gjald fyrir rafrænt námsefni sem framhaldsskólar ákveða og er veigamikill hluti af námsefni í námsáfanga á skráðri námsbraut viðkomandi nemenda eða í áfanga sem þeir hafa ákveðið að stunda sem valgrein.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra ákveður hámark innritunargjalds, efnisgjalds og gjalds fyrir rafrænt námsefni í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Framhaldsskólum er heimilt að bjóða nám utan reglubundins starfstíma framhaldsskóla að sumri til og er þá heimilt að taka gjald af nemendum til að mæta þeim sérgreinda launakostnaði sem til fellur vegna kennslunnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Framhaldsskólum er heimilt að bjóða nám utan reglubundins daglegs starfstíma framhaldsskóla og í fjarnámi og er þá heimilt að taka gjald af nemendum sem svarar til allt að 10% af meðalkennsluframlagi á nemanda á framhaldsskólastigi samkvæmt fjárlögum miðað við fullt nám.</sen>
        <sen>Annars reiknast gjaldið hlutfallslega miðað við fjölda námsgreina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Heimilt er framhaldsskólum að innheimta gjald af nemendum fyrir valkvæða starfsemi sem í boði er, svo sem námsferðir, safnferðir eða leikhúsferðir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Heimilt er framhaldsskólum að innheimta gjald fyrir aðra þjónustu sem í boði er og telst ekki vera hluti af eða leiða af lögbundnu hlutverki skóla, svo sem vegna útgáfu skírteina, skápaleigu og þess háttar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ráðherra setur nánar í reglugerð ákvæði um gjaldtöku samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ákvarðanir um gjaldtöku samkvæmt þessari grein eru kæranlegar til ráðherra.</sen>
        <sen>Um meðferð kærumála fer að ákvæðum stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.005.html" law-art="4" law-nr="5" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 5/2015, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="efnisgjalds og gjalds fyrir rafrænt námsefni">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>45</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>c</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>45</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>c</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="efnisgjalds og gjalds fyrir rafrænt námsefni">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/614-2009&quot;&gt;Rg. 614/2009&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Ráðherra ákveður hámark innritunargjalds, (\[? ?)?efnisgjalds og gjalds fyrir rafrænt námsefni(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?í reglugerð.">1</sen>
          </location>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>7</subart>
            <sen after-mark=" ákvæði um gjaldtöku samkvæmt þessari grein.$" before-mark="^Ráðherra setur nánar í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <name>Heimavistir í opinberum framhaldsskólum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í samningum milli ráðuneytis og framhaldsskóla, sbr. 44. gr., er heimilt að kveða á um rekstur heimavistar við framhaldsskóla.</sen>
        <sen>Ráðherra leitar heimilda í fjárlögum til þess að mæta kostnaði við umsjón og almennan rekstur.</sen>
        <sen>Nemendur bera sjálfir hluta sérgreinds kostnaðar í heimavistum sem skilgreindur er í reglugerð sem ráðherra setur.</sen>
        <sen>Skólameistari ber ábyrgð á starfsemi heimavistar, en getur með samningi falið öðrum að annast daglega umsýslu og rekstur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <name>Stofnkostnaður opinberra framhaldsskóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar stofnað er til framhaldsskóla skal gera samning um stofnkostnað og skiptingu hans milli þeirra sem standa að stofnun skólans.</sen>
        <sen>Með stofnkostnaði er átt við kostnað vegna húsnæðis og almenns búnaðar sem samningsaðilar ákveða að leggja til skólans.</sen>
        <sen>Lóðir undir framhaldsskóla skulu sveitarfélög leggja til án kvaða eða gjalda.</sen>
        <sen>Ráðherra setur viðmið um stofnkostnað framhaldsskóla að höfðu samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar ráðherra og sveitarfélög ákveða í sameiningu að stofna framhaldsskóla skal gerður samningur um undirbúning og umsjón með stofnframkvæmdum.</sen>
        <sen>Stofnframkvæmdir geta verið á forræði og ábyrgð ríkis, sveitarfélaga eða ríkis og sveitarfélaga í sameiningu, eftir því sem um semst:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Þegar sveitarfélög annast undirbúning og verkframkvæmdir, sbr. 2. mgr., greiðir ríkissjóður 60% kostnaðar við stofnframkvæmdir, aðrar framkvæmdir á lóð, stofnbúnað og eftir atvikum heimavist við þá, samkvæmt sérstökum viðmiðum um stofnkostnað.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Þegar ráðuneyti annast undirbúning og verkframkvæmdir, sbr. 2. mgr., greiða sveitarfélög 40% kostnaðar við stofnframkvæmdir, aðrar framkvæmdir á lóð, stofnbúnað og eftir atvikum heimavist við þá, samkvæmt sérstökum viðmiðum um stofnkostnað.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Ef um sameiginlega framkvæmd er að ræða greiðir ríkissjóður 60% og sveitarfélag 40%.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef ríki og sveitarfélag, eitt eða fleiri, ákveða að leggja skóla sem þau standa að í sameiningu til húsnæði og búnað í eigu þriðja aðila skal samið sérstaklega um skiptingu kostnaðar sem af því hlýst.</sen>
        <sen>Skal þá miðað við að kostnaðarskipting ríkis og sveitarfélaga verði með hliðstæðum hætti og þegar um framkvæmd á þeirra vegum er að ræða, sbr. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákveði Alþingi að stofna skóla án aðildar sveitarfélags greiðist stofnkostnaður úr ríkissjóði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Um notkun heimavistarhúsnæðis utan skólatíma skal samið sérstaklega.</sen>
        <sen>Halda skal fjárreiðum vegna slíkrar notkunar aðskildum í reikningshaldi framhaldsskóla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.005.html" law-art="5" law-nr="5" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 5/2015, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>47</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="kvaða eða gjalda">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <name>Viðhaldskostnaður, eignarhald, breytt nýting á opinberu skólahúsnæði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela ríkisstofnun eða öðrum til þess bærum aðila umsýslu vegna húsnæðis framhaldsskóla gegn gjaldi.</sen>
        <sen>Meiri háttar viðhald framhaldsskóla í eigu ríkissjóðs og sveitarfélaga, sem ekki hefur verið ráðstafað með framangreindum hætti, skal greitt af sérstakri fjárveitingu sem ákveðin er í fjárlögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eignarhlutfall skólamannvirkja í eign ríkis og sveitarfélaga skal vera í sömu hlutföllum og stofnkostnaður er greiddur, eða hefur verið greiddur sé um eldra húsnæði að ræða.</sen>
        <sen>Verði húsnæði framhaldsskóla ráðstafað til annarra nota en framhaldsskólahalds skulu eignaraðilar gera með sér samkomulag þar um.</sen>
        <sen>Verði eign seld öðrum hvorum eignaraðila skal hún metin af dómkvöddum mönnum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <name>Styrktarsjóðir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er skólameistara, að fenginni umsögn skólanefndar og samþykki ráðuneytisins, að stofna sérstaka styrktarsjóði við opinbera framhaldsskóla.</sen>
        <sen>Skal um slíka sjóði sett skipulagsskrá, leitað staðfestingar á henni og hún birt í Stjórnartíðindum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>49</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytisins">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <name>Foreldraráð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við hvern framhaldsskóla skal starfa foreldraráð.</sen>
        <sen>Skólameistari boðar til stofnfundar þess.</sen>
        <sen>Hlutverk foreldraráðs er að styðja við skólastarfið, huga að hagsmunamálum nemenda og í samstarfi við skólann efla samstarf foreldra og forráðamanna ólögráða nemenda við skólann.</sen>
        <sen>Félagsmenn geta verið foreldrar nemenda við skólann.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kjósa skal í stjórn ráðsins á aðalfundi þess.</sen>
        <sen>Foreldraráð tilnefnir einn áheyrnarfulltrúa í skólanefnd.</sen>
        <sen>Foreldraráð setur sér starfsreglur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <name>Námsgögn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í fjárlögum ár hvert skal tilgreind sú fjárhæð sem veitt er til að mæta kostnaði nemenda vegna námsgagna.</sen>
        <sen>Ráðherra setur reglur um skiptingu fjárins og fyrirkomulag þessa stuðnings.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <name>Nýbreytni í skólastarfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur heimilað framhaldsskóla að innleiða nýbreytni í skólastarfi og gera tilraunir með ákveðna þætti þess með undanþágu frá ákvæðum laga þessara og reglugerða er settar kunna að verða samkvæmt þeim.</sen>
        <sen>Slíkum tilraunum skulu ávallt sett eðlileg tímamörk og í leyfi kveðið á um úttekt að tilraun lokinni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <name>Sprotasjóður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sprotasjóður styður við þróun og nýjungar í skólastarfi í samræmi við stefnu stjórnvalda og aðalnámskrá.</sen>
        <sen>Sjóðurinn er sameiginlegur fyrir leikskóla, grunnskóla og framhaldsskóla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Til sjóðsins renna fjármunir samkvæmt fjárlögum hverju sinni.</sen>
        <sen>Ráðuneytið hefur umsjón með sjóðnum og setur reglugerð um styrkveitingar.</sen>
        <sen>Í reglugerð er heimilt að fela stofnun á vegum ráðuneytisins eða öðrum þar til bærum aðilum umsjón með sjóðnum og að annast úthlutanir úr honum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="493" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 493. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/242-2009&quot;&gt;Rg. 242/2009&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" um styrkveitingar.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðuneytið(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?hefur umsjón með sjóðnum og setur reglugerð ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <name>Þátttaka opinberra framhaldsskóla í símenntun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framhaldsskóla er heimilt, að fengnu samþykki ráðherra, í samvinnu við sveitarfélög, faggreinafélög, stéttarfélög, atvinnurekendur eða aðra hagsmuna- og áhugahópa, að eiga aðild að rekstri símenntunarmiðstöðvar.</sen>
        <sen>Samstarfsaðilar skulu gera með sér samning um starfsemina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framhaldsskóla er heimilt, að fengnu samþykki ráðherra, í samvinnu við faggreinafélög, stéttarfélög, atvinnurekendur eða aðra hagsmuna- eða áhugahópa, að standa fyrir námskeiðahaldi og fræðslu fyrir fullorðna.</sen>
        <sen>Halda skal kostnaði vegna þessara námskeiða aðgreindum frá öðrum rekstri skólans og skal hann greiddur að fullu af þeim aðilum er að námskeiðum standa með skólanum eða með þátttökugjöldum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er ráðherra að setja nánari reglur um starfsemi samkvæmt grein þessari.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingagjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið og Menntamálastofnun í umboði þess annast söfnun og miðlun upplýsinga um skólahald og skólastarf á framhaldsskólastigi sem varða lögbundið eftirlitshlutverk ráðuneytisins.</sen>
        <sen>Skulu framhaldsskólar gera ráðuneytinu eða Menntamálastofnun árlega eða oftar, sé þess óskað, grein fyrir framkvæmd skólahalds.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari fyrirmæli um upplýsingaskyldu framhaldsskóla um skólahald og enn fremur aðra kerfisbundna skráningu skóla og meðferð persónuupplýsinga, þar á meðal um námsferil nemenda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-art="10" law-nr="91" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>55</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>55</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/235-2012&quot;&gt;Rg. 235/2012&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>55</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" nánari fyrirmæli um upplýsingaskyldu framhaldsskóla um skólahald og enn fremur aðra kerfisbundna skráningu skóla og meðferð persónuupplýsinga, þar á meðal um námsferil nemenda.$" before-mark="^Ráðherra setur í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <name>Skýrslur til Alþingis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra gerir Alþingi grein fyrir framkvæmd skólastarfs í framhaldsskólum landsins á þriggja ára fresti.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka o.fl.</name>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. ágúst 2008.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2008.092.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 57. gr. skulu framhaldsskólar, sem starfandi eru við gildistöku laga þessara, uppfylla ákvæði IV. og V. kafla eigi síðar en 1. ágúst 2011.</sen>
        <sen>Frestur framhaldsskóla til þess að setja sér námsbrautarlýsingar skv. 23. gr. er til 1. ágúst 2015.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.071.html" law-art="5" law-nr="71" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2010, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>I</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="II" number-type="roman" roman-nr="2">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Framhaldsskólar sem falla undir III. kafla skulu hafa aflað sér viðurkenningar ráðherra eigi síðar en 1. ágúst 2011, sbr. 12. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="III" number-type="roman" roman-nr="3">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Reglugerðir, auglýsingar og önnur fyrirmæli sett samkvæmt lögum nr. 80/1996, með síðari breytingum, skulu halda gildi sínu að svo miklu leyti sem þau stangast ekki á við lög þessi þar til nýjar reglugerðir, auglýsingar eða önnur fyrirmæli hafa öðlast gildi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Sjá nú &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/328-1997&quot;&gt;rg. 328/1997&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/335-1999&quot;&gt;rg. 335/1999&lt;/a&gt;, sbr. augl. 4/2001; rgl. 1150/2006 og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1100-2007&quot;&gt;rg. 1100/2007&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>t</chapter>
            <art>III</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Reglugerðir, auglýsingar og önnur fyrirmæli sett samkvæmt lögum nr. 80/1996, með síðari breytingum, skulu halda gildi sínu að svo miklu leyti sem þau stangast ekki á við lög þessi þar til nýjar reglugerðir, auglýsingar eða önnur fyrirmæli hafa öðlast gildi.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="IV" number-type="roman" roman-nr="4">
      <nr-title>IV.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skólanefndir sem skipaðar hafa verið skv. 6. gr. laga nr. 80/1996, um framhaldsskóla, skulu starfa út skipunartíma sinn.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="V" number-type="roman" roman-nr="5">
      <nr-title>V.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði b-liðar 1. mgr. 45. gr. er framhaldsskólum eftir sem áður heimilt skólaárin 2009–2010, 2010–2011, 2011–2012, 2012–2013, 2013–2014, 2014–2015 og 2015–2016 að innheimta af nemendum sem njóta verklegrar kennslu efnisgjald fyrir efni sem skóli lætur nemendum í té og þeir þurfa að nota í námi sínu.</sen>
        <sen>Skal það taka mið af raunverulegum efniskostnaði.</sen>
        <sen>Efnisgjald skal þó aldrei vera hærra en 50.000 kr. á skólaári eða 25.000 kr. á önn.</sen>
        <sen>Halda skal bókhald um fjárreiður þessar.</sen>
        <sen>Um endurskoðun gilda sömu reglur og um annan rekstur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.072.html" law-art="1" law-nr="72" law-year="2014" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2014, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>V</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2013–2014, 2014–2015 og 2015–2016">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.068.html" law-art="3" law-nr="68" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 68/2012, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>V</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2011–2012, 2012–2013, 2013–2014, 2014–2015 og 2015–2016">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.089.html" law-art="1" law-nr="89" law-year="2009" nr="3">
          <footnote-sen>L. 89/2009, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>V</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>V</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="VI" number-type="roman" roman-nr="6">
      <nr-title>VI.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 4. mgr. 45. gr. er framhaldsskólum heimilt fram til loka skólaársins 2015–2016 að taka sérstakt gjald af nemendum sem nema má allt að 7.500 kr. á hverja námseiningu en þó aldrei hærra en leiðir af meðalframlagi á ársnemanda hvers skóla eins og það er ákveðið í fjárlögum hvers árs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.072.html" law-art="2" law-nr="72" law-year="2014" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2014, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>VI</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2015–2016">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.133.html" law-art="1" law-nr="133" law-year="2009" nr="2">
          <footnote-sen>L. 133/2009, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VI</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VI</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
