<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="30" parliament="149c" year="2008">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um upprunaábyrgð á raforku sem framleidd er með endurnýjanlegum orkugjöfum o.fl.</name>
  <num-and-date>
    <date>2008-04-16</date>
    <num>30</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=135&amp;amp;mnr=271&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/135/s/0304.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 19. apríl 2008. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IV. viðauki tilskipun 2001/77/EB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.080.html&quot;&gt; L. 80/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2010; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IV. viðauki tilskipun 2004/8/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.081.html&quot;&gt; L. 81/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2012; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IV. viðauki tilskipun 2009/28/EB). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að stuðla að nýtingu endurnýjanlegra orkugjafa og skapa skilyrði fyrir viðskipti með upprunaábyrgðir á raforku sem framleidd er með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.080.html" law-art="4" law-nr="80" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2010, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <name>Endurnýjanlegir orkugjafar:</name>
        <sen>Endurnýjanlegir orkugjafar sem eru ekki jarðefnaeldsneyti (vindorka, sólarorka, jarðvarmaorka, öldu- og sjávarfallaorka, vatnsorka og orka úr lífmassa, hauggasi, gasi frá skólphreinsunarstöðvum og lífgasi).</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <name>Lífmassi:</name>
        <sen>Lífbrjótanlegur hluti afurða, úrgangs og efnaleifa frá landbúnaði (þ.m.t. efni úr bæði jurta- og dýraríkinu), skógrækt og tengdum atvinnugreinum, auk lífbrjótanlegs hluta iðnaðarúrgangs og húsasorps.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <name>Raforka sem er framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum:</name>
        <sen>Raforka frá orkuverum sem eingöngu nota endurnýjanlega orkugjafa, auk raforku sem er framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum í verum með blandaðri tækni þar sem notaðir eru óendurnýjanlegir orkugjafar auk endurnýjanlegra orkugjafa.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <name>Upprunaábyrgð á raforku sem framleidd er með endurnýjanlegum orkugjöfum:</name>
        <sen>Staðfesting á að raforka sé framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum, þ.m.t. vindorku, sólarorku, jarðvarmaorku, öldu- og sjávarfallaorku, vatnsorku og orku úr lífmassa, hauggasi, gasi frá skólphreinsunarstöðvum og lífgasi, en ekki orkugjöfum úr jarðefnaeldsneyti.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <name>Samvinnsla raf- og varmaorku:</name>
        <sen>Samhliða vinnsla raforku, varmaorku og/eða vélrænnar orku í einu og sama vinnsluferlinu sem uppfyllir viðmiðanir um góða orkunýtni.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <name>Upprunaábyrgð á raforku frá samvinnslu:</name>
        <sen>Staðfesting á að raforka sé framleidd með samvinnslu sem hefur góða orkunýtni samkvæmt viðmiðunum sem Orkustofnun setur.</sen>
      </numart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.080.html" law-art="1" law-nr="80" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2010, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>2</art>
              <numart>5</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>2</art>
              <numart>6</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Upprunaábyrgð á raforku sem er framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landsnet hf. annast útgáfu upprunaábyrgða á raforku sem framleidd er með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Landsnet hf. hefur eftirlit með því að raforka, sem það gefur út upprunaábyrgð fyrir, sé í raun framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku í skilningi laga þessara í samræmi við viðmiðanir sem eru hlutlægar, gagnsæjar og án mismununar og hafa hlotið staðfestingu Orkustofnunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Upprunaábyrgð, staðfest og gefin út á Evrópska efnahagssvæðinu, í samræmi við 4. gr., skal viðurkennd gagnkvæmt sem sönnun á þeim þáttum eingöngu sem um getur í 6. gr.</sen>
        <sen>Synjun þess að viðurkenna upprunaábyrgð sem slíka sönnun, einkum af ástæðum sem tengjast því að koma í veg fyrir svik, verður að byggjast á viðmiðunum sem eru hlutlægar, gagnsæjar og án mismununar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Landsneti hf. er heimilt með samþykki ráðherra að framselja hlutverk sitt til útgáfu upprunaábyrgða samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.080.html" law-art="4" law-nr="80" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2010, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <name words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="474" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 474. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Útgáfa upprunaábyrgða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landsnet hf. gefur út upprunaábyrgð á raforku sem er framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku samkvæmt beiðni framleiðanda raforku frá endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku.</sen>
        <sen>Upprunaábyrgð er heimilt að gefa út skriflega eða á rafrænu formi.</sen>
        <sen>Skal form og efni slíkra upprunaábyrgða vera í samræmi við ákvæði laga þessara og tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2009/28/EB frá 23. apríl 2009 um að hvetja til notkunar orku frá endurnýjanlegum orkugjöfum og niðurfellingu tilskipana 2001/77/EB og 2003/30/EB og tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2004/8/EB frá 11. febrúar 2004 um að auka samvinnslu raf- og varmaorku sem byggist á eftirspurn eftir notvarma á innri orkumarkaðinum og um breytingu á tilskipun 92/42/EBE.</sen>
        <sen>Form upprunaábyrgða skal staðfest af Orkustofnun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Upprunaábyrgð er eingöngu heimilt að veita vegna liðinna almanaksmánaða.</sen>
        <sen>Upprunaábyrgð getur, samkvæmt vali framleiðanda raforku frá endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku, verið gefin út vegna nýliðins almanaksmánaðar eða vegna síðustu tveggja til tólf almanaksmánaða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Gefa skal út eina upprunaábyrgð fyrir hverja MWst sem framleidd er.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.080.html" law-art="4" law-nr="80" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2010, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen repeat="true" words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.081.html" law-art="1" law-nr="81" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 81/2012, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>4</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>4</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="síðustu tveggja til tólf">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsækjandi skal senda Landsneti hf. skriflega beiðni um útgáfu upprunaábyrgðar á raforku sem er framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku í síðasta lagi 90 dögum frá lokum síðasta mánaðar þess tímabils sem upprunaábyrgð skal ná yfir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Umsækjandi skal veita Landsneti hf. allar upplýsingar sem Landsnet hf. telur nauðsynlegar viðvíkjandi útgáfu upprunaábyrgðar.</sen>
        <sen>Landsnet hf. skal gæta jafnræðis við starfrækslu sína og trúnaðar um upplýsingar er varða viðskiptahagsmuni og aðrar upplýsingar sem sanngjarnt er og eðlilegt að leynt fari.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Landsneti hf. er heimilt að krefja umsækjanda um greiðslu vegna útgáfu upprunaábyrgðar.</sen>
        <sen>Fyrirtækið skal setja gjaldskrá um framangreinda þjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Framleiðanda raforku frá endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku er heimilt að veita þriðja aðila skriflegt umboð bæði til þess að óska eftir útgáfu upprunaábyrgðar á raforku sem er framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku og til að taka á móti slíkri upprunaábyrgð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.080.html" law-art="4" law-nr="80" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2010, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>4</subart>
            <sen repeat="true" words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Efni upprunaábyrgðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í upprunaábyrgð skal m.a. tilgreina:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Upplýsingar um viðkomandi orkuver.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Með hvaða orkugjafa raforka var framleidd.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Hlutfall endurnýjanlegra orkugjafa af heildarframleiðslu raforku í viðkomandi orkuveri í samræmi við það tímabil sem kveðið er á um í 2. mgr. 4. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Vinnslugetu orkuversins ef um er að ræða raforku framleidda í orkuveri.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Upplýsingar um útgefanda upprunaábyrgðarinnar, útgáfudag og útgáfustað.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Upplýsingar um hvað felist í upprunaábyrgð sem og tilvísun til viðeigandi tilskipunar sem er hluti af EES-samningnum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Lægra brennslugildi eldsneytis þess orkugjafa, sem raforkan er framleidd með, og hvernig varmi, sem verður til um leið og raforkan, er notaður.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Magn raforku sem kemur frá samvinnslu með góða orkunýtni sem ábyrgðin tekur til.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Sparnað frumorku sem er reiknaður út í samræmi við viðmiðanir um góða orkunýtni.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.080.html" law-art="3" law-nr="80" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2010, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>6</numart>
            <sen words="viðeigandi tilskipunar sem er hluti af EES-samningnum">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>7</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>9</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Erlendar upprunaábyrgðir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Upprunaábyrgðir á raforku sem er framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku, sem gefnar eru út í öðru ríki Evrópska efnahagssvæðisins í samræmi við ákvæði tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2009/28/EB frá 23. apríl 2009 um að hvetja til notkunar orku frá endurnýjanlegum orkugjöfum og niðurfellingu tilskipana 2001/77/EB og 2003/30/EB, skulu viðurkenndar hér á landi.</sen>
        <sen>Ber Landsneti hf. að leita staðfestingar á útgáfu upprunaábyrgðar í því landi þar sem ábyrgðin er gefin út, telji fyrirtækið þess þörf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Landsnet hf. skal veita til þess bærum erlendum útgefendum upprunaábyrgða á raforku sem er framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku upplýsingar varðandi þær ábyrgðir sem fyrirtækið hefur gefið út hér á landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Landsnet hf. skal veita Orkustofnun upplýsingar um staðfestingar þær sem um er getið í 1. og 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.080.html" law-art="4" law-nr="80" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2010, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.081.html" law-art="2" law-nr="81" law-year="2012" nr="2">
          <footnote-sen>L. 81/2012, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2009/28/EB frá 23. apríl 2009 um að hvetja til notkunar orku frá endurnýjanlegum orkugjöfum og niðurfellingu tilskipana 2001/77/EB og 2003/30/EB">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnsýsla og eftirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landsnet hf. skal halda skrá um útgefnar upprunaábyrgðir á raforku sem er framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku.</sen>
        <sen>Landsnet hf. skal árlega afhenda Orkustofnun upplýsingar um útgefnar upprunaábyrgðir á því formi sem stofnunin ákveður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Landsnet hf. skal í samráði við framleiðendur raforku frá endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku setja reglur um skráningu upplýsinga um útgefnar upprunaábyrgðir á raforku sem er framleidd með endurnýjanlegum orkugjöfum eða samvinnslu raf- og varmaorku, sbr. 1. mgr., sem Orkustofnun staðfestir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Landsneti hf. er skylt að veita stjórnvöldum, viðskiptavinum og almenningi upplýsingar sem nauðsynlegar eru við mat á því hvort fyrirtækið fullnægi skyldum sínum samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Landsneti hf. er þó heimilt að halda eftir viðskiptaupplýsingum er varða viðskiptahagsmuni og öðrum upplýsingum sem sanngjarnt er og eðlilegt að leynt fari nema viðskiptavinir veiti skriflegt samþykki.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.080.html" law-art="4" law-nr="80" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2010, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <sen repeat="true" words="eða samvinnslu raf- og varmaorku">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Viðurlög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn ákvæðum laga þessara varða sektum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum.</sen>
        <sen>Nú er brot framið í starfsemi lögaðila og má þá gera lögaðilanum fésekt skv. II. kafla A almennra hegningarlaga.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Innleiðing á tilskipun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi fela í sér innleiðingu á tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2009/28/EB frá 23. apríl 2009 um að hvetja til notkunar orku frá endurnýjanlegum orkugjöfum og niðurfellingu tilskipana 2001/77/EB og 2003/30/EB eins og hún var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 162/2011 19. desember 2011.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.081.html" law-art="3" law-nr="81" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 81/2012, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
    </art>
  </chapter>
</law>
