<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="34" parliament="149c" year="2008">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Varnarmálalög</name>
  <num-and-date>
    <date>2008-04-29</date>
    <num>34</num>
    <original>2008 nr. 34 29. apríl</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=135&amp;amp;mnr=331&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/135/s/0565.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 31. maí 2008 nema ákvæði til bráðabirgða sem tók gildi 8. maí 2008. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.098.html&quot;&gt; L. 98/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. júlí 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.071.html&quot;&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; utanríkisráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; utanríkisráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Gildissvið, yfirstjórn, stefnumótun o.fl.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda um stjórnsýslu varnarmála á íslensku yfirráðasvæði og samstarf og samskipti íslenskra stjórnvalda við erlend ríki, hermálayfirvöld og alþjóðastofnanir á sviði öryggis- og varnarmála.</sen>
        <sen>Lögin taka ekki til verkefna stjórnvalda sem eru borgaraleg í eðli sínu, svo sem löggæslu og almannavarna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið þessara laga eru eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>að afmarka valdheimildir íslenskra stjórnvalda varðandi varnartengd verkefni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>að greina á milli varnartengdra verkefna og borgaralegra verkefna sem lúta að löggæslu og innra öryggi ríkisins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>að greina á milli stefnumótunar og framkvæmdaratriða á sviði varnarmála,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>að auðvelda lýðræðislegt eftirlit með varnartengdri starfsemi.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Yfirstjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn varnarmála og framkvæmd laga þessara.</sen>
        <sen>Ráðherra ber ábyrgð á gerð hættumats á sviði varnarmála og mótun og framkvæmd öryggis- og varnarstefnu Íslands á alþjóðavettvangi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef brýnir varnarhagsmunir krefjast skal ráðherra heimilt að víkja frá málsmeðferðarreglum laga þessara eða reglugerða sem eru settar samkvæmt þeim.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Alþjóðasamskipti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með fyrirsvar af hálfu íslenska ríkisins í samskiptum og samstarfi við erlend ríki, hermálayfirvöld og alþjóðastofnanir á sviði öryggis- og varnarmála, þ.m.t. Atlantshafsbandalagið.</sen>
        <sen>Jafnframt annast ráðuneytið öll samskipti við erlendan liðsafla sem dvelur hérlendis á vegum íslenskra stjórnvalda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytið">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Skilgreiningar.</name>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum er merking hugtaka sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Afleiddir samningar:</name>
          <sen>Samningar milli Íslands og Bandaríkjanna sem byggðir eru á varnarsamningnum.</sen>
          <sen>Hugtakið nær einnig til samninga sem Ísland gerir við Atlantshafsbandalagið, Samstarf í þágu friðar, önnur samstarfsríki eða alþjóðastofnanir og fela í sér nánari útfærslu á þegar gerðum þjóðréttarsamningi Íslands við hlutaðeigandi ríki eða þjóðréttaraðila.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Atlantshafsbandalagið:</name>
          <sen>Alþjóðasamtök þau sem komið var á fót með Norður-Atlantshafssamningnum frá 4. apríl 1949 og Ottawasamningnum frá 20. september 1951.</sen>
          <sen>Til bandalagsins í skilningi laganna teljast einnig nefndir, stofnanir og liðsafli þess og aðrir aðilar er fara með gerð samninga fyrir bandalagið og starfsemi sem því tengist, hvort sem þeir eru staðsettir hér á landi eða í öðrum löndum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Gistiríki:</name>
          <sen>Ríki sem á grundvelli samnings:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>tekur á móti liðsafla og búnaði á vegum Atlantshafsbandalagsins eða annarra ríkja sem koma að aðgerðum á yfirráðasvæði þess eða ferðast í gegnum það;</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>heimilar að búnaður og/eða stofnanir Atlantshafsbandalagsins séu staðsettar á yfirráðasvæði þess;</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>veitir stuðning vegna framangreinds.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Gistiríkisstuðningur:</name>
          <sen>Aðstoð borgaralegs og hernaðarlegs eðlis sem gistiríki, á friðartímum, í neyð eða á ófriðartímum, veitir Atlantshafsbandalaginu og/eða öðrum liðsafla og stofnunum Atlantshafsbandalagsins sem staðsettar eru á yfirráðasvæði gistiríkisins, koma að aðgerðum þar eða ferðast þar í gegn.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Hermálayfirvöld sendiríkis:</name>
          <sen>Yfirvöld sendiríkis sem hafa vald til að framfylgja hermálalögum þess ríkis með tilliti til manna í liðsafla þess eða borgaralegum deildum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Íslenska loftvarnakerfið:</name>
          <sen>Loftvarnakerfi í eigu Atlantshafsbandalagsins sem staðsett er á Íslandi og þjónar varnarhagsmunum íslenska ríkisins, Atlantshafsbandalagsins og aðildarríkja þess.</sen>
          <sen>Kerfið telst hluti af loftvarnakerfi Atlantshafsbandalagsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Liðsafli:</name>
          <sen>Liðsmenn í land-, sjó- eða flugher aðildarríkja Atlantshafsbandalagsins, Samstarfs í þágu friðar eða samstarfsríkis Íslands, ásamt borgaralegri deild og skylduliði, þegar þeir hafa viðdvöl hérlendis í tengslum við opinber skyldustörf sín, nema Ísland og viðkomandi sendiríki hafi samið um það sín á milli að eigi beri að líta svo á að tilteknir einstaklingar, einingar eða fylkingar séu liðsafli hér á landi.</sen>
          <sen>Undir hugtakið falla liðsmenn úr herliði Bandaríkjanna og skyldulið þeirra, erlent starfslið sem herliðinu fylgir, einstakar samningsstofnanir Bandaríkjahers og aðilar er fara með gerð samninga fyrir bandarísk stjórnvöld vegna herliðsins og starfsemi sem því tengist, hvort sem þeir eru staðsettir hér á landi eða í öðrum löndum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Loftrýmiseftirlit:</name>
          <sen>Kerfisbundið eftirlit loftrýmis með rafrænum, sjónrænum eða öðrum aðferðum, aðallega í þeim tilgangi að bera kennsl á og afmarka hreyfingar flugskeyta og loftfara, vinveittra og óvinveittra, innan loftrýmisins þar sem eftirlitið fer fram.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Loftrýmiseftirlitssvæði Atlantshafsbandalagsins:</name>
          <sen>Loftrými bandalagsins þar sem fram fer loftrýmiseftirlit og loftrýmisgæsla.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <name>Loftrýmisgæsla:</name>
          <sen>Notkun loftfara og annars búnaðar í þeim tilgangi að hafa eftirlit með og gæta loftrýmisins á loftrýmiseftirlitssvæði Atlantshafsbandalagsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <name>Notendaríki:</name>
          <sen>Ríki sem á grundvelli þjóðréttarskuldbindinga ber ábyrgð á tilteknum eignum Atlantshafsbandalagsins, þ.m.t. mannvirkjum, og notar þær m.a. í sjálfs sín þágu að virtum forgangsrétti bandalagsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <name>Samstarf í þágu friðar:</name>
          <sen>Alþjóðasamstarf það sem komið var á fót innan Atlantshafsbandalagsins hinn 10. janúar 1994.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <name>Skyldulið:</name>
          <sen>Maki eða sambúðaraðili manns í liðsafla eða manns í borgaralegri deild eða barn, kjörbarn eða stjúpbarn slíks manns sem er á framfæri hans.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <name>Varnarsamningurinn:</name>
          <sen>Varnarsamningur milli lýðveldisins Íslands og Bandaríkjanna á grundvelli Norður-Atlantshafssamningsins frá 5. maí 1951 og viðbætir við hann um réttarstöðu liðs Bandaríkjanna og eignir þeirra frá 8. maí 1951, sem veitt var lagagildi með lögum nr. 110/1951, ásamt síðari breytingum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <name>Varnarsvæði:</name>
          <sen>Landsvæði sem íslensk stjórnvöld hafa lagt til varna landsins og lýst hafa verið samningssvæði samkvæmt ákvæðum varnarsamningsins, sbr. lög nr. 110/1951, og lúta yfirstjórn ráðherra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <name>Varnaræfingar:</name>
          <sen>Æfingar sem haldnar eru hérlendis, á vegum íslenskra stjórnvalda, til að æfa samræmingu og viðbrögð vegna varna landsins, m.a. með þátttöku Bandaríkjanna, annarra aðildarríkja Atlantshafsbandalagsins, Samstarfs í þágu friðar eða annarra samstarfsríkja Íslands og innlendra viðbragðsaðila.</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <name>Öryggis- og varnarmál:</name>
          <sen>Mál sem snúa að samstarfi Íslands við önnur ríki og alþjóðastofnanir á sviði landvarna, sem og varna gegn öðrum hættum og ógnum sem steðjað geta að íslensku þjóðinni og íslensku forráðasvæði, og eiga upptök sín í hinu alþjóðlega samfélagi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="18" type="numeric">
          <nr-title>18.</nr-title>
          <name>Öryggissvæði:</name>
          <sen>Landsvæði sem íslensk stjórnvöld leggja til varnarþarfa, þ.m.t. varnaræfinga, m.a. á vegum Bandaríkjanna eða annarra ríkja Atlantshafsbandalagsins, og lýst hafa verið öryggissvæði á grundvelli laga þessara.</sen>
        </numart>
        <numart nr="19" type="numeric">
          <nr-title>19.</nr-title>
          <name>Öryggisvottun:</name>
          <sen>Staðfesting á því að aðili hafi sætt bakgrunnsskoðun og uppfylli hæfis- og öryggiskröfur til að fá aðgang að trúnaðarskjölum, búnaði eða mannvirkjum í eigu Atlantshafsbandalagsins, aðildarríkja þess, Samstarfs í þágu friðar eða annarra samstarfsríkja Íslands á sviði öryggis- og varnarmála.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>15</numart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórnsýsla.</name>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="1" law-nr="98" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>6</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^6. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Verkefni er falla undir varnarmál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Helstu verkefni sem undir varnarmál falla eru:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Rekstur íslenska loftvarnakerfisins, þ.m.t. fjarskiptastöðva og ratsjárstöðva Atlantshafsbandalagsins hérlendis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Þátttaka í samræmdu loftrýmiseftirliti og loftrýmisgæslu Atlantshafsbandalagsins samkvæmt lögum þessum og á grundvelli þjóðréttarsamninga sem Ísland er aðili að.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Rekstur, umsjón og hagnýting öryggissvæða og mannvirkja þar í eigu íslenska ríkisins og Atlantshafsbandalagsins í samræmi við notendaríkis- og gistiríkishlutverk Íslands.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Undirbúningur og umsjón varnaræfinga sem haldnar eru hérlendis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Framkvæmd gistiríkisstuðnings íslenskra stjórnvalda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Rekstur gagnatenginga við upplýsingakerfi Atlantshafsbandalagsins og undirstofnana þess sem Ísland hefur aðgang að og úrvinnsla upplýsinga úr slíkum kerfum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Þátttaka í starfi nefnda og undirstofnana Atlantshafsbandalagsins, þ.m.t. herstjórnarmiðstöðvar bandalagsins, samkvæmt nánari ákvörðun ráðherra.</sen>
          <sen>Einnig er ráðherra heimilt, að höfðu samráði við viðkomandi fagráðuneyti, að tilnefna sérfróðan fulltrúa frá annarri ríkisstofnun til þátttöku í slíku starfi þegar um borgaralegt samstarf er að ræða.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Verkefni sem varða framkvæmd varnarsamningsins, sbr. lög nr. 110/1951, og laga nr. 72/2007, um réttarstöðu liðsafla aðildarríkja Atlantshafsbandalagsins og Samstarfs í þágu friðar o.fl.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Samstarf við önnur stjórnvöld, stofnanir eða opinber hlutafélög sem hafa með höndum verkefni sem tengjast varnarmálum, samkvæmt nánari ákvörðun ráðherra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>Samstarf við alþjóðastofnanir og framkvæmd alþjóðasamþykkta á sviði varnarmála, samkvæmt nánari ákvörðun ráðherra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>Stefnumótun og hættumat á sviði varnarmála samkvæmt lögum þessum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>Samstarf við háskóla, stofnanir, fyrirtæki og alþjóðleg samtök í tengslum við rannsóknir og þróun varnarmála.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>Önnur verkefni samkvæmt lögum og stjórnvaldsfyrirmælum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="2" law-nr="98" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>9</numart>
            <sen words="varnarmálum">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>11</numart>
            <sen after-mark=" Stefnumótun og hættumat á sviði varnarmála samkvæmt lögum þessum.$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>12</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>12</numart>
            <sen words="varnarmála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>13</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>13</numart>
            <sen words="Önnur verkefni samkvæmt lögum og stjórnvaldsfyrirmælum.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>7</numart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>7</numart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>9</numart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>10</numart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7a">
      <nr-title>7. gr. a.</nr-title>
      <name>Verksamningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 7. gr. og V. kafla laga þessara er ráðherra heimilt, með samþykki hlutaðeigandi ráðherra, að gera verksamninga og samninga um rekstrarverkefni, sem undir lögin falla, við aðrar ríkisstofnanir.</sen>
        <sen>Áætlanir um gerð slíkra samninga skulu kynntar utanríkismálanefnd áður en til þeirra er stofnað.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="3" law-nr="98" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>7a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>7a</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Starfsmannamál.</name>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="4" law-nr="98" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>8</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^8. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Ráðning starfsliðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stofnunum sem vinna við verkefni samkvæmt lögum þessum er óheimilt að ráða til slíkra starfa eða hafa við slík störf einstakling eða verktaka sem ekki uppfyllir skilyrði öryggisvottunar skv. 24. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef einstaklingur, verktaki eða starfsmaður verktaka telst ekki uppfylla skilyrði öryggisvottunar skal sú afstaða tilkynnt og aðila máls gefinn kostur á að koma að andmælum.</sen>
        <sen>Ákveði ráðuneytið að synja um starf eða verk eða segja upp gildandi vinnu- eða verksambandi, sökum þess að skilyrði öryggisvottunar teljast ekki uppfyllt, skal það gert með sannanlegum hætti</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="5" law-nr="98" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Ákveði (\[? ?)?ráðuneytið(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?að synja um starf eða verk eða segja upp gildandi vinnu- eða verksambandi, sökum þess að skilyrði öryggisvottunar teljast ekki uppfyllt, skal það gert með sannanlegum hætti ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðuneytið">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="6" law-nr="98" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>10</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^10. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="6" law-nr="98" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>11</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^11. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Rekstur öryggissvæða, loftvarnakerfis o.fl.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Rekstur öryggissvæða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra annast umsjón, rekstur og hagnýtingu allra öryggissvæða á Íslandi, þ.m.t. við Keflavíkurflugvöll, Helguvík, Miðnesheiði, Stokksnes, Gunnólfsvíkurfjall og Bolafjall, auk mannvirkja sem þar eru staðsett.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra birtir auglýsingu sem sýnir landfræðileg mörk öryggis- og varnarsvæða.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Augl. 720/2015.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" sem sýnir landfræðileg mörk öryggis- og varnarsvæða.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?birtir auglýsingu ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur að öryggis- og varnarsvæðum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra veitir aðgangsheimildir að öryggis- og varnarsvæðum.</sen>
        <sen>Honum er þó heimilt að fela rekstraraðila Keflavíkurflugvallar að annast útgáfu aðgangsheimilda að þeim hluta öryggissvæðisins við Keflavíkurflugvöll sem er innan haftasvæðis flugverndar.</sen>
        <sen>Takmarka má, synja um eða afturkalla aðgangsheimild af öryggisástæðum eða ef allsherjarregla krefst þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Að undanskildum íslenskum tollgæslu- og lögregluyfirvöldum er þeim einum heimill aðgangur að öryggis- og varnarsvæðum og mannvirkjum þar sem þangað á lögmætt erindi og hefur gilda aðgangsheimild.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="8" law-nr="98" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Honum">2</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Rekstur íslenska loftvarnakerfisins o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra annast rekstur íslenska loftvarnakerfisins, stjórnstöðvar á öryggissvæðinu á Keflavíkurflugvelli, fjarskiptastöðva og ratsjárstöðva Atlantshafsbandalagsins sem staðsettar eru á öryggissvæðum.</sen>
        <sen>Reksturinn skal taka mið af reglum og stöðlum Atlantshafsbandalagsins varðandi slíka starfsemi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Rekstur mannvirkja Atlantshafsbandalagsins o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra annast rekstur, umsjón og hagnýtingu mannvirkja og annarra eigna Atlantshafsbandalagsins hérlendis í samræmi við þjóðréttarlegar skuldbindingar og heimildir Íslands sem notenda- og gistiríkis.</sen>
        <sen>Reksturinn skal taka mið af reglum og stöðlum Atlantshafsbandalagsins varðandi slíka starfsemi og venjubundinni notendaríkisframkvæmd bandalagsríkjanna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra birtir lista yfir þau mannvirki og þær eignir Atlantshafsbandalagsins og íslenska ríkisins sem hann ber ábyrgð á.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Augl. 60/2017.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" yfir þau mannvirki og þær eignir Atlantshafsbandalagsins og íslenska ríkisins sem (\[? ?)?hann(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?ber ábyrgð á.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?birtir lista ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="9" law-nr="98" law-year="2010" nr="3">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="hann">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Samningsbundin afnot af mannvirkjum og búnaði Atlantshafsbandalagsins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er heimilt, að virtum öryggisreglum og forgangsrétti Atlantshafsbandalagsins, að veita gegn gjaldi samningsbundin afnot af mannvirkjum og búnaði bandalagsins sem hann hefur umsjón með á grundvelli gistiríkis- og notendaríkisskuldbindinga Íslands.</sen>
        <sen>Tekjur vegna afnotanna renna til ríkissjóðs sem ráðstafar þeim til reksturs og viðhalds þeirra mannvirkja og búnaðar bandalagsins sem ráðherra annast.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="10" law-nr="98" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>16</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="hann">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ríkissjóðs">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Skaðabótamál.</name>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra tekur ákvörðun um greiðslu skaðabóta úr ríkissjóði vegna skaðabótakrafna utan samninga sem Ísland hefur skuldbundið sig til að greiða á grundvelli þjóðréttarsamninga á sviði varnarmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Loftrýmiseftirlit, loftrýmisgæsla, varnaræfingar o.fl.</name>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Loftrýmiseftirlit og loftrýmisgæsla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Atlantshafsbandalaginu er heimilt að sinna loftrýmiseftirliti og loftrýmisgæslu við Ísland í samræmi við ákvarðanir Norður-Atlantshafsráðsins.</sen>
        <sen>Um tilhögun slíks eftirlits og gæslu fer samkvæmt samningum milli íslenska ríkisins og bandalagsins og þeirra bandalagsríkja sem skuldbinda sig til að sinna slíkum verkefnum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Gistiríkisstuðningur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið annast gistiríkisstuðning íslenskra stjórnvalda gagnvart Atlantshafsbandalaginu og öðrum ríkjum og skal sú framkvæmd taka mið af reglum og stöðlum Atlantshafsbandalagsins um gistiríkisstuðning.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Varnaræfingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra ber ábyrgð á undirbúningi og framkvæmd varnaræfinga sem haldnar eru hérlendis á vegum íslenskra stjórnvalda.</sen>
        <sen>Upplýsa ber utanríkismálanefnd Alþingis í lok hvers árs um fyrirhugaðar æfingar á komandi ári.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðuneytið annast í samvinnu við viðeigandi stofnanir undirbúning og framkvæmd varnaræfinga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="12" law-nr="98" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Skatt- og tollundanþágur.</name>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Öryggis- og varnarsvæði, ásamt mannvirkjum íslenska ríkisins, Atlantshafsbandalagsins eða Bandaríkjanna þar, og starfsemi þeim tengd, skulu undanþegin öllum opinberum gjöldum, þ.m.t. vegna kaupa á vöru og þjónustu til viðhalds og rekstrar.</sen>
        <sen>Þá eru mannvirkin undanþegin skyldutryggingu fasteigna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Atlantshafsbandalagið, Samstarf í þágu friðar, herlið Bandaríkjanna og liðsafli skv. 2. mgr. 2. gr. laga nr. 72/2007nýtur hérlendis undanþágu frá greiðslu skatta, gjalda og tolla með þeim hætti sem greinir í 7. og 8. gr. viðbætis við lög nr. 110/1951, sbr. og 48. gr. laga um virðisaukaskatt, nr. 50/1988, með síðari breytingum.</sen>
        <sen>Þó skal greiða óbeina skatta og gjöld, skv. 1. tölul. 6. gr. viðbætisins, með þeim undanþágum sem leiðir af 8. gr. viðbætisins og endurgreiðsluheimild 43. gr. laga nr. 50/1988.</sen>
        <sen>Sama gildir um liðsafla annarra ríkja, og skyldulið þeirra, sem dvelst hérlendis við framkvæmd skyldustarfa eða varnaræfingar á vegum íslenskra stjórnvalda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um þær eignir og þann rekstur sem ráðuneytið annast fyrir hönd Atlantshafsbandalagsins, Samstarfs í þágu friðar, herliðs Bandaríkjanna eða annarra þjóðréttaraðila, sem samkvæmt lögum og alþjóðasamningum eru undanþegnir skatt- og tollskyldu, fer eftir þeim sérreglum sem um þá þjóðréttaraðila gilda.</sen>
        <sen>Ráðherra setur að höfðu samráði við hlutaðeigandi ráðuneyti reglugerð um framkvæmd slíkrar umsýslu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðuneytið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="hlutaðeigandi ráðuneyti">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/868-2012&quot;&gt;Rg. 868/2012&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" um framkvæmd slíkrar umsýslu.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur að höfðu samráði við (\[? ?)?hlutaðeigandi ráðuneyti(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?reglugerð ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Meðferð upplýsinga.</name>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Þagnarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Á starfsmönnum stofnana, verktaka og annarra aðila sem vinna við einstök verkefni samkvæmt lögum þessum hvílir þagnarskylda skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.071.html" law-art="5" law-nr="71" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Úrvinnsla og miðlun upplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið annast úrvinnslu upplýsinga úr upplýsingakerfum Atlantshafsbandalagsins og erlendra samstarfsaðila sem það hefur aðgang að.</sen>
        <sen>Ráðuneytið skal leitast við að skilgreina hættur sem kunna að steðja að íslensku yfirráðasvæði og íslenskum ríkisborgurum, m.a. vegna hernaðarumsvifa eða sambærilegs alvarlegs hættuástands.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðuneytið má skiptast á upplýsingum við stjórnvöld annarra ríkja og alþjóðasamtök sem Ísland er aðili að enda byggist slíkt á gildum milliríkjasamningum og sé nauðsynlegt að teknu tilliti til öryggis- og varnarhagsmuna landsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðuneytið vinnur úr upplýsingum sem það fær skv. 1. og 2. mgr. og miðlar áfram til annarra stjórnvalda og utanríkismálanefndar samkvæmt nánari ákvæðum sem ráðherra skal setja í reglugerð.</sen>
        <sen>Reglugerðin skal m.a. taka mið af stöðlum og reglum Atlantshafsbandalagsins varðandi meðhöndlun slíkra upplýsinga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="14" law-nr="98" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="það">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="það">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>9</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" annarra stjórnvalda og utanríkismálanefndar samkvæmt nánari ákvæðum sem (\[? ?)?ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?skal setja í reglugerð.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðuneytið(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?vinnur úr upplýsingum sem (\[? ?)?það(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?fær skv. 1. og 2. mgr. og miðlar áfram til ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Öryggisvottun og trúnaðarstig skjala.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið ber ábyrgð á útgáfu öryggisvottunar samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Embætti ríkislögreglustjóra annast framkvæmd bakgrunnsskoðunar vegna öryggisvottunar, að beiðni ráðuneytisins, og er við vinnsluna m.a. heimilt að afla upplýsinga um viðkomandi úr skrám lögreglu og sakaskrá.</sen>
        <sen>Ráðuneytið heldur sérstaka skrá yfir aðila sem hljóta öryggisvottun samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um framkvæmd öryggisvottunar og trúnaðarstig skjala samkvæmt lögum þessum að höfðu samráði við þann ráðherra er fer með málefni almannaöryggis.</sen>
        <sen>Skal þar tekið mið af stöðlum og reglum Atlantshafsbandalagsins um öryggi og meðferð trúnaðarskjala og eftir atvikum öðrum þjóðréttarskuldbindingum sem Ísland hefur undirgengist varðandi öryggi og meðferð trúnaðarupplýsinga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="þann ráðherra er fer með málefni almannaöryggis">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="15" law-nr="98" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytisins">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/959-2012&quot;&gt;Rg. 959/2012&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" um framkvæmd öryggisvottunar og trúnaðarstig skjala samkvæmt lögum þessum að höfðu samráði við (\[? ?)?þann ráðherra er fer með málefni almannaöryggis].&lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Skýrsla um varnarmál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra flytur utanríkismálanefnd Alþingis árlega skýrslu um varnar- og öryggismál og framkvæmd laga þessara.</sen>
        <sen>Enn fremur hefur ráðherra samráð við utanríkismálanefnd um öll meiri háttar varnar- og öryggismál, sbr. 24. gr. þingskapalaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="16" law-nr="98" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>25</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimildir, viðurlög, gildistaka o.fl.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="19" law-nr="98" law-year="2010" nr="1">
        <footnote-sen>L. 98/2010, 19. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>10</chapter>
          <name words="Reglugerðarheimildir">1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="17" law-nr="98" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>10</chapter>
            <art>26</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^26. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerðarheimildir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð nánari fyrirmæli um framkvæmd laga þessara, þ.m.t. varðandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>aðgangsheimildir að öryggis- og varnarsvæðum skv. 13. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>rekstur íslenska loftvarnakerfisins og mannvirkja Atlantshafsbandalagsins skv. 14. og 15. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>málsmeðferð, greiðslu og endurkröfu skaðabótakrafna skv. 17. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>varnaræfingar skv. 20. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="476" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 476. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/736-2008&quot;&gt;Rg. 736/2008&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/868-2012&quot;&gt;Rg. 868/2012&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/959-2012&quot;&gt;Rg. 959/2012&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>10</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" nánari fyrirmæli um (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?framkvæmd laga þessara, þ.m.t. varðandi:$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?er heimilt að setja í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="18" law-nr="98" law-year="2010" nr="3">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>10</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" framkvæmd laga þessara, þ.m.t. varðandi:$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?er heimilt að setja í reglugerð &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 2) &lt;/sup&gt; nánari fyrirmæli um ">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>10</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>a</numart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Viðurlög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum, reglugerðum og öðrum stjórnvaldsfyrirmælum settum eða gefnum samkvæmt þeim varða sektum eða fangelsi allt að 5 árum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum.</sen>
        <sen>Tilraun og hlutdeild í brotum er refsiverð skv. III. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú er brot framið í starfsemi lögaðila og má þá gera lögaðilanum fésekt skv. II. kafla A almennra hegningarlaga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka og brottfall laga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 31. maí 2008.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2008.034.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
          Við gildistöku laganna skal Ratsjárstofnun lögð niður.
        </sen>
        <sen>Ákvæði til bráðabirgða öðlast þegar gildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Reglugerðir og önnur stjórnvaldsfyrirmæli, sem sett hafa verið á grundvelli laga nr. 106/1954og nr. 82/2000, skulu halda gildi sínu að svo miklu leyti sem þau brjóta ekki í bága við ákvæði nýrra laga, uns nýjar reglugerðir og stjórnvaldsfyrirmæli hafa verið gefin út.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Sjá nú &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/284-1999&quot;&gt;rg. 284/1999&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/293-2002&quot;&gt;rg. 293/2002&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/493-2003&quot;&gt;rg. 493/2003&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/828-2003&quot;&gt;rg. 828/2003&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>10</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Reglugerðir og önnur stjórnvaldsfyrirmæli, sem sett hafa verið á grundvelli laga nr. 106/1954og nr. 82/2000, skulu halda gildi sínu að svo miklu leyti sem þau brjóta ekki í bága við ákvæði nýrra laga, uns nýjar reglugerðir og stjórnvaldsfyrirmæli hafa verið gefin út.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="191" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 191. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.098.html" law-art="20" law-nr="98" law-year="2010" nr="2">
          <footnote-sen>L. 98/2010, 20. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
