<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="88" year="2009">
  <name>Lög um Bankasýslu ríkisins</name>
  <num-and-date>
    <date>2009-08-18</date>
    <num>88</num>
    <original>2009 nr. 88 18. ágúst</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=137&amp;amp;mnr=124&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/137/s/0166.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 20. ágúst 2009. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.084.html&quot;&gt; L. 84/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. júní 2011 nema 1. gr. og c-liður 14. gr. sem tóku gildi 1. sept. 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.130.html&quot;&gt; L. 130/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2017). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.007.html&quot;&gt; L. 7/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 22. febr. 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið og gildissvið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Bankasýsla ríkisins er sérstök ríkisstofnun sem heyrir undir ráðherra.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Bankasýsla ríkisins fer með eignarhluti ríkisins í fjármálafyrirtækjum, í samræmi við lög, góða stjórnsýslu- og viðskiptahætti og eigendastefnu ríkisins á hverjum tíma, og leggur þeim til fé fyrir hönd ríkisins á grundvelli heimildar í fjárlögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Bankasýsla ríkisins skal í starfsemi sinni leggja áherslu á endurreisn og uppbyggingu öflugs innlends fjármálamarkaðar og stuðla að virkri og eðlilegri samkeppni á þeim markaði, tryggja gagnsæi í allri ákvarðanatöku varðandi þátttöku ríkisins í fjármálastarfsemi og tryggja virka upplýsingamiðlun til almennings.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Bankasýslu ríkisins er heimilt að setja á fót og fara með eignarhluti ríkisins í félögum sem samræmast hlutverki og markmiðum hennar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="515" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 515. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Stjórn.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Með yfirstjórn Bankasýslu ríkisins fer þriggja manna stjórn sem ráðherra skipar.</sen>
      <sen>Einn varamaður skal skipaður með sama hætti.</sen>
      <sen>Stjórnarmenn skulu uppfylla hæfisskilyrði 6. gr.</sen>
      <sen>Ráðherra skipar formann og varaformann og ákveður þóknun stjórnarmanna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hlutverk stjórnar er að móta áherslur í starfi og fylgjast með starfsemi og rekstri stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Allar meiri háttar ákvarðanir skal bera skriflega undir stjórnina til samþykktar eða synjunar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ákveði ráðherra í undantekningartilvikum að beina tilmælum til stjórnar stofnunarinnar um tiltekin mál getur stjórnin tjáð ráðherra afstöðu sína til þeirra áður en við þeim er orðið.</sen>
      <sen>Efnahags- og viðskiptanefnd Alþingis skal gerð grein fyrir tilmælum ráðherra og afstöðu stjórnarinnar til þeirra eins fljótt og auðið er.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="515" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 515. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">4</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.084.html" law-nr="84" law-year="2011" law-art="42" nr="2">
        <footnote-sen>L. 84/2011, 42. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Efnahags- og viðskiptanefnd">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Forstjóri.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Forstjóri Bankasýslu ríkisins er ráðinn af stjórn stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Forstjóri skal uppfylla hæfisskilyrði 6. gr.</sen>
      <sen>Um laun og önnur launakjör forstjóra fer skv. 39. gr. a laga nr. 70/1996, um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, og stjórn stofnunarinnar semur starfslýsingu hans.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Forstjóri mótar helstu áherslur, verkefni og starfshætti stofnunarinnar og annast daglega stjórn hennar ásamt því að ráða starfslið.</sen>
      <sen>Hann ber ábyrgð gagnvart stjórninni á starfsemi og rekstri stofnunarinnar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.130.html" law-nr="130" law-year="2016" law-art="8" nr="1">
        <footnote-sen>L. 130/2016, 8. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>3</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Verkefni.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Verkefni Bankasýslu ríkisins eru:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>Að fara með eignarhluti ríkisins í fyrirtækjum og félögum, sbr. 1. gr.</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>Að sjá um samskipti ríkisins við fjármálafyrirtæki sem ríkið á eignarhluti í og tengjast eigendahlutverki þess.</sen>
        <sen>Samskiptin fara fram í gegnum bankaráð og stjórnir fjármálafyrirtækjanna.</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>Að hafa eftirlit með framkvæmd eigendastefnu ríkisins eins og hún er á hverjum tíma.</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>Að fara með atkvæði ríkissjóðs á hluthafafundum fjármálafyrirtækja og á fundum stofnfjáreigenda sparisjóða.</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>Að gera samninga við stjórnir hlutaðeigandi fjármálafyrirtækja, þar á meðal um eiginfjárframlög og um sérstök og almenn markmið í rekstri þeirra.</sen>
        <sen>Bankasýsla ríkisins setur þau skilyrði sem hún telur nauðsynleg vegna eiginfjárframlaga.</sen>
        <sen>Útdrættir úr samningum skulu birtir opinberlega 12 mánuðum eftir að þeir hafa verið gerðir.</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>Að fylgjast með að settum markmiðum í samningum verði náð.</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>Að gera tillögur til ráðherra um frekari fjármögnun fjármálafyrirtækja á grundvelli hlutverks og markmiða stofnunarinnar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="h" type="alphabet">
        <nr-title>h.</nr-title>
        <sen>Að meta og setja skilyrði um endurskipulagningu og sameiningu fjármálafyrirtækja með hliðsjón af hlutverki og markmiðum stofnunarinnar og eigendastefnu ríkisins.</sen>
      </numart>
      <numart nr="i" type="alphabet">
        <nr-title>i.</nr-title>
        <sen>Að gera tillögur til ráðherra um hvort og hvenær tilteknir eignarhlutir í fjármálafyrirtækjum verða boðnir til sölu á almennum markaði með hliðsjón af markmiðum stofnunarinnar, sbr. 3. mgr. 1. gr., og í samræmi við gildandi lög og markmið um dreifða eignaraðild.</sen>
      </numart>
      <numart nr="j" type="alphabet">
        <nr-title>j.</nr-title>
        <sen>Að undirbúa og vinna tillögur um sölu eignarhluta ríkisins í fjármálafyrirtækjum.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="515" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 515. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>g</numart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>i</numart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Samkeppnissjónarmið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stofnunin skal í starfsemi sinni og við meðferð eignarhluta ríkisins kappkosta að efla og styrkja samkeppni á fjármálamarkaði, m.a. með því að stuðla að því að öflug og virk samkeppni ríki milli fjármálafyrirtækja í eigu ríkisins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Við starfsemi stofnunarinnar skal þess vandlega gætt að trúnaðarupplýsingar um rekstur og starfsemi einstakra fjármálafyrirtækja sem hún fær vitneskju um berist ekki til annarra fjármálafyrirtækja.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Hæfisskilyrði.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórnarmenn og forstjóri skulu hafa haldgóða menntun auk sérþekkingar á banka- og fjármálum.</sen>
      <sen>Gæta skal þess við skipun stjórnar að starfsreynsla og menntun stjórnarmanna sé sem fjölbreyttust á þessu sviði og þeir hafi trausta þekkingu á góðum stjórnarháttum fyrirtækja.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnarmenn og forstjóri skulu vera lögráða.</sen>
      <sen>Þeir mega ekki á síðustu fimm árum hafa verið úrskurðaðir gjaldþrota eða hlotið dóm í tengslum við atvinnurekstur samkvæmt almennum hegningarlögum, samkeppnislögum, lögum um fjármálafyrirtæki, lögum um hlutafélög, lögum um einkahlutafélög, lögum um bókhald, lögum um ársreikninga, lögum um gjaldþrotaskipti o.fl. eða þeim sérlögum sem gilda um aðila sem lúta opinberu eftirliti með fjármálastarfsemi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Stjórnarmenn og forstjóri skulu hvorki taka þátt í meðferð mála þar sem þeir eiga verulegra hagsmuna að gæta né mála sem varða aðila sem eru tengdir þeim persónulega eða fjárhagslega.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Valnefnd.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórn Bankasýslu ríkisins skipar sérstaka þriggja manna valnefnd sem tilnefnir aðila fyrir hönd ríkisins sem rétt hafa til setu fyrir hönd ríkisins í bankaráðum eða stjórnum fyrirtækja á forræði stofnunarinnar.</sen>
      <sen>Valnefndin skal tryggja að í bankaráðum og stjórnum fyrirtækja sitji sem næst jafnmargar konur og karlar.</sen>
      <sen>Bankasýsla ríkisins óskar formlega eftir tilnefningum valnefndar um stjórnarmenn fyrir stjórnarkjör í hlutaðeigandi bankaráðum eða stjórnum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórn Bankasýslu ríkisins skal setja nefndinni starfsreglur þar sem fram koma þau viðmið sem valnefndin styðst við í mati sínu á hæfni, menntun og reynslu einstaklinga sem til greina koma til setu í bankaráðum eða stjórnum fyrirtækja.</sen>
      <sen>Starfsreglurnar skulu birtar opinberlega á vefsvæði Bankasýslu ríkisins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Nefndin kemur saman svo oft sem þurfa þykir og ákveður ráðherra þóknun nefndarmanna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Unnt er að bjóða sig fram til setu í bankaráðum og stjórnum fyrirtækja með því að senda nefndinni ferilskrá sína.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="515" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 515. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Skýrslugjöf.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Bankasýsla ríkisins skal gefa ráðherra ítarlega skýrslu um starfsemi sína fyrir 1. júní ár hvert.</sen>
      <sen>Í framhaldi af því gerir ráðherra Alþingi grein fyrir starfsemi stofnunarinnar og hvernig til hefur tekist varðandi meðferð eignarhluta ríkisins og hverjar framtíðaráherslur ríkisins eru varðandi þá.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="515" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 515. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.007.html" law-nr="7" law-year="2019" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 7/2019, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>9</art>
          <nr-title before-mark="^9. gr. " after-mark="$">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <chapter nr-type="name" nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" roman-nr="1" number-type="roman">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 2. mgr. 1. gr. er ráðherra heimilt að leggja bönkum og sparisjóðum til eigið fé er uppfylli lágmarkskröfur um eiginfjárhlutfall án milligöngu Bankasýslu ríkisins enda hafi hún ekki tekið að fullu til starfa.</sen>
        <sen>Sé slík heimild nýtt skal ráðherra binda eiginfjárframlagið viðeigandi skilyrðum, sbr. e-lið 4. gr.</sen>
        <sen>Réttur Bankasýslu ríkisins til þess að setja frekari skilyrði, breyta skilmálum samninga og réttur til upplýsinga til að fylgjast með árangri fjármálastofnana skal vera hluti af slíkum skilyrðum.</sen>
        <sen>Frekari eiginfjárframlög og endanleg fjármögnun verður á hendi Bankasýslunnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="515" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 515. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>I</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>I</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 8. gr. skal Bankasýsla ríkisins gefa ráðherra ítarlega skýrslu um starfsemi sína í fyrsta sinn fyrir 1. nóvember 2009.</sen>
        <sen>Í framhaldi af því gerir ráðherra Alþingi grein fyrir starfsemi stofnunarinnar og hvernig til hefur tekist varðandi meðferð eignarhluta ríkisins og hverjar framtíðaráherslur ríkisins eru varðandi þá.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="515" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 515. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="III" roman-nr="3" number-type="roman">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Stofnunina skal leggja niður þegar verkefnum hennar er lokið.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.007.html" law-nr="7" law-year="2019" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 7/2019, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
