<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="40" parliament="150b" year="2009">
  <name>Lög um réttindi lifandi líffæragjafa til tímabundinnar fjárhagsaðstoðar</name>
  <num-and-date>
    <date>2009-04-06</date>
    <num>40</num>
    <original>2009 nr. 40 6. apríl</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=136&amp;amp;mnr=259&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/136/s/0419.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 2010. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.085.html&quot;&gt; L. 85/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2016 nema 2. gr. og ákvæði til bráðabirgða I sem tóku gildi 24. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.128.html&quot;&gt; L. 128/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.150.html&quot;&gt; L. 150/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; félags- og barnamálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; félagsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Gildissvið, markmið og orðskýringar.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda um réttindi líffæragjafa til tímabundinnar fjárhagsaðstoðar þegar þeir geta hvorki stundað vinnu né nám vegna líffæragjafar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að tryggja líffæragjöfum tímabundna fjárhagsaðstoð þegar þeir geta hvorki stundað vinnu né nám vegna líffæragjafar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Orðskýringar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum er merking eftirfarandi orða og orðasambanda sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Líffæragjafi:</name>
          <sen>Einstaklingur sem er á lífi og gengst undir læknismeðferð í því skyni að gefa öðrum einstaklingi líffæri.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Líffæragjöf:</name>
          <sen>Læknismeðferð sem einstaklingur gengst undir í því skyni að gefa öðrum einstaklingi líffæri.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Launamaður:</name>
          <sen>Hver sá sem vinnur launuð störf í annarra þjónustu í a.m.k. 25% starfshlutfalli í hverjum mánuði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Sjálfstætt starfandi einstaklingur:</name>
          <sen>Hver sá sem starfar við eigin rekstur, án tillits til félagsforms, í því umfangi að honum er gert að standa mánaðarlega, eða með öðrum reglulegum hætti samkvæmt ákvörðun skattyfirvalda, skil á tryggingagjaldi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Nám:</name>
          <sen>75–100% samfellt nám, verklegt eða bóklegt, í viðurkenndri menntastofnun innan hins almenna menntakerfis á Íslandi sem stendur yfir í a.m.k. sex mánuði.</sen>
          <sen>Enn fremur er átt við 75–100% nám á háskólastigi og annað nám sem gerir sambærilegar kröfur til undirbúningsmenntunar og nám á háskólastigi.</sen>
          <sen>Einstök námskeið teljast ekki til náms.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Samfellt starf:</name>
          <sen>Með samfelldu starfi er átt við a.m.k. 25% starf í hverjum mánuði á innlendum vinnumarkaði yfir tiltekið tímabil.</sen>
          <sen>Enn fremur teljast til samfellds starfs þau tilvik sem talin eru upp í a–e-lið 2. mgr. 9. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórnsýsla.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Yfirstjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn greiðslna til líffæragjafa samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="507" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 507. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmdaraðili.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra ákveður með reglugerð hvaða aðila hann felur framkvæmd laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kostnaður vegna framkvæmdar á lögum þessum greiðist úr ríkissjóði samkvæmt fjárlögum hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="40" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn um greiðslur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Líffæragjafi skal sækja um greiðslur skv. III kafla til framkvæmdaraðila skv. 5. gr.</sen>
        <sen>Umsókn líffæragjafa sem er launamaður eða sjálfstætt starfandi einstaklingur, sbr. 3. eða 4. tölul. 3. gr., skal meðal annars fylgja vottorð sérfræðilæknis sem annast líffæragjöfina um óvinnufærni líffæragjafans, staðfesting frá vinnuveitanda um að líffæragjafinn hafi lagt niður störf og launagreiðslur fallið niður, sem og staðfesting á starfstímabili hans.</sen>
        <sen>Umsókn líffæragjafa í námi, sbr. 5. tölul. 3. gr., skal meðal annars fylgja vottorð sérfræðilæknis sem annast líffæragjöfina um að viðkomandi verði að gera hlé á námi sínu vegna líffæragjafar og vottorð frá skóla um að líffæragjafi hafi gert hlé á námi og um fyrri námsvist.</sen>
        <sen>Framkvæmdaraðila er heimilt að óska eftir að aðrar upplýsingar fylgi með umsókn líffæragjafa um greiðslur samkvæmt lögum þessum telji framkvæmdaraðili slíkt nauðsynlegt.</sen>
        <sen>Umsókn skal vera skrifleg á þar til gerðum eyðublöðum og undirrituð af líffæragjafanum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framkvæmdaraðila er heimilt að óska eftir umsögn frá þeim aðilum sem hann telur ástæðu til hverju sinni vegna einstakra umsókna um greiðslur samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skattyfirvöld, sjúkratryggingastofnun, Tryggingastofnun ríkisins og Vinnumálastofnun skulu láta framkvæmdaraðila í té upplýsingar sem nauðsynlegar eru við framkvæmd laga þessara.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Kæruheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að kæra ákvarðanir framkvæmdaraðila um réttindi líffæragjafa sem teknar eru á grundvelli laga þessara til úrskurðarnefndar velferðarmála.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð fer samkvæmt lögum um úrskurðarnefnd velferðarmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.085.html#G13" law-art="13" law-nr="85" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2015, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Réttindi líffæragjafa.</name>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði fyrir réttindum líffæragjafa á vinnumarkaði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Líffæragjafi, sbr. 3. eða 4. tölul. 3. gr., sem verður óvinnufær vegna líffæragjafar getur átt rétt á tekjutengdum greiðslum skv. 10. gr. í allt að þrjá mánuði samkvæmt mati framkvæmdaraðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Líffæragjafi getur átt rétt á tekjutengdum greiðslum skv. 1. mgr. hafi hann verið í samfelldu starfi á innlendum vinnumarkaði í sex mánuði, sbr. 6. tölul. 3. gr., áður en hann verður óvinnufær vegna líffæragjafar.</sen>
        <sen>Til þess að finna vinnuframlag líffæragjafa sem er sjálfstætt starfandi einstaklingur skal miðað við skil á tryggingagjaldi af reiknuðu endurgjaldi fyrir sama tímabil.</sen>
        <sen>Enn fremur er skilyrði að líffæragjafinn sé óvinnufær, sbr. þó 11. gr., og að fyrir liggi vottorð sérfræðilæknis sem annast líffæragjöfina um hvenær líffæragjafinn varð óvinnufær vegna líffæragjafarinnar sem og í hversu langan tíma hann er óvinnufær.</sen>
        <sen>Þá er skilyrði að líffæragjafinn eigi lögheimili hér á landi þegar hann verður óvinnufær vegna líffæragjafar sem og þann tíma sem greiðslur eru inntar af hendi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra er heimilt að kveða í reglugerð nánar á um rétt líffæragjafa til greiðslna samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="40" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Þátttaka á vinnumarkaði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þátttaka á innlendum vinnumarkaði í skilningi 8. gr. felur í sér að starfa í annarra þjónustu í a.m.k. 25% starfshlutfalli í hverjum mánuði eða að starfa við eigin rekstur, án tillits til félagsforms, í því umfangi að hlutaðeiganda er gert að standa mánaðarlega, eða með öðrum reglulegum hætti samkvæmt ákvörðun skattyfirvalda, skil á tryggingagjaldi.</sen>
        <sen>Fullt starf miðast við 172 vinnustundir á mánuði, en þó skal jafnan tekið tillit til fjölda vinnustunda sem samkvæmt kjarasamningi teljast fullt starf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Til þátttöku á vinnumarkaði telst enn fremur:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>orlof eða leyfi samkvæmt lögum, kjarasamningi eða ráðningarsamningi þótt ólaunað sé að hluta eða öllu leyti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>sá tími sem líffæragjafi fær greiddar atvinnuleysisbætur, er á biðtíma eftir slíkum bótum eða hefði átt rétt á þeim hefði hann skráð sig án atvinnu samkvæmt gildandi lögum um atvinnuleysistryggingar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>sá tími sem líffæragjafi fær greidda sjúkra- eða slysadagpeninga, er á biðtíma eftir dagpeningum eða hefði átt rétt á þeim hefði hann sótt um þá til sjúkratryggingastofnunar samkvæmt gildandi lögum um sjúkratryggingar, eða fær greiðslur úr sjúkrasjóði stéttarfélags, enda hafi hann látið af launuðum störfum af heilsufarsástæðum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>sá tími sem líffæragjafi nýtur bóta frá tryggingafélagi sem koma í stað launa vegna tímabundins atvinnutjóns af völdum slyss,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>sá tími sem líffæragjafi fær tekjutengdar greiðslur skv. III. kafla laga um greiðslur til foreldra langveikra eða alvarlega fatlaðra barna eða hefði átt rétt á slíkum greiðslum hefði hann sótt um þær til Tryggingastofnunar ríkisins.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Vinnumálastofnun, sbr. lög um atvinnuleysistryggingar, metur hvort líffæragjafi hefði átt rétt á atvinnuleysisbótum hefði hann skráð sig án atvinnu á þeim tíma sem um er að ræða, sbr. b-lið 2. mgr.</sen>
        <sen>Um rétt til atvinnuleysisbóta fer samkvæmt ákvæðum laga um atvinnuleysistryggingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sjúkratryggingastofnun, sbr. lög um sjúkratryggingar, metur hvort líffæragjafi hefði átt rétt á sjúkra- eða slysadagpeningum hefði hann sótt um þá fyrir þann tíma sem um er að ræða, sbr. c-lið 2. mgr.</sen>
        <sen>Um rétt til sjúkradagpeninga fer samkvæmt ákvæðum laga um sjúkratryggingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Tryggingastofnun ríkisins metur á grundvelli laga um greiðslur til foreldra langveikra eða alvarlega fatlaðra barna hvort líffæragjafi hefði átt rétt á tekjutengdum greiðslum skv. III. kafla laganna hefði hann sótt um slíkar greiðslur.</sen>
        <sen>Um rétt til greiðslnanna fer samkvæmt ákvæðum laga um greiðslur til foreldra langveikra eða alvarlega fatlaðra barna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Tilhögun greiðslna til líffæragjafa á vinnumarkaði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tekjutengdar greiðslur skv. 8. gr. til líffæragjafa sem er launamaður, sbr. 3. tölul. 3. gr., skulu nema 80% af meðaltali heildarlauna og skal miða við tekjuárið á undan því ári sem viðkomandi leggur niður störf vegna líffæragjafar.</sen>
        <sen>Til launa teljast hvers konar laun og aðrar þóknanir samkvæmt lögum um tryggingagjald, sem og greiðslur úr Fæðingarorlofssjóði, greiðslur úr Atvinnuleysistryggingasjóði, sjúkra- eða slysadagpeningar, greiðslur úr sjúkrasjóðum stéttarfélaga, bætur frá tryggingafélagi vegna tímabundins atvinnutjóns eða tekjutengdar greiðslur skv. III. kafla laga um greiðslur til foreldra langveikra eða alvarlega fatlaðra barna, sbr. 2. mgr. 9. gr.</sen>
        <sen>Þegar um er að ræða greiðslur úr Fæðingarorlofssjóði, Atvinnuleysistryggingasjóði eða sjúkrasjóði stéttarfélags, bætur frá tryggingafélagi vegna tímabundins atvinnutjóns eða tekjutengdar greiðslur skv. III. kafla laga um greiðslur til foreldra langveikra eða alvarlega fatlaðra barna skal þó taka mið af þeim viðmiðunartekjum sem þær greiðslur miðuðust við.</sen>
        <sen>Einungis skal miða við meðaltal heildarlauna fyrir þá mánuði á viðmiðunartímabili sem líffæragjafi hefur verið á innlendum vinnumarkaði, sbr. einnig 2. mgr. 9. gr.</sen>
        <sen>Aldrei skal þó miða við færri mánuði en fjóra við útreikning á meðaltali heildarlauna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tekjutengdar greiðslur skv. 8. gr. til líffæragjafa sem er sjálfstætt starfandi einstaklingur, sbr. 4. tölul. 3. gr., skulu nema 80% af meðaltali heildarlauna og skal miða við tekjuárið á undan því ári sem viðkomandi leggur niður störf vegna líffæragjafar.</sen>
        <sen>Að öðru leyti gildir ákvæði 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir 1.–2. mgr. skal hámarksfjárhæð tekjutengdra greiðslna í hverjum mánuði aldrei nema hærri fjárhæð en 535.700 kr.</sen>
        <sen>Enn fremur skal lágmarksfjárhæð tekjutengdra greiðslna aldrei nema lægri fjárhæð en 134.300 kr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Útreikningar á tekjutengdum greiðslum skv. 1.–2. mgr. skulu byggjast á upplýsingum sem framkvæmdaraðili aflar um tekjur viðkomandi líffæragjafa úr skattframtölum, staðgreiðsluskrá og tryggingagjaldsskrá skattyfirvalda.</sen>
        <sen>Framkvæmdaraðili skal leita staðfestingar hjá skattyfirvöldum á því að upplýsingar úr staðgreiðsluskrá og tryggingagjaldsskrá hafi verið í samræmi við álagningu skattyfirvalda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Réttur til tekjutengdra greiðslna til líffæragjafa skv. 1. mgr. hefst frá og með þeim degi er fullar launagreiðslur í forföllum vegna líffæragjafar falla niður frá vinnuveitanda.</sen>
        <sen>Viðkomandi líffæragjafi skal leggja fram vottorð vinnuveitanda um að líffæragjafi hafi lagt niður störf og að launagreiðslur hafi fallið niður.</sen>
        <sen>Sjálfstætt starfandi einstaklingur telst hafa lagt niður störf þegar ekki er greitt reiknað endurgjald vegna starfa hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Tekjutengdar greiðslur fyrir undanfarandi mánuð eða hluta úr mánuði skulu inntar af hendi eftir á, fyrsta virka dag hvers mánaðar, enda hafi líffæragjafi skilað inn nauðsynlegum gögnum til framkvæmdaraðila innan frests sem ákveðinn skal í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Greiðslur frá vinnuveitanda eða öðrum aðilum til líffæragjafa, fyrir sama tímabil og greitt er fyrir, sem eru hærri en nemur mismun greiðslna samkvæmt lögum þessum og meðaltals heildarlauna líffæragjafans á viðmiðunartímabili skv. 1. eða 2. mgr. koma til frádráttar greiðslum samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
        <sen>Þó er heimilt að taka tillit til kjarasamningsbundinna launahækkana, annarra kjarasamningsbundinna greiðslna og launabreytinga sem rekja má til breytinga á störfum líffæragjafans.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um greiðslur til líffæragjafa sem er sjálfstætt starfandi einstaklingur eftir því sem við getur átt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Fjárhæð hámarksgreiðslna og lágmarksgreiðslna skv. 3. mgr. kemur til endurskoðunar við afgreiðslu fjárlaga ár hvert með tilliti til þróunar launa, verðlags og efnahagsmála.</sen>
        <sen>Þá er ráðherra heimilt, að fengnu samþykki ríkisstjórnar, að breyta fjárhæðinni til hækkunar ef verulegar breytingar verða á launaþróun og þjóðhagsforsendum frá afgreiðslu fjárlaga.</sen>
        <sen>Þegar framangreind skilyrði leiða til hækkunar á fjárhæð greiðslna skal ráðherra breyta fjárhæðinni í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="40" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="ráðherra">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1127-2019&quot;&gt;Rg. 1127/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>8</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Þegar framangreind skilyrði leiða til hækkunar á fjárhæð greiðslna skal (\[? ?)?ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?breyta fjárhæðinni í reglugerð.">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Greiðslur samhliða minnkuðu starfshlutfalli.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir skilyrði 2. mgr. 8. gr. um óvinnufærni getur líffæragjafi, sbr. 3. eða 4. tölul. 3. gr., sem kemur aftur til starfa eftir líffæragjöf í lægra starfshlutfalli en hann var í fyrir líffæragjöfina átt rétt á hlutfallslegum greiðslum skv. 8. og 10. gr. í samræmi við minnkað starfshlutfall.</sen>
        <sen>Líffæragjafi sem minnka þarf starfshlutfall sitt áður en til líffæragjafar kemur getur jafnframt átt rétt á hlutfallslegum greiðslum skv. 8. og 10. gr. í samræmi við minnkað starfshlutfall.</sen>
        <sen>Skilyrði er að ástæður þess að líffæragjafi er í lægra starfshlutfalli megi rekja til líffæragjafarinnar og skal líffæragjafi leggja fram vottorð sérfræðilæknis sem annast líffæragjöfina um að hann sé einungis fær um að sinna starfi sínu að ákveðnum hluta vegna líffæragjafar.</sen>
        <sen>Fullar greiðslur skulu miðast við starfshlutfall líffæragjafans á ávinnslutímabili skv. 2. mgr. 8. gr.</sen>
        <sen>Að öðru leyti gilda skilyrði 8. og 10. gr. um greiðslur til líffæragjafans samhliða minnkuðu starfshlutfalli.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Óski líffæragjafi eftir greiðslum skv. 1. mgr. skal greiða 80% af meðaltali heildarlauna skv. 1.–2. mgr. 10. gr., eftir því sem við á, í samræmi við það starfshlutfall sem hann minnkar við sig vinnu.</sen>
        <sen>Heimilt er sem því nemur að lengja greiðslutímabil sem líffæragjafi hefði ella átt rétt á greiðslum skv. 8. og 10. gr. hefði hann lagt niður störf að fullu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra er heimilt að kveða í reglugerð nánar á um rétt líffæragjafa til greiðslna samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="40" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Uppsöfnun lífeyrisréttinda og stéttarfélagsgjöld.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Líffæragjafi, sbr. 3. eða 4. tölul. 3. gr., greiðir að lágmarki 4% af greiðslum skv. 8., 10. og 11. gr. í lífeyrissjóð og ríkissjóður greiðir 11,5% mótframlag.</sen>
        <sen>Líffæragjafa er að auki heimilt að greiða í séreignarsjóð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Líffæragjafa er heimilt að óska eftir því að halda áfram að greiða til stéttarfélags síns og sér þá framkvæmdaraðili um að koma greiðslunni til hlutaðeigandi stéttarfélags.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.128.html" law-art="5" law-nr="128" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 128/2018, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="11,5%">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði fyrir réttindum líffæragjafa í námi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Líffæragjafi sem gerir hlé á námi, sbr. 5. tölul. 3. gr., vegna líffæragjafar getur átt rétt á greiðslum skv. 1. mgr. 15. gr. í allt að þrjá mánuði samkvæmt mati framkvæmdaraðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilyrði eru meðal annars að líffæragjafinn hafi verið í námi, sbr. 5. tölul. 3. gr., í a.m.k. sex mánuði á síðustu tólf mánuðum áður en hann gerði hlé á námi vegna líffæragjafar.</sen>
        <sen>Enn fremur er skilyrði að líffæragjafi hafi ekki getað stundað nám sitt vegna líffæragjafar samkvæmt vottorði þess sérfræðilæknis sem annast líffæragjöfina og að hann hafi þar af leiðandi þurft að gera hlé á námi sínu.</sen>
        <sen>Þá er það skilyrði að líffæragjafinn eigi lögheimili hér á landi þegar hann gerir hlé á námi sínu vegna líffæragjafar sem og það tímabil sem greitt er fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra er heimilt að kveða í reglugerð nánar á um rétt líffæragjafa til greiðslna samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="40" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Undanþágur frá skilyrðum fyrir réttindum líffæragjafa í námi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að veita undanþágu frá lögheimilisskilyrði 2. mgr. 13. gr. hafi líffæragjafi flutt lögheimili sitt tímabundið vegna náms erlendis eftir að hafa átt lögheimili hér á landi samfellt í a.m.k. fimm ár fyrir flutning lögheimilis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir skilyrði 2. mgr. 13. gr., um nám, sbr. 5. tölul. 3. gr., í a.m.k. sex mánuði á síðustu tólf mánuðum áður en líffæragjafi gerir hlé á námi sínu vegna líffæragjafar samkvæmt vottorði sérfræðilæknis sem annast líffæragjöfina, getur líffæragjafi sem uppfyllir ekki það skilyrði átt rétt á greiðslum skv. 13. og 15. gr. hafi hann verið í samfelldu starfi í a.m.k. sex mánuði á innlendum vinnumarkaði fram til þess að námið hófst.</sen>
        <sen>Hið sama á við hafi líffæragjafi lokið a.m.k. einnar annar námi, sbr. 5. tölul. 3. gr., og verið síðan í samfelldu starfi á innlendum vinnumarkaði.</sen>
        <sen>Skilyrði er að nám og starf hafi varað samfellt í a.m.k. sex mánuði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Tilhögun greiðslna til líffæragjafa í námi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Greiðsla til líffæragjafa skv. 13. gr. skal nema 134.300 kr. á mánuði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Greiðslur skv. 1. mgr. reiknast frá og með þeim degi er líffæragjafi verður að gera hlé á námi sínu vegna líffæragjafar samkvæmt vottorði þess sérfræðilæknis sem annast líffæragjöfina.</sen>
        <sen>Þær skulu inntar af hendi í samræmi við 6. mgr. 10. gr.</sen>
        <sen>Líffæragjafi skal leggja fram vottorð skóla um að hann hafi gert hlé á námi á önninni sem og um fyrri námsvist.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjárhæð greiðslna skv. 1. mgr. kemur til endurskoðunar við afgreiðslu fjárlaga ár hvert með tilliti til þróunar launa, verðlags og efnahagsmála.</sen>
        <sen>Þá er ráðherra heimilt, að fengnu samþykki ríkisstjórnar, að breyta fjárhæðinni til hækkunar ef verulegar breytingar verða á launaþróun og þjóðhagsforsendum frá afgreiðslu fjárlaga.</sen>
        <sen>Þegar framangreind skilyrði leiða til hækkunar á fjárhæð greiðslna skal ráðherra breyta fjárhæðinni í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Greiðslur til líffæragjafa frá öðrum aðilum fyrir sama tímabil skulu koma til frádráttar greiðslum samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="40" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðherra">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1127-2019&quot;&gt;Rg. 1127/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Þegar framangreind skilyrði leiða til hækkunar á fjárhæð greiðslna skal (\[? ?)?ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?breyta fjárhæðinni í reglugerð.">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Ósamrýmanleg réttindi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Líffæragjafi sem fær greiddar atvinnuleysisbætur samkvæmt lögum um atvinnuleysistryggingar á ekki rétt á greiðslum samkvæmt lögum þessum fyrir sama tímabil.</sen>
        <sen>Sama á við um líffæragjafa sem fær lífeyrisgreiðslur samkvæmt lögum um almannatryggingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Líffæragjafi sem fær greiðslur í fæðingarorlofi eða fær greiddan fæðingarstyrk samkvæmt lögum um fæðingar- og foreldraorlof öðlast ekki jafnframt rétt á greiðslum samkvæmt lögum þessum fyrir sama tímabil.</sen>
        <sen>Sama á við um líffæragjafa sem fær greiðslur samkvæmt lögum um greiðslur til foreldra langveikra eða alvarlega fatlaðra barna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Skuldajöfnuður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi líffæragjafi fengið hærri greiðslur en honum bar samkvæmt lögum þessum er heimilt að skuldajafna ofgreiddum greiðslum á móti inneign líffæragjafans vegna ofgreiddra skatta, barnabóta og vaxtabóta samkvæmt lögum nr. 90/2003, um tekjuskatt.</sen>
        <sen>Ráðherra er fer með tekjuöflun ríkisins skal setja í reglugerð nánari reglur um skuldajöfnun og forgangsröð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um innheimtu ofgreidds fjár samkvæmt lögum þessum fer skv. 3. gr. laga um innheimtu opinberra skatta og gjalda.</sen>
        <sen>Ráðherra getur þó falið sérstökum innheimtuaðila að annast innheimtu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="507" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 507. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra er fer með tekjuöflun ríkisins">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.150.html#G22" law-art="22" law-nr="150" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 150/2019, 22. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="3. gr. laga um innheimtu opinberra skatta og gjalda">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="40" law-nr="162" law-year="2010" nr="3">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerðarheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja reglugerð um nánari framkvæmd laga þessara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-art="40" law-nr="162" law-year="2010" nr="1">
          <footnote-sen>L. 162/2010, 40. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/975-2009&quot;&gt;Rg. 975/2009&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1127-2019&quot;&gt;Rg. 1127/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um nánari framkvæmd laga þessara.$" before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?er heimilt að setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 2010 og eiga ákvæði þeirra við um líffæragjafa sem verða óvinnufærir vegna líffæragjafar eftir gildistöku laganna enda séu skilyrði laganna uppfyllt.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
