<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="57" year="2009">
  <name>Lög um listamannalaun</name>
  <num-and-date>
    <date>2009-04-27</date>
    <num>57</num>
    <original>2009 nr. 57 27. apríl</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=136&amp;amp;mnr=406&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/136/s/0688.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. maí 2009. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.037.html&quot;&gt; L. 37/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 23. maí 2020). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.143.html&quot;&gt; L. 143/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2021). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Hlutverk.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í þeim tilgangi að efla listsköpun í landinu veitir Alþingi árlega fé af fjárlögum til þess að launa listamenn í samræmi við ákvæði laga þessara.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Launasjóðir.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfslaun listamanna skulu veitt úr sex sjóðum:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>launasjóði hönnuða,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>launasjóði myndlistarmanna,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>launasjóði rithöfunda,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>launasjóði sviðslistafólks,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>launasjóði tónlistarflytjenda,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>launasjóði tónskálda.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Auk starfslauna er sjóðunum heimilt að veita ferðastyrki.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Yfirumsjón með sjóðunum er í höndum stjórnar listamannalauna.</sen>
      <sen>Sérstakar nefndir annast úthlutun starfslauna úr sjóðunum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Stjórn.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar þrjá menn í stjórn listamannalauna til þriggja ára í senn, einn samkvæmt tilnefningu Bandalags íslenskra listamanna, einn samkvæmt tilnefningu Listaháskóla Íslands og einn án tilnefningar.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      <sen>Ráðherra skipar formann og varaformann úr hópi aðalmanna.</sen>
      <sen>Ekki er heimilt að skipa sama mann aðalmann í stjórn listamannalauna lengur en tvö samfelld starfstímabil.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnin gerir tillögu til ráðherra um stefnu og áherslur við úthlutun listamannalauna til þriggja ára í senn og hefur eftirlit með að skilyrðum um starfslaun sé fylgt.</sen>
      <sen>Stjórninni er heimilt að færa umsóknir á milli sjóða, sbr. 2. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðherra er heimilt að fela stjórninni að reka sérstaka skrifstofu eða semja við til þess bæra aðila að annast umsýslu sjóðanna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Kostnaður vegna umsýslu sjóðanna greiðist af fjárveitingum til listamannalauna.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="512" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 512. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Starfslaun.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfslaun skulu nema 266.737 kr. á mánuði á verðlagi fjárlaga 2009.</sen>
      <sen>Starfslaun eru veitt til listamanns sem telst sjálfstætt starfandi í listgrein sinni.</sen>
      <sen>Fjárhæð starfslauna skal koma til endurskoðunar við afgreiðslu fjárlaga ár hvert með tilliti til þróunar launa, verðlags og efnahagsmála.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þeir sem taka starfslaun skulu vera á skrá hjá stjórn listamannalauna og fá greidd starfslaun mánaðarlega.</sen>
      <sen>Þeir sem njóta starfslauna í sex mánuði eða lengur skulu ekki gegna fullu starfi meðan á starfslaunatímanum stendur.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Starfslaunaþegar skulu skila skýrslu um störf sín á starfslaunatímanum eigi síðar en ári eftir að honum lýkur.</sen>
      <sen>Stjórn listamannalauna má fella niður starfslaun sem veitt eru til lengri tíma en sex mánaða ef talið er að viðkomandi listamaður sinni ekki list sinni að mati stjórnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Fjöldi starfslauna.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Samanlögð starfslaun miðast við 1.600 mánaðarlaun eða 133,33 árslaun.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Launasjóður hönnuða.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Launasjóður hönnuða veitir árlega starfslaun og styrki sem svara til 50 mánaðarlauna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þriggja manna nefnd, sem ráðherra skipar árlega samkvæmt tillögum samtaka hönnuða og arkitekta, úthlutar fé úr launasjóði hönnuða.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      <sen>Úthlutunarnefndin skiptir með sér verkum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Launasjóður myndlistarmanna.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Launasjóður myndlistarmanna veitir árlega starfslaun og styrki sem svara til 435 mánaðarlauna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þriggja manna nefnd, sem ráðherra skipar árlega samkvæmt tillögum Sambands íslenskra myndlistarmanna, úthlutar fé úr launasjóði myndlistarmanna.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      <sen>Úthlutunarnefndin skiptir með sér verkum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Launasjóður rithöfunda.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Launasjóður rithöfunda veitir árlega starfslaun og styrki sem svara til 555 mánaðarlauna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þriggja manna nefnd, sem ráðherra skipar árlega samkvæmt tillögum Rithöfundasambands Íslands, úthlutar fé úr launasjóði rithöfunda.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      <sen>Úthlutunarnefndin skiptir með sér verkum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Launasjóður sviðslistafólks.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Launasjóður sviðslistafólks veitir árlega starfslaun og styrki sem svara til 190 mánaðarlauna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þriggja manna nefnd, sem ráðherra skipar árlega samkvæmt tillögum Leiklistarsambands Íslands, úthlutar fé úr launasjóði sviðslistafólks.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      <sen>Úthlutunarnefndin skiptir með sér verkum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Launasjóður tónlistarflytjenda.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Launasjóður tónlistarflytjenda veitir árlega starfslaun og styrki sem svara til 180 mánaðarlauna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þriggja manna nefnd, sem ráðherra skipar árlega, úthlutar fé úr launasjóði tónlistarflytjenda.</sen>
      <sen>Skulu tveir nefndarmanna tilnefndir af Félagi íslenskra hljómlistarmanna og einn af Félagi íslenskra tónlistarmanna.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      <sen>Úthlutunarnefndin skiptir með sér verkum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Launasjóður tónskálda.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Launasjóður tónskálda veitir árlega starfslaun og styrki sem svara til 190 mánaðarlauna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra skipar árlega þriggja manna nefnd sem úthlutar fé úr launasjóði tónskálda.</sen>
      <sen>Tónskáldafélag Íslands tilnefnir tvo fulltrúa og Félag tónskálda og textahöfunda tilnefnir einn fulltrúa.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      <sen>Úthlutunarnefndin skiptir með sér verkum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Lengd starfslauna.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfslaun skulu veitt til 6, 9, 12, 18 eða 24 mánaða.</sen>
      <sen>Heimilt er að úthluta starfslaunum til skemmri tíma en hálfs árs, þó aldrei skemur en til þriggja mánaða.</sen>
      <sen>Sú upphæð sem varið er til þessa, sem og til ferðastyrkja, skal ekki vera hærri en nemur 10% þeirra mánaðarlauna sem hver sjóður hefur til úthlutunar árlega.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ef starfslaunum er úthlutað til einstaklinga vegna afmarkaðra verkefna er heimilt að víkja frá ákvæðum 1. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Miða skal við að fjórðungur heildarstarfslauna hvers sjóðs samkvæmt lögum þessum verði að jafnaði veittur til listamanna sem taka laun í eitt ár eða meira.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Heimilt er að úthluta starfslaunum til lengri tíma en 24 mánaða, þó aldrei lengur en til 36 mánaða.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja með reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd laganna í heild eða einstakar greinar þeirra, þar á meðal um skilgreiningu á því hvað teljist fullt starf, sbr. 2. mgr. 4. gr., og um tilhögun tilnefninga af hálfu tilnefningaraðila í úthlutunarnefndir, sbr. 6.–11. gr.</sen>
      <sen>Þá skal enn fremur setja nánari ákvæði í reglugerð um skilmála fyrir veitingu starfslauna, þar með talið um endurgreiðslu þeirra ef gegn þeim skilmálum er brotið.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Við framkvæmd þessarar greinar skal haft samráð við samtök listamanna eftir því sem við á hverju sinni.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/834-2009&quot;&gt;Rg. 834/2009&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13</art>
          <subart>1</subart>
          <sen before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja með reglugerð " after-mark=" nánari ákvæði um framkvæmd laganna í heild eða einstakar greinar þeirra, þar á meðal um skilgreiningu á því hvað teljist fullt starf, sbr. 2. mgr. 4. gr., og um tilhögun tilnefninga af hálfu tilnefningaraðila í úthlutunarnefndir, sbr. 6.–11. gr.$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <name>Málsmeðferð.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvarðanir skv. 6.–11. gr. eru endanlegar á stjórnsýslustigi og sæta ekki kæru til ráðherra.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>Fyrirmæli um úthlutun úr launasjóðum listamanna koma til framkvæmda á árinu 2010.</sen>
    </subart>
  </art>
  <chapter nr-type="name" nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" roman-nr="1" number-type="roman">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 5. gr. skulu samanlögð starfslaun árið 2010 miðast við 1.325 mánaðarlaun og árið 2011 við 1.465 mánaðarlaun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 6.–11. gr. skulu starfslaun og styrkir til listamanna árin 2010 og 2011 vera sem hér segir:</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="III" roman-nr="3" number-type="roman">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Listamenn sem notið höfðu listamannalauna í nokkur ár fyrir 31. desember 1991 og höfðu þá náð 60 ára aldri skulu njóta sérstakra framlaga samkvæmt ákvörðun stjórnar listamannalauna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="IV" roman-nr="4" number-type="roman">
      <nr-title>IV.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir 5. gr. skulu samanlögð starfslaun árið 2020 miðast við 2.200 mánaðarlaun.</sen>
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 6.–11. gr. skulu starfslaun og styrkir til listamanna árið 2020 vera sem hér segir:</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.037.html" law-nr="37" law-year="2020" law-art="10" nr="1">
          <footnote-sen>L. 37/2020, 10. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="V" roman-nr="5" number-type="roman">
      <nr-title>V.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 5. gr. skulu samanlögð starfslaun árið 2021 miðast við 2.150 mánaðarlaun.</sen>
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 6.–11. gr. skulu starfslaun og styrkir til listamanna árið 2021 vera sem hér segir:</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.143.html" law-nr="143" law-year="2020" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 143/2020, 1. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
