<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="75" parliament="150b" year="2009">
  <name>Lög um stofnun opinbers hlutafélags til að stuðla að endurskipulagningu rekstrarhæfra atvinnufyrirtækja</name>
  <num-and-date>
    <date>2009-07-14</date>
    <num>75</num>
    <original>2009 nr. 75 14. júlí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=137&amp;amp;mnr=1&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/137/s/0001.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 16. júlí 2009. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.084.html&quot;&gt; L. 84/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. júní 2011 nema 1. gr. og c-liður 14. gr. sem tóku gildi 1. sept. 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.072.html&quot;&gt; L. 72/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019 nema 9. gr. sem tekur gildi 1. jan. 2021; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XX. viðauki tilskipun 2003/4/EB). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Markmið þessara laga er að tryggja skjóta úrlausn fjármálafyrirtækja á skuldavanda rekstrarhæfra atvinnufyrirtækja.</sen>
      <sen>Félag skv. 2. gr. skal tryggja með ráðgjöf hlutlæga, sanngjarna og gagnsæja skuldameðferð fyrirtækjanna að teknu tilliti til sjónarmiða um jafnræði og samkeppni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Lög þessi taka til fjármálafyrirtækja sem beint eða óbeint eru í meirihlutaeigu ríkissjóðs og þeirra sem ríkissjóður hefur lagt til fé skv. 2. gr. laga nr. 125/2008, um heimild til fjárveitingar úr ríkissjóði vegna sérstakra aðstæðna á fjármálamarkaði o.fl.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Heimild til að stofna opinbert hlutafélag.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að stofna opinbert hlutafélag til að sinna þeim verkefnum sem um getur í 3. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stofnfé félagsins, 20 millj. kr., skal vera í eigu íslenska ríkisins.</sen>
      <sen>Hluthafafundur getur aukið við hlutafé ef þörf er á og að fenginni heimild í fjárlögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðherra fer með eignarhlut ríkisins í félaginu og annast undirbúning þess og stofnun í samráði við þann ráðherra sem fer með almenn viðskiptamál.</sen>
      <sen>Ráðherra er heimilt að framselja eignarhlutinn til Bankasýslu ríkisins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Félagið skal hafa lokið störfum og því verið slitið eigi síðar en 31. desember 2015.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Ákvæði laga um hlutafélög, nr. 2/1995, gilda um félagið ef ekki er kveðið á um annað í lögum þessum og eftir því sem við á.</sen>
      <sen>Stjórnsýslulög, nr. 37/1993, og upplýsingalög gilda ekki um starfsemi félagsins.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="513" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 513. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="þann ráðherra sem fer með almenn viðskiptamál">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Ráðherra">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-art="21" law-nr="72" law-year="2019" nr="2">
        <footnote-sen>L. 72/2019, 21. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="upplýsingalög">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Tilgangur félagsins.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Tilgangur félagsins er eftirfarandi:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>að vera ráðgefandi og aðstoða fjármálafyrirtæki sem hlut eiga að máli við fjárhagslega endurskipulagningu skuldsettra atvinnufyrirtækja.</sen>
        <sen>Félaginu er heimilt í undantekningartilvikum að kaupa lánskröfur og eftir atvikum eignarhluti í hlutaðeigandi atvinnufyrirtækjum.</sen>
        <sen>Félagið skal starfa eftir gagnsæjum og hlutlægum reglum um endurskipulagningu og kaup á eignum að teknu tilliti til sjónarmiða um jafnræði og samkeppni,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>að vinna að fjárhagslegri endurskipulagningu skuldsettra atvinnufyrirtækja með það að markmiði að ekki þurfi að koma til rekstrarstöðvunar, og eftir atvikum vinna að frekari skipulagningu á rekstri, t.d. með því að leggja niður eða selja óhagkvæmar rekstrareiningar eða sameina fyrirtæki, eða með öðrum ráðstöfunum sem teljast nauðsynlegar til að koma fyrirtækjum í rekstrarhæft ástand,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>að ráðstafa eignum sem félagið kaupir, sbr. a-lið, eins fljótt og markaðsaðstæður leyfa með gagnsæjum hætti og að teknu tilliti til sjónarmiða um jafnræði, virka samkeppni, dreifða eignaraðild, þ.m.t. eignaraðild starfsfólks, hámörkun verðmæta ríkissjóðs og byggðafestu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>að byggja upp heildstæða þekkingu á fjárhagslegri og rekstrarlegri endurskipulagningu skuldsettra atvinnufyrirtækja.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Tilgangi félagsins skal nánar lýst í samþykktum þess og reglugerð sem ráðherra setur að fenginni umsögn aðila vinnumarkaðarins.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="513" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 513. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Stjórn félagsins og framkvæmdastjóri.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórn félagsins skal skipuð fimm mönnum og tveimur til vara.</sen>
      <sen>Skulu þeir kosnir á aðalfundi ár hvert.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnin ræður framkvæmdastjóra og skal staða hans auglýst.</sen>
      <sen>Umsóknarfrestur má ekki vera skemmri en tvær vikur frá birtingu auglýsingar.</sen>
      <sen>Framkvæmdastjóri ræður aðra starfsmenn til félagsins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Stjórnarmenn og framkvæmdastjóri skulu hafa haldgóða menntun og sérþekkingu á fjármálum og rekstri fyrirtækja.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Stjórnarmenn og framkvæmdastjóri skulu vera lögráða.</sen>
      <sen>Þeir mega ekki á síðustu fimm árum hafa verið úrskurðaðir gjaldþrota eða hlotið dóm í tengslum við atvinnurekstur samkvæmt almennum hegningarlögum, samkeppnislögum og lögum um fjármálafyrirtæki, hlutafélög, einkahlutafélög, bókhald, ársreikninga, gjaldþrot eða opinber gjöld.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Stjórnarmenn og framkvæmdastjóri og aðrir sem starfa á vegum félagsins skulu hvorki taka þátt í meðferð mála þar sem þeir eiga hagsmuna að gæta né mála er varða aðila sem eru þeim tengdir persónulega eða fjárhagslega.</sen>
      <sen>Þeir skulu jafnframt upplýsa stjórn um hagsmunatengsl eða önnur atriði sem eru til þess fallin að draga óhlutdrægni þeirra í efa.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Aðgangur að upplýsingum.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármálafyrirtæki er skylt að verða við kröfu félagsins um að láta í té hvers konar upplýsingar og gögn, þ.m.t. bókhald, sem félagið fer fram á og snerta starfssvið félagsins.</sen>
      <sen>Lagaákvæði um þagnarskyldu samkvæmt reglum um fjármálafyrirtæki takmarka ekki skyldu þeirra til þess að veita upplýsingar og aðgang að gögnum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Gagnsæi.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkisendurskoðun skal auk þess að annast fjárhagsendurskoðun félagsins fylgjast með að starfsemi þess sé í samræmi við lög, reglugerðir, reglur eða samþykktir sem um starfsemina gilda.</sen>
      <sen>Stjórn félagsins skal ef ástæða er til ráða innri endurskoðanda eða gera samning um innri endurskoðun við endurskoðunarfélag sem skal vera þáttur í eftirlitskerfi félagsins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Félagið skal á starfstíma þess gera efnahags- og viðskiptanefnd Alþingis grein fyrir störfum sínum eigi sjaldnar en tvisvar á ári.</sen>
      <sen>Skal þar m.a. greint frá því hvort og að hvaða leyti verklag við skuldameðferð fyrirtækja innan fjármálafyrirtækja sem lög þessi taka til er frábrugðið verklagi félagsins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðherra skal tvisvar á ári gefa þinginu skýrslu um endurskipulagningu atvinnufyrirtækja samkvæmt lögum þessum, sbr. einkum 3. gr.</sen>
      <sen>Þar skal m.a. greint frá fjölda atvinnufyrirtækja sem hafa sætt endurskipulagningu og hversu oft, hvaða fyrirtæki eiga í hlut og á hvaða sviðum atvinnulífsins þau starfa, hverjir hluthafar þeirra eru auk þess sem upplýst skal um eignarhald tengdra aðila, hvaða úrræði hafa verið notuð til að leysa skuldavanda fyrirtækjanna í hverju tilviki fyrir sig og áhrif þessa á efnahag viðkomandi fjármálafyrirtækja, hvernig staðið hefur verið að sölu og verðmati eigna sem félagið eða fjármálafyrirtæki sem lögin taka til hafa yfirtekið og hvort endurskipulagning hafi í hverju tilviki fyrir sig borið árangur.</sen>
      <sen>Þá skal gerð grein fyrir hvernig könnun hefur farið fram á almennum og sérstökum hæfisskilyrðum stjórnar, framkvæmdastjóra og annarra sem starfa á vegum félagsins auk þess sem getið skal um hagsmunatengsl og önnur atriði sem til þess eru fallin að draga óhlutdrægni þessara aðila í efa.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.084.html" law-art="42" law-nr="84" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 84/2011, 42. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="efnahags- og viðskiptanefnd">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="513" law-nr="126" law-year="2011" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 513. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja nánari reglur um framkvæmd laga þessara.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="513" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 513. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
