<?xml version="1.0" ?>
<law nr="38" parliament="148a" year="2010">
  <name>Lög um Íslandsstofu</name>
  <num-and-date>2010  nr. 38  6. maí</num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=138&amp;amp;mnr=158&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/138/s/0175.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 7. maí 2010. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; l. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011) og &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.133.html&quot;&gt; l. 133/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2013). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; utanríkisráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; utanríkisráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2017084.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Markmið laga þessara er að efla ímynd og orðspor Íslands, styrkja samkeppnisstöðu íslensks atvinnulífs á erlendum mörkuðum og laða erlenda ferðamenn og fjárfestingu til landsins.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Hlutverk.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stofnuð er Íslandsstofa.</sen>
      <sen>Hlutverk hennar er:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>að vera samstarfsvettvangur fyrirtækja, hagsmunasamtaka, stofnana og stjórnvalda um stefnu og aðgerðir til þess að efla ímynd og orðspor Íslands,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>að veita alhliða þjónustu og ráðgjöf í því skyni að greiða fyrir útflutningi á vöru og þjónustu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>að laða til landsins erlenda ferðamenn með samræmdu kynningar- og markaðsstarfi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>að laða erlenda fjárfestingu til Íslands, upplýsa erlenda fjárfesta um kosti Íslands og vera stjórnvöldum til ráðuneytis um fjárfestingarmál,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>að styðja við kynningu á íslenskri menningu erlendis.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Stjórn.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórn Íslandsstofu skipa sjö menn valdir til þriggja ára í senn.</sen>
      <sen>Ráðherra skipar fjóra stjórnarmenn eftir tilnefningu Samtaka atvinnulífsins, einn eftir tilnefningu þess ráðherra er fer með málefni ferðaþjónustu, einn eftir tilnefningu þess ráðherra er fer með málefni lista og menningar og einn án tilnefningar.</sen>
      <sen>Ráðherra skipar formann stjórnar að höfðu samráði við aðra tilnefningaraðila.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      <sen>Stjórnin skiptir að öðru leyti með sér verkum.</sen>
      <sen>Að höfðu samráði við ráðgjafaráð skipuleggur stjórnin og ákveður verkefni Íslandsstofu, samþykkir árlega starfs- og fjárhagsáætlun stofunnar og hefur eftirlit með framkvæmd hennar.</sen>
      <sen>Stjórnin ræður framkvæmdastjóra Íslandsstofu og ákveður starfskjör hans.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnin skal í samráði við viðkomandi ráðuneyti sjá til þess að starfrækt séu fagráð um áherslur í markaðs- og kynningarmálum erlendis á sviði ferðaþjónustu, matvælagreina, umhverfismála, menningarmála og fjárfestinga erlendra aðila á Íslandi.</sen>
      <sen>Eftir atvikum getur stjórnin með sama hætti skipað fagráð á fleiri sviðum.</sen>
      <sen>Þá skipar stjórnin ráðgjafaráð er skal vera henni til ráðuneytis um stefnumörkun og áherslur í störfum stofunnar.</sen>
      <sen>Málsvarar mikilvægustu hagsmuna á starfssviði stofunnar skulu eiga sæti í ráðgjafaráðinu sem kemur saman eigi sjaldnar en tvisvar á ári.</sen>
      <sen>Ráðherra setur nánari reglur um ráðgjafaráðið, þ.m.t. um fjölda fulltrúa, samkvæmt tillögum stjórnarinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Stjórnin boðar til aðalfundar Íslandsstofu sem halda skal fyrir 1. maí ár hvert.</sen>
      <sen>Rétt til setu á aðalfundum eiga þeir aðilar sem tilnefna fulltrúa í stjórn Íslandsstofu, fulltrúar í ráðgjafaráði og þeir aðilar sem eiga fulltrúa í fagráðum Íslandsstofu.</sen>
      <sen>Stjórninni er heimilt að bjóða fleirum til setu á aðalfundi.</sen>
      <sen>Á aðalfundi gerir stjórnin grein fyrir stefnumótun Íslandsstofu og störfum sínum og fagráða og birtir rekstraráætlanir og ársreikninga.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="524" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 524. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="þess ráðherra er fer með málefni ferðaþjónustu">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="þess ráðherra er fer með málefni lista og menningar">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">3</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Ráðherra">5</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Rekstur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Framkvæmdastjóri annast daglega stjórn Íslandsstofu og ræður starfsfólk.</sen>
      <sen>Íslandsstofa hefur sjálfstæðan fjárhag og reikningshald og er undanþegin tekjuskatti.</sen>
      <sen>Stjórn Íslandsstofu ákveður gjaldskrá fyrir þjónustu.</sen>
      <sen>Þess skal gætt að útseld þjónusta standi að mestu leyti undir kostnaði við þau störf sem unnin eru samkvæmt beiðni einstakra aðila sem leita eftir þjónustu Íslandsstofu.</sen>
      <sen>Ríkisendurskoðun annast árlega endurskoðun reikninga stofunnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Tekjur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Tekjur Íslandsstofu eru:</sen>
      <numart nr="1">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Markaðsgjald, 0,05%, sem lagt er á gjaldstofn til greiðslu tryggingagjalds eins og hann er skilgreindur í III. kafla laga nr. 113/1990, um tryggingagjald.</sen>
        <sen>Um álagningu og innheimtu markaðsgjalds fer eftir ákvæðum þeirra laga.</sen>
        <sen>Markaðsgjald má draga frá tekjum þess rekstrarárs þegar stofn þess myndaðist.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Framlög í fjárlögum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Þóknun fyrir veitta þjónustu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Þjónustusamningar við stofnanir og samtök.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Sérstök framlög og aðrar tekjur.</sen>
        <sen>Íslandsstofu ber að stofna til samstarfs við þá aðila sem vinna að markaðssetningu á Íslandi fyrir erlenda fjárfesta og skal ráðstafa 14% af tekjum af markaðsgjaldi til verkefna af þeim toga.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt, að fenginni umsögn stjórnar Íslandsstofu, að kveða nánar á um starfsemi Íslandsstofu í reglugerð.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2010.038.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>
      Breytingar á öðrum lögum.
      <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2010.038.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
    </name>
  </art>
  <chapter nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Við gildistöku laga þessara tekur Íslandsstofa við öllum réttindum og skyldum Útflutningsráðs Íslands, eignum þess og skuldum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II" number-type="roman" roman-nr="2">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Verði ekki annað ákveðið með lögum fellur markaðsgjald skv. 1. tölul. 5. gr. niður frá og með 1. janúar 2018, þó þannig að álagning gjaldsins fari fram árið 2018 vegna gjaldstofns ársins 2017.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.133.html" law-art="1" law-nr="133" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 133/2012, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II</art>
            <subart>1</subart>
            <sen repeat="true" words="2018">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2017">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="III" number-type="roman" roman-nr="3">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Utanríkisráðherra skal boða til stofnfundar Íslandsstofu innan átta vikna frá gildistöku laga þessara.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
