<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="123" year="2010">
  <name>Skipulagslög</name>
  <num-and-date>
    <date>2010-09-22</date>
    <num>123</num>
    <original>2010 nr. 123 22. september</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=138&amp;amp;mnr=425&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/138/s/0742.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 2011. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.160.html&quot;&gt; L. 160/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.131.html&quot;&gt; L. 131/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.027.html&quot;&gt; L. 27/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. apríl 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.080.html&quot;&gt; L. 80/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.135.html&quot;&gt; L. 135/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.060.html&quot;&gt; L. 60/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. nóv. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.059.html&quot;&gt; L. 59/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 4. júní 2014 nema 2. málsl. efnismálsgreinar a-liðar og b-liður 21. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2020 hvað varðar svæðisskipulag og aðalskipulag og taka gildi 1. jan. 2025 hvað varðar deiliskipulag). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.022.html&quot;&gt; L. 22/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. mars 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.087.html&quot;&gt; L. 87/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 24. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.109.html&quot;&gt; L. 109/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 14. nóv. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.115.html&quot;&gt; L. 115/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. des. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.007.html&quot;&gt; L. 7/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 13. febr. 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.047.html&quot;&gt; L. 47/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.088.html&quot;&gt; L. 88/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. júní 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.132.html&quot;&gt; L. 132/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.142.html&quot;&gt; L. 142/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2019; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 48. gr., sbr. einnig brbákv. í s.l.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.096.html&quot;&gt; L. 96/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. sept. 2019; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XX. viðauki tilskipun 2014/52/ESB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.137.html&quot;&gt; L. 137/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.111.html&quot;&gt; L. 111/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. sept. 2021; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 37. gr.; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XX. viðauki tilskipun 2001/42/EB, 2011/92/ESB, 2014/52/ESB). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>að þróun byggðar og landnotkunar á landinu öllu verði í samræmi við skipulagsáætlanir þar sem efnahagslegar, félagslegar og menningarlegar þarfir landsmanna, heilbrigði þeirra og öryggi er haft að leiðarljósi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>að stuðla að skynsamlegri og hagkvæmri nýtingu lands og landgæða, tryggja vernd landslags, náttúru og menningarverðmæta og koma í veg fyrir umhverfisspjöll og ofnýtingu, með sjálfbæra þróun að leiðarljósi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>að tryggja réttaröryggi í meðferð skipulagsmála þannig að réttur einstaklinga og lögaðila verði ekki fyrir borð borinn þótt hagur heildarinnar sé hafður að leiðarljósi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>að tryggja að samráð sé haft við almenning við gerð skipulagsáætlana þannig að honum sé gefið tækifæri til að hafa áhrif á ákvörðun stjórnvalda við gerð slíkra áætlana,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>að tryggja faglegan undirbúning mannvirkjagerðar við gerð skipulagsáætlana varðandi útlit bygginga og form og aðgengi fyrir alla.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum og reglugerðum settum á grundvelli þeirra er merking hugtaka sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Aðalskipulag:</name>
          <sen>Skipulagsáætlun fyrir tiltekið sveitarfélag þar sem fram kemur stefna sveitarstjórnar um landnotkun, byggðaþróun, byggðamynstur, samgöngu- og þjónustukerfi og umhverfismál í sveitarfélaginu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Aðgengi fyrir alla:</name>
          <sen>Með aðgengi fyrir alla er átt við að fólki sé ekki mismunað um aðgengi og almenna notkun mannvirkja á grundvelli fötlunar, skerðinga eða veikinda og það geti með öruggum hætti komist inn og út úr mannvirkjum, jafnvel við óvenjulegar aðstæður, t.d. í eldsvoða.</sen>
          <sen>Jafnframt séu sjónarmið algildrar hönnunar höfð að leiðarljósi við hönnun bygginga og umhverfis þeirra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Algild hönnun:</name>
          <sen>Hönnun framleiðsluvara, umhverfis, áætlana og þjónustu sem allir geta nýtt sér, að því marki sem aðstæður leyfa, án þess að koma þurfi til sérstök útfærsla eða hönnun.</sen>
          <sen>Algild hönnun útilokar ekki hjálpartæki fyrir fatlað fólk sé þeirra þörf.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Almenningur:</name>
          <sen>Einn eða fleiri einstaklingar eða lögaðilar, samtök þeirra, félög eða hópar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Byggðamynstur:</name>
          <sen>Lögun og yfirbragð byggðar, svo sem hæð og þéttleiki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Byggingarleyfi:</name>
          <sen>Skriflegt leyfi byggingarfulltrúa eða Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar til að byggja, breyta eða rífa hús eða önnur mannvirki eða breyta notkun þeirra, sbr. ákvæði laga um mannvirki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Deiliskipulag:</name>
          <sen>Skipulagsáætlun fyrir afmarkað svæði eða reiti innan sveitarfélags sem byggð er á aðalskipulagi og kveður nánar á um útfærslu þess.</sen>
          <sen>Ákvæði um deiliskipulag eiga jafnt við um þéttbýli og dreifbýli.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Framkvæmdaleyfi:</name>
          <sen>Leyfi til framkvæmda í samræmi við skipulag sem ekki eru háðar ákvæðum laga um mannvirki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Frístundabyggð:</name>
          <sen>Svæði fyrir frístundahús, þ.e. byggð sem ekki er ætluð til fastrar búsetu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <name>Hverfisvernd:</name>
          <sen>Ákvæði í svæðis-, aðal- eða deiliskipulagi um verndun sérkenna eldri byggðar, annarra menningarsögulegra minja eða náttúruminja.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <name>Landnotkun:</name>
          <sen>Ráðstöfun lands til mismunandi nota, svo sem undir íbúðir, frístundahús, iðnað, verslun, útivist og landbúnað.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <name>Landnýting:</name>
          <sen>Samheiti yfir mælikvarða á það hversu mikil nýting lands er, svo sem nýtingarhlutfall og þéttleika byggðar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <name>Landslag:</name>
          <sen>Landslag merkir svæði sem hefur ásýnd og einkenni vegna náttúrulegra og/eða manngerðra þátta og samspils þar á milli.</sen>
          <sen>Landslag tekur þannig til daglegs umhverfis, umhverfis með verndargildi og umhverfis sem hefur verið raskað.</sen>
          <sen>Undir landslag fellur m.a. þéttbýli, dreifbýli, ósnortin víðerni, ár, vötn og hafsvæði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <name>Landsskipulagsstefna:</name>
          <sen>Samræmd stefna ríkisins um skipulagsmál til tólf ára sem ráðherra lætur vinna og leggur fyrir Alþingi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <name>Leyfi til framkvæmda:</name>
          <sen>Framkvæmdaleyfi og byggingarleyfi samkvæmt skipulagslögum eða lögum um mannvirki og önnur leyfi til starfsemi og framkvæmda samkvæmt sérlögum sem um viðkomandi framkvæmd gilda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <name>Nýtingarhlutfall:</name>
          <sen>Hlutfall milli brúttóflatarmáls bygginga á lóð eða reit og flatarmáls lóðar eða reits.</sen>
          <sen>Um skilgreiningu brúttóflatarmáls fer samkvæmt íslenskum staðli.</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <name>Rammahluti aðalskipulags:</name>
          <sen>Sá hluti aðalskipulags þar sem útfærð eru ákveðin afmörkuð svæði sveitarfélagsins með það að markmiði að ákvarða nánar landnotkun, svo sem um meginþætti þjónustukerfa og að afmarka byggingarsvæði eða áfanga deiliskipulagsáætlana.</sen>
        </numart>
        <numart nr="18" type="numeric">
          <nr-title>18.</nr-title>
          <name>Sjálfbær þróun:</name>
          <sen>Þróun sem mætir þörfum samtímans án þess að draga úr möguleikum kynslóða til að mæta þörfum sínum.</sen>
          <sen>Í þessu felst að sókn eftir efnahagslegum gæðum verður að haldast í hendur við vernd umhverfisins og grunngæða jarðar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="19" type="numeric">
          <nr-title>19.</nr-title>
          <name>Skipulagsáætlun:</name>
          <sen>Áætlun um markmið og ákvarðanir viðkomandi stjórnvalda um framtíðarnotkun lands.</sen>
          <sen>Þar er gerð grein fyrir því að hvers konar framkvæmdum er stefnt og hvernig þær falla að landnotkun á tilteknu svæði.</sen>
          <sen>Forsendum ákvarðana er einnig lýst.</sen>
          <sen>Skipulagsáætlanir sveitarfélaga skiptast í þrjá flokka, svæðisskipulag, aðalskipulag og deiliskipulag.</sen>
          <sen>Skipulagsáætlun er sett fram í skipulagsgreinargerð og á skipulagsuppdrætti þar sem það á við.</sen>
        </numart>
        <numart nr="20" type="numeric">
          <nr-title>20.</nr-title>
          <name>Skipulagskvaðir:</name>
          <sen>Kvaðir sem lagðar eru á einstakar lóðir eða landsvæði í deiliskipulagi, svo sem um umferðarrétt og legu lagna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="21" type="numeric">
          <nr-title>21.</nr-title>
          <name>Skipulagsskilmálar:</name>
          <sen>Bindandi ákvæði í deiliskipulagi um útfærslu skipulags, svo sem um byggðamynstur, byggingarlínur, útlit mannvirkja og form, fjölda bílastæða, hæðarlegu, götur, stíga, gróður og girðingar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="22" type="numeric">
          <nr-title>22.</nr-title>
          <name>Svæðisskipulag:</name>
          <sen>Skipulagsáætlun tveggja eða fleiri sveitarfélaga þar sem sett er fram sameiginleg stefna um byggðaþróun og þá þætti landnotkunar sem talin er þörf á að samræma vegna sameiginlegra hagsmuna hlutaðeigandi sveitarfélaga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="23" type="numeric">
          <nr-title>23.</nr-title>
          <name>Umsagnaraðilar:</name>
          <sen>Opinberar stofnanir og stjórnvöld sem sinna lögbundnum verkefnum á sviði skipulagsmála og leyfisveitingum þeim tengdum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="24" type="numeric">
          <nr-title>24.</nr-title>
          <name>Þéttbýli:</name>
          <sen>Þyrping húsa þar sem búa a.m.k. 50 manns og fjarlægð milli húsa fer að jafnaði ekki yfir 200 metra.</sen>
          <sen>Afmarka má þéttbýli með öðrum hætti í aðalskipulagi sveitarfélags.</sen>
        </numart>
        <numart nr="25" type="numeric">
          <nr-title>25.</nr-title>
          <name>Þéttleiki byggðar:</name>
          <sen>Byggingarmagn miðað við flatarmál lands sem m.a. er lýst með nýtingarhlutfalli eða reikningsstærðum eins og íbúar/ha eða íbúðir/ha.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-nr="115" law-year="2015" law-art="21" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2015, 21. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen words="fatlað fólk">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>6</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="3">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>14</numart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórn skipulagsmála.</name>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Stjórn og framkvæmd skipulagsmála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn skipulagsmála samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Ráðherra til aðstoðar er Skipulagsstofnun, sbr. 4. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er fer með málefni varnar- og öryggissvæða fer með yfirstjórn skipulagsmála á varnar- og öryggissvæðum eins og þau eru skilgreind í varnarmálalögum, nr. 34/2008, sbr. og lög nr. 110/1951 og lög nr. 176/2006.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sveitarstjórnir annast gerð svæðis-, aðal- og deiliskipulagsáætlana.</sen>
        <sen>Þær fjalla um leyfisumsóknir og veita framkvæmdaleyfi og hafa eftirlit með framkvæmd skipulagsáætlana og framkvæmdaleyfisskyldum framkvæmdum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra er fer með málefni varnar- og öryggissvæða">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Skipulagsstofnun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkið starfrækir Skipulagsstofnun.</sen>
        <sen>Hlutverk stofnunarinnar samkvæmt lögum þessum er:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>að hafa eftirlit með framkvæmd laga þessara og reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>að veita upplýsingar og leiðbeiningar um skipulagsmál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>að fylgjast með stöðu skipulagsmála í sveitarfélögum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>að aðstoða sveitarfélög og leiðbeina þeim við gerð skipulagsáætlana,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>að láta í té umsagnir um ágreiningsmál á sviði skipulagsmála,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>að sjá um að upplýsingar um áætlanir um landnotkun á landsvísu séu fyrir hendi og gera tillögu að landsskipulagsstefnu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>að stuðla að og standa fyrir rannsóknum á sviði skipulagsmála í samvinnu við hlutaðeigandi stofnanir og hagsmunaaðila, svo og að annast eða stuðla að útgáfu upplýsinga um þau mál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>að annast umsýslu Skipulagssjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>að framfylgja ákvæðum laga um mat á umhverfisáhrifum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="j" type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen>að taka á móti skipulagsáætlunum og gera þær aðgengilegar öllum með stafrænum hætti.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>4</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>j</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>4</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>j</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Forstjóri Skipulagsstofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstjóri Skipulagsstofnunar fer með daglega stjórn Skipulagsstofnunar.</sen>
        <sen>Hann skal hafa háskólamenntun á sviði skipulagsmála.</sen>
        <sen>Ráðherra skipar forstjóra Skipulagsstofnunar til fimm ára í senn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forstjóri Skipulagsstofnunar ber ábyrgð á stjórn, rekstri og starfsskipulagi Skipulagsstofnunar gagnvart ráðherra og gerir rekstraráætlanir fyrir hana.</sen>
        <sen>Forstjóri ræður aðra starfsmenn stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Skipulagsnefndir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í hverju sveitarfélagi skal starfa skipulagsnefnd sem kjörin er af sveitarstjórn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skipulagsnefndir fara með skipulagsmál, þ.m.t. umhverfismat skipulagsáætlana, undir yfirstjórn sveitarstjórna.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt í samþykkt sveitarfélagsins að fela skipulagsnefnd eða öðrum aðilum innan stjórnsýslu sveitarfélagsins heimild til fullnaðarafgreiðslu mála samkvæmt lögum þessum, sbr. 42. gr. sveitarstjórnarlaga, nr. 138/2011, svo sem afgreiðslu deiliskipulagsáætlana og útgáfu framkvæmdaleyfa.</sen>
        <sen>Afgreiðsla á svæðis- og aðalskipulagi er þó ávallt háð samþykki sveitarstjórnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sveitarstjórn ákveður fjölda nefndarmanna skipulagsnefndar.</sen>
        <sen>Um skipulagsnefndir og störf þeirra gilda ákvæði sveitarstjórnarlaga eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sveitarfélög geta haft samvinnu við nágrannasveitarfélög um kosningu skipulagsnefnda og ráðningu skipulagsfulltrúa.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="42. gr. sveitarstjórnarlaga, nr. 138/2011">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Skipulagsfulltrúar og aðrir þeir sem sinna skipulagsgerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með hverri skipulagsnefnd skal starfa skipulagsfulltrúi ráðinn af sveitarstjórn og skal hún senda Skipulagsstofnun tilkynningu um ráðningu hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn getur falið byggingarfulltrúa að annast einnig skipulagsmál og nefnist hann þá skipulags- og byggingarfulltrúi og skal hann þá uppfylla bæði kröfur um menntun og reynslu skipulagsfulltrúa samkvæmt lögum þessum og byggingarfulltrúa samkvæmt lögum um mannvirki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skipulagsfulltrúi hefur umsjón með skipulagsgerð, eftirlit með framkvæmdaleyfisskyldum framkvæmdum og annast að öðru leyti þau verkefni sem honum eru falin af sveitarstjórn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skipulagsfulltrúi situr fundi nefndarinnar með málfrelsi og tillögurétt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Skipulagsfulltrúi skal uppfylla annað eftirfarandi hæfisskilyrða:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Vera skipulagsfræðingur sem hlotið hefur heimild hlutaðeigandi ráðherra til starfsheitisins samkvæmt lögum um löggildingu nokkurra starfsheita sérfræðinga í tækni- og hönnunargreinum, nr. 8/1996.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Vera arkitekt, byggingarfræðingur, landslagsarkitekt, tæknifræðingur eða verkfræðingur sem hlotið hefur heimild til þeirra starfsheita samkvæmt lögum um löggildingu nokkurra starfsheita sérfræðinga í tækni- og hönnunargreinum, nr. 8/1996, og hafa sérhæft sig á sviði skipulagsmála í námi eða með starfsreynslu.</sen>
          <sen>Með sérhæfingu á sviði skipulagsmála er átt við að viðkomandi hafi lagt stund á nám á sviði svæðis-, aðal- eða deiliskipulags og/eða unnið að svæðis-, aðal- eða deiliskipulagsgerð í a.m.k. tvö ár.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ráðherra er heimilt að veita tímabundna undanþágu frá 5. mgr. þar sem ekki fæst réttindamaður í starfið.</sen>
        <sen>Skal slík undanþága veitt til eins árs í senn og skal því aðeins framlengd að reynt hafi verið að fá starfsmann sem uppfyllir hæfisskilyrðin.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ef ágreiningur kemur upp um hæfi skv. 2. tölul. 5. mgr. sker ráðherra úr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Auk skipulagsfulltrúa er heimilt að fela öðrum þeim sem uppfylla sömu hæfisskilyrði og skipulagsfulltrúi gerð skipulagsáætlana séu þeir á lista Skipulagsstofnunar, sbr. 9. mgr. 45. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>8</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>5</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="hlutaðeigandi ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Varnar-, öryggis- og flugvallarsvæði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði laga þessara og reglugerða settra samkvæmt þeim eiga við um skipulagsmál á varnar- og öryggissvæðum og flugvallarsvæðinu eins og þau er skilgreind í lögum nr. 34/2008, sbr. og lög nr. 110/1951, lögum nr. 176/2006 og lögum nr. 76/2008 eftir því sem við getur átt, þar á meðal um gjaldheimtu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er fer með málefni varnar- og öryggissvæða fer með yfirstjórn skipulags- og mannvirkjamála á varnar- og öryggissvæðum.</sen>
        <sen>Sama ráðherra er heimilt að gera þjónustusamning um framkvæmd slíkra verkefna á öryggissvæðinu á Keflavíkurflugvelli.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skipulagsnefnd Keflavíkurflugvallar fer með skipulagsmál á flugvallarsvæðinu í samræmi við ákvæði laga nr. 76/2008.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðherra er fer með málefni varnar- og öryggissvæða">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Sama ráðherra">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Svæðisskipulagsnefndir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórnir sem ákveða að gert skuli svæðisskipulag skulu koma á fót svæðisskipulagsnefnd sem hefur það hlutverk að vinna að tillögu að svæðisskipulagi.</sen>
        <sen>Nefndin skal skipuð tveimur fulltrúum frá hverju sveitarfélagi og jafnmörgum til vara nema hlutaðeigandi sveitarfélög ákveði annað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þar sem í gildi er svæðisskipulag skal starfrækt svæðisskipulagsnefnd sem sér um framfylgd og breytingar á svæðisskipulaginu.</sen>
        <sen>Svæðisskipulagsnefnd skal skipuð að loknum sveitarstjórnarkosningum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fundargerðir svæðisskipulagsnefndar skulu sendar hlutaðeigandi sveitarstjórnum og eru skipulagsákvarðanir nefndarinnar, svo sem um samþykkt skipulagstillögu til auglýsingar og endanleg samþykkt svæðisskipulags, háðar samþykki allra hlutaðeigandi sveitarstjórna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Svæðisskipulagsnefndir skulu setja sér starfsreglur sem auglýstar skulu í B-deild Stjórnartíðinda að fenginni umsögn Skipulagsstofnunar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og jafnmörgum til vara">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Landsskipulag.</name>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Landsskipulagsstefna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra leggur fram á Alþingi tillögu til þingsályktunar um landsskipulagsstefnu til tólf ára innan tveggja ára frá alþingiskosningum.</sen>
        <sen>Í tillögunni skal felast endurskoðun á gildandi landsskipulagsstefnu þegar þörf er á ásamt greinargerð um stöðu og þróun skipulagsmála í landinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í landsskipulagsstefnu eru samþættar áætlanir opinberra aðila um samgöngur, byggðamál, náttúruvernd, orkunýtingu og aðra málaflokka sem varða landnotkun og nýtingu og vernd auðlinda haf- og strandsvæða og er hún útfærð með tilliti til skipulags landnotkunar og haf- og strandsvæða með sjálfbæra þróun að leiðarljósi.</sen>
        <sen>Til grundvallar landsskipulagsstefnu skal leggja markmið laga þessara auk framangreindra áætlana.</sen>
        <sen>Þá skal eftir því sem við á hafa svæðis- og aðalskipulagsáætlanir sveitarfélaga til hliðsjónar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Landsskipulagsstefna skv. 2. mgr. getur tekið til landsins alls, einstakra landshluta og efnahagslögsögunnar.</sen>
        <sen>Í henni skal ávallt vera uppfærð stefna um skipulagsmál á miðhálendi Íslands og stefna um skipulagsmál á haf- og strandsvæðum, sbr. lög um skipulag haf- og strandsvæða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sveitarfélög skulu taka mið af landsskipulagsstefnu við gerð skipulagsáætlana eða breytinga á þeim og, eftir því sem við á, samræma þær landsskipulagsstefnu innan fjögurra ára frá samþykkt hennar.</sen>
        <sen>Telji sveitarstjórn að ekki beri að taka mið af samþykktri landsskipulagsstefnu við gerð skipulagsáætlunar skal hún gera rökstudda grein fyrir því og skal rökstuðningurinn fylgja með tillögu að skipulagsáætlun þegar hún er send Skipulagsstofnun.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.088.html#G18" law-nr="88" law-year="2018" law-art="18" nr="2">
          <footnote-sen>L. 88/2018, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="og nýtingu og vernd auðlinda haf- og strandsvæða">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="og haf- og strandsvæða">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="og stefna um skipulagsmál á haf- og strandsvæðum, sbr. lög um skipulag haf- og strandsvæða">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Málsmeðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra felur Skipulagsstofnun að vinna tillögur að landsskipulagsstefnu, sbr. 10. gr., og setur fram hverjar áherslur landsskipulagsstefnu skuli vera.</sen>
        <sen>Ráðherra skal setja fram sameiginlega áherslu með ráðherrum sjávarútvegsmála, orkumála, ferðamála og samgöngumála um það á hvaða afmörkuðu svæðum gera skuli strandsvæðisskipulag.</sen>
        <sen>Ráðherra skal áður en vinna hefst við gerð landsskipulagsstefnu hverju sinni skipa sjö fulltrúa í ráðgjafarnefnd sem er Skipulagsstofnun og ráðherra til ráðgjafar og samráðs við undirbúning landsskipulagsstefnu.</sen>
        <sen>Í ráðgjafarnefnd skulu vera fulltrúar Sambands íslenskra sveitarfélaga, opinberra stofnana og fagaðila á sviði skipulagsmála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar vinna Skipulagsstofnunar við gerð landsskipulagsstefnu hefst skal Skipulagsstofnun taka saman lýsingu á verkefninu þar sem gerð er grein fyrir þeim áherslum sem fyrirhugað er að hafa við gerð landsskipulagsstefnu, svo sem um forsendur stefnunnar, viðfangsefni og fyrirhugaða kynningu og samráð við mótun stefnunnar.</sen>
        <sen>Lýsing Skipulagsstofnunar á gerð landsskipulagsstefnu skal kynnt opinberlega og skal Skipulagsstofnun áður hafa samráð við ráðgjafarnefndina og leita eftir sjónarmiðum hagsmunaaðila um efni hennar, svo sem þeirra stofnana sem fara með þá málaflokka sem landsskipulagsstefnuna varða, Sambands íslenskra sveitarfélaga og eftir atvikum einstakra sveitarfélaga og hagsmunasamtaka eftir því sem við getur átt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra ber ábyrgð á gerð umhverfismats fyrir landsskipulagsstefnu og tekur ákvörðun um hvort áhrif hennar á umhverfið skuli metin í samræmi við lög um umhverfismat áætlana.</sen>
        <sen>Ráðuneytið fer að öðru leyti með hlutverk Skipulagsstofnunar samkvæmt lögum um umhverfismat áætlana þegar um landsskipulagsstefnu er að ræða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við gerð landsskipulagsstefnu skal Skipulagsstofnun hafa samráð við þau sveitarfélög sem kunna að þurfa að gera breytingar á skipulagsáætlunum sínum vegna landsskipulagsstefnunnar, svo og hlutaðeigandi stofnanir, Samband íslenskra sveitarfélaga og önnur sveitarfélög og hagsmunasamtök eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Skipulagsstofnun skal hafa aðgang að áætlunum annarra opinberra aðila í einstökum málaflokkum sem varða landnotkun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Þegar endanlegar tillögur Skipulagsstofnunar að landsskipulagsstefnu liggja fyrir kynnir stofnunin þær opinberlega ásamt umhverfismati, þegar við á.</sen>
        <sen>Tillögurnar ásamt umhverfismati skulu auglýstar í dagblaði sem gefið er út á landsvísu og Lögbirtingablaðinu og jafnframt kynntar á heimasíðu stofnunarinnar.</sen>
        <sen>Í auglýsingu skal tilgreina hvar tillögurnar séu aðgengilegar og skal öllum gefinn kostur á að gera athugasemdir við þær innan ákveðins frests sem skal ekki vera skemmri en átta vikur frá birtingu auglýsingar.</sen>
        <sen>Tekið skal fram í auglýsingu hvert skuli skila athugasemdum.</sen>
        <sen>Tillögurnar skulu jafnframt sendar til umsagnar sveitarfélaga, hlutaðeigandi opinberra aðila og hagsmunasamtaka.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Eftir að kynningartíma lýkur tekur Skipulagsstofnun saman umsögn um framkomnar umsagnir og athugasemdir og skilar til ráðherra ásamt tillögum stofnunarinnar að landsskipulagsstefnu.</sen>
        <sen>Stofnunin skal gera þeim aðilum sem gerðu athugasemdir við tillögurnar grein fyrir umsögn sinni um athugasemdirnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ráðherra tekur tillögur Skipulagsstofnunar að landsskipulagsstefnu ásamt umsögn stofnunarinnar skv. 7. mgr. til skoðunar og gengur frá tillögu til þingsályktunar um landsskipulagsstefnu að höfðu samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga og hlutaðeigandi ráðuneyti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.088.html#G18" law-nr="88" law-year="2018" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 88/2018, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og setur fram hverjar áherslur landsskipulagsstefnu skuli vera">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra skal setja fram sameiginlega áherslu með ráðherrum sjávarútvegsmála, orkumála, ferðamála og samgöngumála um það á hvaða afmörkuðu svæðum gera skuli strandsvæðisskipulag.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>7</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Gerð og framkvæmd skipulagsáætlana.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Skipulagsskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skipulagsskylda nær til lands og hafs innan marka sveitarfélaga.</sen>
        <sen>Bygging húsa og annarra mannvirkja ofan jarðar og neðan og aðrar framkvæmdir og aðgerðir sem hafa áhrif á umhverfið og breyta ásýnd þess skulu vera í samræmi við skipulagsáætlanir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í skipulagsáætlunum er mörkuð stefna um landnotkun og byggðaþróun.</sen>
        <sen>Þar eru sett fram stefnumið um einstaka þætti varðandi íbúðarbyggð, frístundabyggð, atvinnusvæði, náttúruvernd, vatnsvernd, samgöngur, landslag, náttúruvá o.fl., í samræmi við markmið laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í skipulagsáætlunum skal m.a. lýsa umhverfi og aðstæðum á skipulagssvæðinu við upphaf áætlunar og forsendum þeirrar stefnu sem hún felur í sér.</sen>
        <sen>M.</sen>
        <sen>a. skal gera grein fyrir þeim svæðum innan skipulagssvæðisins sem njóta verndar samkvæmt lögum um náttúruvernd eða öðrum lögum, þar á meðal náttúruminjum í A-, B- og C-hluta náttúruminjaskrár og náttúrufyrirbærum sem njóta verndar skv. 61. gr. laga um náttúruvernd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við gerð skipulagsáætlana skal eftir föngum leita eftir sjónarmiðum og tillögum íbúa, viðkomandi stjórnvalda og annarra þeirra sem hagsmuna eiga að gæta um mörkun stefnu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Við gerð skipulagsáætlana skal gera grein fyrir umhverfisáhrifum áætlunar og einstakra stefnumiða hennar, m.a. með samanburði þeirra valkosta sem til greina koma, og umhverfismati áætlunarinnar.</sen>
        <sen>Þegar framkvæmd sem fellur undir málsmeðferð IV. kafla laga um umhverfismat framkvæmda og áætlana kallar jafnframt á skipulagsgerð á grundvelli þessara laga er sveitarstjórn heimilt, í samráði við framkvæmdaraðila og Skipulagsstofnun, að sameina skýrslugerð um skipulagstillöguna og umhverfismat hennar og skýrslugerð um umhverfisáhrif framkvæmdarinnar samkvæmt lögum um umhverfismat framkvæmda og áætlana.</sen>
        <sen>Sama gildir um kynningu fyrir almenningi og umsagnaraðilum samkvæmt lögum þessum og lögum um umhverfismat framkvæmda og áætlana.</sen>
        <sen>Skal þá skipulagstillaga kynnt með þeim valkostum sem gerð er grein fyrir í umhverfismati framkvæmdar.</sen>
        <sen>Þegar skýrslugerð er sameinuð samkvæmt þessari málsgrein getur sveitarstjórn veitt framkvæmdaraðila heimild til að vinna að umhverfismati skipulagstillögunnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ef talin er þörf á að vernda sérkenni eldri byggðar eða annarra menningarsögulegra minja, náttúruminjar, náttúrufar eða gróður vegna sögulegs, náttúrulegs eða menningarlegs gildis við gerð skipulagsáætlunar, án þess að um friðun sé að ræða samkvæmt öðrum lögum, skal setja í viðkomandi skipulagsáætlun ákvæði um hverfisvernd.</sen>
        <sen>Jafnframt skal setja í viðkomandi skipulagsáætlun ákvæði um verndarsvæði í byggð samkvæmt lögum um verndarsvæði í byggð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Gildandi skipulagsáætlanir skulu vera í innbyrðis samræmi.</sen>
        <sen>Svæðisskipulag er rétthærra en aðalskipulag og aðalskipulag rétthærra en deiliskipulag.</sen>
        <sen>Við gerð nýrra skipulagsáætlana eða breytinga á skipulagsáætlunum skulu sveitarstjórnir taka mið af gildandi landsskipulagsstefnu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Landgræðslu- og skógræktaráætlanir skulu vera í samræmi við gildandi skipulagsáætlanir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.109.html" law-nr="109" law-year="2015" law-art="36" nr="1">
          <footnote-sen>L. 109/2015, 36. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="61. gr.">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.060.html#G95" law-nr="60" law-year="2013" law-art="95" nr="2">
          <footnote-sen>L. 60/2013, 95. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.111.html#G38" law-nr="111" law-year="2021" law-art="38" nr="3">
          <footnote-sen>L. 111/2021, 38. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.087.html#G12" law-nr="87" law-year="2015" law-art="12" nr="4">
          <footnote-sen>L. 87/2015, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmdaleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Afla skal framkvæmdaleyfis sveitarstjórnar vegna meiri háttar framkvæmda sem áhrif hafa á umhverfið og breyta ásýnd þess, svo sem breytingar lands með jarðvegi eða efnistöku, og annarra framkvæmda sem falla undir lög um mat á umhverfisáhrifum.</sen>
        <sen>Þó þarf ekki að afla slíks leyfis vegna framkvæmda sem háðar eru byggingarleyfi samkvæmt lögum um mannvirki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Öll efnistaka á landi, úr botni vatnsfalla og stöðuvatna og úr hafsbotni innan netlaga er háð framkvæmdaleyfi hlutaðeigandi sveitarstjórnar.</sen>
        <sen>Þó er eiganda eða umráðamanni eignarlands heimil án leyfis minni háttar efnistaka til eigin nota nema um sé að ræða náttúruverndarsvæði eða jarðminjar eða vistkerfi sem njóta verndar skv. 61. gr. laga um náttúruvernd.</sen>
        <sen>Framkvæmdaleyfi vegna efnistöku skal gefið út til tiltekins tíma og skal í leyfinu gerð grein fyrir stærð efnistökusvæðis, vinnsludýpi, magni og gerð efnis sem heimilt er að nýta samkvæmt því, vinnslutíma og frágangi á efnistökusvæði.</sen>
        <sen>Áður en leyfi er veitt skal leita umsagnar Umhverfisstofnunar og viðkomandi náttúruverndarnefndar nema fyrir liggi samþykkt aðalskipulag sem framangreindir aðilar hafa gefið umsögn sína um, sbr. 1. mgr. 68. gr. laga um náttúruvernd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sá sem óskar framkvæmdaleyfis skal senda skriflega umsókn til sveitarstjórnar ásamt nauðsynlegum gögnum sem nánar skal kveða á um í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við útgáfu framkvæmdaleyfis skal sveitarstjórn fjalla um og taka afstöðu til þess hvort framkvæmd er í samræmi við skipulagsáætlanir.</sen>
        <sen>Jafnframt skal sveitarstjórn ganga úr skugga um að gætt hafi verið ákvæða laga um náttúruvernd og annarra laga og reglugerða sem við eiga.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að binda framkvæmd skilyrðum sem sett eru í samræmi við gildandi skipulagsáætlanir sveitarfélagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þar sem framkvæmdir eru fyrirhugaðar og deiliskipulag liggur ekki fyrir getur sveitarstjórn veitt framkvæmdaleyfi að undangenginni grenndarkynningu sé um að ræða framkvæmd sem er í samræmi við aðalskipulag og í samræmi við landnotkun, byggðamynstur og þéttleika byggðar.</sen>
        <sen>Að auki skal sveitarstjórn leita umsagna viðeigandi umsagnaraðila áður en tekin er afstaða til útgáfu framkvæmdaleyfis.</sen>
        <sen>Um grenndarkynningu fer skv. 44. gr. með þeim undantekningum sem þar eru tilgreindar.</sen>
        <sen>Heimilt er að falla frá grenndarkynningu ef gerð er grein fyrir framkvæmdinni og fjallað ítarlega um hana í aðalskipulagi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Áður en sveitarstjórn gefur út framkvæmdaleyfi skv. 15. gr. skal gætt, eftir því sem við á, ákvæða IV. og VI. kafla laga um menningarminjar.</sen>
        <sen>Jafnframt skal gætt ákvæða laga um verndarsvæði í byggð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ef óvissa er um hvort fyrirhugaðar framkvæmdir hafi alvarleg eða óafturkræf áhrif á tiltekin vistkerfi og jarðminjar sem njóta sérstakrar verndar skv. 61. gr. laga um náttúruvernd eða minjar sem skráðar eru á C-hluta náttúruminjaskrár skv. 37. gr. sömu laga skal umsækjandi um framkvæmdaleyfi afla sérfræðiálits um möguleg og veruleg áhrif á þau vistkerfi eða jarðminjar.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að binda framkvæmdaleyfi skilyrðum sem þykja nauðsynleg til að draga úr slíkum áhrifum.</sen>
        <sen>Við mat á því hvað teljast alvarleg eða óafturkræf áhrif skal taka mið af verndarmarkmiðum 2. og 3. gr., sbr. 9. gr. laga um náttúruvernd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Umsækjanda um framkvæmdaleyfi og hlutaðeigandi sveitarstjórn er heimilt að skjóta máli til úrskurðarnefndar umhverfis- og auðlindamála leiki vafi á því hvort framkvæmdir eru háðar ákvæðum um framkvæmdaleyfi.</sen>
        <sen>Ráðherra kveður nánar á um útgáfu framkvæmdaleyfa í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Sé sótt um framkvæmdaleyfi á svæði sem er innan einnar sjómílu frá netlögum skal leyfisveitandi leita umsagnar viðeigandi sveitarfélaga áður en leyfið er veitt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.109.html" law-nr="109" law-year="2015" law-art="36" nr="1">
          <footnote-sen>L. 109/2015, 36. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="61. gr.">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>7</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>7</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.060.html#G95" law-nr="60" law-year="2013" law-art="95" nr="2">
          <footnote-sen>L. 60/2013, 95. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.007.html" law-nr="7" law-year="2016" law-art="1" nr="3">
          <footnote-sen>L. 7/2016, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="og í samræmi við">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="5" nr="4">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>3</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.080.html#G59" law-nr="80" law-year="2012" law-art="59" nr="5">
          <footnote-sen>L. 80/2012, 59. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.087.html#G12" law-nr="87" law-year="2015" law-art="12" nr="6">
          <footnote-sen>L. 87/2015, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="Jafnframt skal gætt ákvæða laga um verndarsvæði í byggð.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.131.html" law-nr="131" law-year="2011" law-art="19" nr="7">
          <footnote-sen>L. 131/2011, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar umhverfis- og auðlindamála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmdaleyfi vegna matsskyldra framkvæmda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er að gefa út leyfi fyrir framkvæmd samkvæmt lögum um mat á umhverfisáhrifum fyrr en álit Skipulagsstofnunar um mat á umhverfisáhrifum liggur fyrir eða ákvörðun stofnunarinnar um að framkvæmd sé ekki matsskyld.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við umfjöllun um umsókn um framkvæmdaleyfi vegna matsskyldrar framkvæmdar skal sveitarstjórn kynna sér matsskýrslu framkvæmdaraðila um framkvæmdina og kanna hvort framkvæmdin sé sú sem lýst er í matsskýrslu.</sen>
        <sen>Þá skal sveitarstjórn leggja álit Skipulagsstofnunar um mat á umhverfisáhrifum framkvæmdarinnar til grundvallar.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn skal enn fremur taka saman greinargerð um afgreiðslu leyfis í samræmi við ákvæði laga um mat á umhverfisáhrifum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sveitarstjórn getur bundið framkvæmdaleyfi þeim skilyrðum er fram kunna að koma í áliti Skipulagsstofnunar að svo miklu leyti sem aðrir sem veita leyfi til framkvæmda samkvæmt sérlögum hafa ekki tekið afstöðu til þeirra.</sen>
        <sen>Jafnframt er sveitarstjórn heimilt að binda framkvæmd skilyrðum sem sett eru í samræmi við gildandi skipulagsáætlanir sveitarfélagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvörðun sveitarstjórnar um útgáfu framkvæmdaleyfis vegna matsskyldra framkvæmda og niðurstaða álits Skipulagsstofnunar samkvæmt lögum um mat á umhverfisáhrifum skulu birtar með auglýsingu í Lögbirtingablaðinu og dagblaði sem gefið er út á landsvísu innan tveggja vikna frá útgáfu leyfis.</sen>
        <sen>Í ákvörðun skal tilgreina kæruheimildir og kærufresti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.096.html" law-nr="96" law-year="2019" law-art="22" nr="1">
          <footnote-sen>L. 96/2019, 22. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>14</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>14</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Útgáfa og gildistími framkvæmdaleyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgáfa framkvæmdaleyfis er háð eftirtöldum skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Sveitarstjórn, eða annar aðili sem hún hefur falið það vald, sbr. 6. gr., hefur samþykkt veitingu framkvæmdaleyfis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Framkvæmdaleyfisgjald og önnur tilskilin gjöld hafa verið greidd samkvæmt settum reglum eða samið um greiðslu þeirra.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framkvæmdaleyfi fellur úr gildi hefjist framkvæmdir ekki innan tólf mánaða frá samþykki sveitarstjórnar fyrir veitingu leyfisins.</sen>
        <sen>Nú stöðvast framkvæmdaleyfisskyld framkvæmd í eitt ár eða lengur og getur sveitarstjórn þá fellt framkvæmdaleyfið úr gildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hafi framkvæmdaleyfisskyld framkvæmd stöðvast í eitt ár getur sveitarstjórn að tillögu skipulagsnefndar með þriggja mánaða fyrirvara lagt dagsektir á framkvæmdaleyfishafa.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="6" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="samþykki sveitarstjórnar fyrir veitingu leyfisins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="eitt">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit sveitarfélaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn hefur eftirlit með að framkvæmdir séu í samræmi við útgefið framkvæmdaleyfi.</sen>
        <sen>Framkvæmdaleyfi skal ætíð vera eftirlitsmönnum aðgengilegt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé ásigkomulagi, frágangi, notkun eða umhverfi framkvæmdar ábótavant eða stafi af henni hætta að mati sveitarstjórnar skal hún gera framkvæmdaraðila viðvart um það og leggja fyrir hann að bæta úr því sem áfátt er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sveitarstjórnum er heimilt við umfangsmiklar framkvæmdir, sem eru matsskyldar samkvæmt lögum um mat á umhverfisáhrifum, að skipa í samráði við framkvæmdaraðila og aðra leyfisveitendur sérstaka eftirlitsnefnd sem hefur eftirlit með því að skilyrðum sem framkvæmdinni hafa verið sett sé framfylgt.</sen>
        <sen>Framkvæmdaraðili ber allan kostnað af starfi nefndarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þegar um er að ræða efnistöku getur sveitarstjórn krafist þess að námuréttarhafi leggi fram tryggingu sem hún telur fullnægjandi fyrir áætluðum kostnaði við eftirlit og frágang efnistökusvæða.</sen>
        <sen>Efnistökusvæði skal ekki standa ónotað og ófrágengið lengur en þrjú ár.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn getur þó veitt undanþágu frá þessu ákvæði, enda séu sérstakar ástæður fyrir tímabundinni stöðvun.</sen>
        <sen>Ráðherra setur nánari fyrirmæli um frágang efnistökusvæða í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.060.html#G95" law-nr="60" law-year="2013" law-art="95" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2013, 95. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>16</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>16</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Gjaldtaka vegna skipulags og framkvæmdaleyfa.</name>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Skipulagsgjald.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Til að standa straum af kostnaði við gerð tillögu að landsskipulagsstefnu, aðal- og svæðisskipulagsáætlana og þróunarverkefna og rannsókna á sviði skipulagsmála sem nýtast sveitarfélögum við gerð skipulagsáætlana skal innheimt í ríkissjóð sérstakt gjald af mannvirkjum er nefnist skipulagsgjald.</sen>
        <sen>Ráðherra skal á grundvelli fjárheimildar í fjárlögum ákvarða fjárveitingu til Skipulagssjóðs.</sen>
        <sen>Skipulagsstofnun annast vörslu sjóðsins og greiðslur úr honum.</sen>
        <sen>Sjóðurinn skal vera óháður fjárhagslegum rekstri stofnunarinnar.</sen>
        <sen>Greiðslur úr sjóðnum til Skipulagsstofnunar vegna gerðar tillögu að landsskipulagsstefnu eru háðar samþykki ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Af nýbyggingum, sem virtar eru til brunabóta, skal greiða skipulagsgjald í eitt skipti sem nemur 0,3% af brunabótamati hverrar húseignar.</sen>
        <sen>Nýbygging telst hvert nýreist hús sem virt er til brunabóta, svo og viðbyggingar við eldra hús ef virðingarverð hinnar nýju viðbyggingar nemur a.m.k. 1/5 verðs eldra hússins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skipulagsgjald fellur í gjalddaga þegar virðingargjörð hefur farið fram og Fasteignamat ríkisins hefur tilkynnt hana til innheimtumanns ríkissjóðs.</sen>
        <sen>Því fylgir lögveð í eigninni sem gengur fyrir eldri sem yngri samnings- og aðfararveðum og yngri lögveðum.</sen>
        <sen>Innheimta má gjaldið með fjárnámi.</sen>
        <sen>Innheimtumaður ríkissjóðs skal innheimta skipulagsgjald af gjaldskyldum mannvirkjum og er innheimtumanni ríkissjóðs heimilt að senda tilkynningu þess efnis rafrænt.</sen>
        <sen>Skipulagsgjald innheimtist samkvæmt fyrirmælum frá Fasteignamati ríkisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um álagningu, innheimtu og ráðstöfun gjalds þessa.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="tillögu að landsskipulagsstefnu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>5</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.047.html" law-nr="47" law-year="2018" law-art="17" nr="2">
          <footnote-sen>L. 47/2018, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.132.html" law-nr="132" law-year="2018" law-art="9" nr="3">
          <footnote-sen>L. 132/2018, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="og er innheimtumanni ríkissjóðs heimilt að senda tilkynningu þess efnis rafrænt">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.142.html" law-nr="142" law-year="2018" law-art="46" nr="4">
          <footnote-sen>L. 142/2018, 46. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^ " after-mark=" Skipulagsgjald innheimtist samkvæmt fyrirmælum frá Fasteignamati ríkisins.$">5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Greiðsla kostnaðar vegna skipulagsvinnu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Kostnaður við gerð skipulagsáætlana greiðist sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Kostnaður við gerð landsskipulagsstefnu greiðist til helminga af ríkissjóði og Skipulagssjóði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Kostnaður við gerð svæðisskipulags greiðist til helminga af Skipulagssjóði og hlutaðeigandi sveitarfélögum samkvæmt samningi Skipulagsstofnunar og svæðisskipulagsnefndar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Sveitarfélög geta fengið greiddan allt að helmingi kostnaðar við gerð eða endurskoðun aðalskipulags úr Skipulagssjóði.</sen>
          <sen>Þar sem aðstæður eru sérstakar, t.d. ef þörf er á óvenjuumfangsmikilli skipulagsvinnu í fámennu sveitarfélagi, er unnt að semja um hærri kostnaðarhlutdeild.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Sveitarfélag sem ekki fær framlag úr Skipulagssjóði skv. 3. tölul. fær helming innheimtra skipulagsgjalda í sveitarfélaginu yfirfærðan árlega úr sjóðnum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Kostnaður við gerð deiliskipulags greiðist úr sveitarsjóði, sbr. þó 2. mgr. 38. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Kostnaður við gerð grunnkorta, svo sem gróður- og vistgerðarkorta sem nauðsynleg eru vegna svæðis- og aðalskipulags, skiptist til helminga milli Skipulagssjóðs og hlutaðeigandi sveitarfélags nema í þeim sveitarfélögum sem árlega fá endurgreiddan helming innheimtra skipulagsgjalda, sbr. 4. tölul.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="8" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Bílastæðagjald.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef ekki er unnt að koma fyrir á lóð nýbyggingar þeim fjölda bílastæða sem kröfur eru gerðar um í deiliskipulagi getur sveitarstjórn ákveðið að innheimta bílastæðagjald af hlutaðeigandi lóð.</sen>
        <sen>Gjaldið má nema allt að áætluðum kostnaði við gerð þeirra bílastæða sem á vantar.</sen>
        <sen>Bílastæðagjaldi fylgir lögveð í eigninni sem gengur fyrir eldri sem yngri samnings- og aðfararveðum og yngri lögveðum.</sen>
        <sen>Innheimta má gjaldið með fjárnámi.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn getur sett sérstaka gjaldskrá um bílastæðagjöld í sveitarfélaginu sem sveitarfélagið birtir í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Bílastæðagjöld skulu renna í sérstakan sjóð og skal honum varið til uppbyggingar almenningsbílastæða í nágrenni viðkomandi lóðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að synja endurgreiðslu bílastæðagjalds ef liðið er meira en eitt ár frá greiðslu þess.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmdaleyfisgjald og gjald fyrir skipulagsvinnu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að innheimta framkvæmdaleyfisgjald fyrir framkvæmdir sem afla þarf framkvæmdaleyfis fyrir, svo og fyrir eftirlit með framkvæmdaleyfisskyldum framkvæmdum.</sen>
        <sen>Gjaldið má ekki nema hærri upphæð en nemur kostnaði við undirbúning og útgáfu leyfisins og eftirlitið, svo sem vegna nauðsynlegrar aðkeyptrar þjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé þörf á að vinna skipulagsáætlun eða gera breytingu á henni vegna leyfisskyldra framkvæmda getur sveitarstjórn innheimt gjald fyrir skipulagsvinnu sem nauðsynleg er vegna þeirrar framkvæmdar.</sen>
        <sen>Gjaldið skal ekki nema hærri upphæð en nemur kostnaði við skipulagsgerðina og kynningu og auglýsingu skipulagsáætlunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sveitarstjórn skal setja gjaldskrá um innheimtu gjalda skv. 1. og 2. mgr. og birta hana í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Svæðisskipulagsáætlanir.</name>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Svæðisskipulag.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Svæðisskipulag er skipulagsáætlun tveggja eða fleiri sveitarfélaga þar sem sett er fram sameiginleg stefna þeirra um byggðaþróun og þá þætti landnotkunar sem þörf er talin á að samræma vegna sameiginlegra hagsmuna hlutaðeigandi sveitarfélaga.</sen>
        <sen>Staðbundnar ákvarðanir um landnotkun skulu eingöngu teknar í svæðisskipulagi að því marki sem nauðsyn þykir til að tryggja sameiginlega hagsmuni hlutaðeigandi sveitarfélaga, til að útfæra landsskipulagsstefnu á hlutaðeigandi svæði eða vegna nauðsynlegrar samræmingar landnotkunar í fleiri en einu sveitarfélagi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Svæðisskipulag skal taka til svæðis sem myndar heild í landfræðilegu, hagrænu og félagslegu tilliti og getur þannig tekið til heilla landshluta eða annarra stærri heilda.</sen>
        <sen>Við gerð svæðisskipulags skal byggt á markmiðum laga þessara og landsskipulagsstefnu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stefnumörkun svæðisskipulags skal taka til a.m.k. tólf ára tímabils.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Svæðisskipulag skal sett fram í skipulagsgreinargerð.</sen>
        <sen>Þar skal koma fram rökstudd stefna sveitarfélaganna varðandi byggðaþróun ásamt umhverfismati svæðisskipulagsins.</sen>
        <sen>Að því marki sem tilefni er til að marka stefnu um staðbundnar ákvarðanir í svæðisskipulagi skal svæðisskipulag jafnframt sett fram á þemauppdráttum með greinargerð og/eða sérstökum skipulagsuppdrætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Um gerð og framsetningu svæðisskipulags gilda að öðru leyti ákvæði 12. gr. og ákvæði í skipulagsreglugerð.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgð á gerð og afgreiðslu svæðisskipulags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Á svæðum þar sem sveitarfélög telja þörf á að setja fram sameiginlega stefnu um byggðaþróun eða einstaka þætti landnotkunar geta hlutaðeigandi sveitarfélög gert svæðisskipulag.</sen>
        <sen>Skulu þá hlutaðeigandi sveitarfélög skipa svæðisskipulagsnefnd, sbr. 9. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Svæðisskipulag skal vera í gildi fyrir sveitarfélög höfuðborgarsvæðisins.</sen>
        <sen>Til höfuðborgarsvæðis teljast Hafnarfjarðarkaupstaður, Sveitarfélagið Álftanes, Garðabær, Kópavogsbær, Reykjavíkurborg, Seltjarnarneskaupstaður, Mosfellsbær og Kjósarhreppur.</sen>
        <sen>Þessi sveitarfélög geta gert samkomulag við önnur nærliggjandi sveitarfélög um aðild þeirra að svæðisskipulagi höfuðborgarsvæðisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Svæðisskipulagsnefnd annast vinnslu, kynningu og afgreiðslu svæðisskipulags undir yfirstjórn hlutaðeigandi sveitarstjórna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Svæðisskipulag er háð samþykki allra hlutaðeigandi sveitarstjórna og staðfestingu Skipulagsstofnunar eða ráðherra í þeim tilvikum þegar hann skal staðfesta svæðisskipulag.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="9" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="staðfestingu Skipulagsstofnunar eða">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.160.html#G65" law-nr="160" law-year="2010" law-art="65" nr="3">
          <footnote-sen>L. 160/2010, 65. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="og staðfestingu Skipulagsstofnunar eða ráðherra í þeim tilvikum þegar hann skal staðfesta svæðisskipulag">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Gerð svæðisskipulags, kynning og samráð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar vinna við gerð svæðisskipulagstillögu hefst skal svæðisskipulagsnefnd taka saman lýsingu á skipulagsverkefninu þar sem gerð er grein fyrir hvaða áherslur nefndin hafi við gerð skipulagsins, forsendum þess og fyrirliggjandi stefnu og hvernig samráði og kynningu verði háttað gagnvart íbúum og öðrum hagsmunaaðilum.</sen>
        <sen>Leita skal umsagnar um lýsinguna hjá Skipulagsstofnun og umsagnaraðilum og kynna hana fyrir almenningi og leita samþykkis hlutaðeigandi sveitarfélaga.</sen>
        <sen>Einnig skulu tillögurnar kynntar sveitarstjórnum aðliggjandi sveitarfélaga.</sen>
        <sen>Í skipulagsreglugerð skal nánar kveðið á um lýsingu skipulagsverkefnis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en tillaga að svæðisskipulagi er tekin til formlegrar afgreiðslu í svæðisskipulagsnefnd skal tillagan, forsendur hennar og umhverfismat, ef við á, kynnt fyrir almenningi á almennum fundi eða á annan fullnægjandi hátt.</sen>
        <sen>Skal kynningin auglýst með áberandi hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Að lokinni kynningu skv. 2. mgr. skal endanleg svæðisskipulagstillaga lögð fyrir hlutaðeigandi sveitarstjórnir til samþykktar.</sen>
        <sen>Svæðisskipulagsnefnd skal að henni lokinni senda Skipulagsstofnun tillöguna til athugunar.</sen>
        <sen>Hafi Skipulagsstofnun ekki gert athugasemdir innan fjögurra vikna frá því að tillagan barst henni skal tillagan auglýst óbreytt skv. 24. gr.</sen>
        <sen>Telji Skipulagsstofnun að tillagan fullnægi ekki settum kröfum um svæðisskipulag skal hún leita samkomulags við svæðisskipulagsnefnd um breytingar.</sen>
        <sen>Náist ekki samkomulag er svæðisskipulagsnefnd engu síður heimilt að auglýsa tillöguna en athugasemdir Skipulagsstofnunar skulu þá jafnframt auglýstar og liggja frammi með tillögunni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Auglýsing svæðisskipulagstillögu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Svæðisskipulagsnefnd skal auglýsa tillögu að svæðisskipulagi með áberandi hætti og í Lögbirtingablaðinu og skal tillagan vera aðgengileg á netinu.</sen>
        <sen>Í auglýsingu skal tilgreina hvar tillagan er til sýnis og hve lengi og skal sá tími ekki vera skemmri en athugasemdafrestur.</sen>
        <sen>Í auglýsingu skal hverjum þeim aðila sem telur sig eiga hagsmuna að gæta gefinn kostur á að gera athugasemdir við tillöguna innan ákveðins frests sem eigi skal vera skemmri en sex vikur frá birtingu auglýsingar.</sen>
        <sen>Tekið skal fram í auglýsingu hvert skila skuli athugasemdum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.111.html#G38" law-nr="111" law-year="2021" law-art="38" nr="1">
          <footnote-sen>L. 111/2021, 38. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og skal tillagan vera aðgengileg á netinu">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>6</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^ " after-mark=" Í auglýsingu skal tilgreina hvar tillagan er til sýnis og hve lengi og skal sá tími ekki vera skemmri en athugasemdafrestur.$">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Afgreiðsla og gildistaka svæðisskipulags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar frestur til athugasemda skv. 24. gr. er liðinn skal svæðisskipulagsnefnd fjalla um tillöguna á nýjan leik.</sen>
        <sen>Í þeirri umfjöllun skal nefndin taka afstöðu til athugasemda sem borist hafa og þess hvort gera skuli breytingar á tillögunni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Svæðisskipulagsnefnd sendir innan tólf vikna hlutaðeigandi sveitarstjórnum tillögu sína að svæðisskipulagi ásamt athugasemdum og umsögn sinni um þær.</sen>
        <sen>Sveitarstjórnir skulu innan sex vikna senda svæðisskipulagsnefndinni afgreiðslur sínar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar svæðisskipulagið hefur verið samþykkt að öllu leyti eða að hluta sendir svæðisskipulagsnefnd tillögu sína að svæðisskipulagi til Skipulagsstofnunar ásamt athugasemdum og umsögnum svæðisskipulagsnefndar um þær.</sen>
        <sen>Jafnframt skal svæðisskipulagsnefnd auglýsa niðurstöðu sína og senda þeim aðilum sem gerðu athugasemdir umsögn sína um þær.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skipulagsstofnun skal innan fjögurra vikna frá því að tillaga að svæðisskipulagi barst henni staðfesta svæðisskipulagstillöguna og auglýsa hana í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
        <sen>Svæðisskipulag tekur gildi þegar það hefur verið samþykkt af hlutaðeigandi sveitarstjórnum, hlotið staðfestingu Skipulagsstofnunar og verið birt í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Telji Skipulagsstofnun að synja beri svæðisskipulagi staðfestingar skal hún senda tillögu um það til ráðherra innan fjögurra vikna frá því að henni barst tillaga að svæðisskipulagi.</sen>
        <sen>Skal tillagan rökstudd með greinargerð þar sem fram skal koma hvort form- eða efnisgallar séu á afgreiðslu svæðisskipulagsnefndar eða á gerð skipulagsins.</sen>
        <sen>Áður en ráðherra tekur ákvörðun skal hann leita umsagnar svæðisskipulagsnefndar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ráðherra synjar eða staðfestir svæðisskipulag skv. 5. mgr.</sen>
        <sen>Staðfest svæðisskipulag skal auglýst í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
        <sen>Slíkt svæðisskipulag tekur gildi þegar það hefur verið samþykkt af sveitarstjórnum, hlotið staðfestingu ráðherra og verið birt í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Þau sveitarfélög sem aðild eiga að svæðisskipulagi eru bundin af stefnu þess við gerð aðalskipulags.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="10" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="hlutaðeigandi sveitarstjórnum">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Endurskoðun svæðisskipulags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Að loknum sveitarstjórnarkosningum skal svæðisskipulagsnefnd koma saman og meta hvort ástæða sé til að endurskoða svæðisskipulagið.</sen>
        <sen>Skal sú ákvörðun m.a. taka mið af því hvort landsskipulagsstefna kalli á endurskoðun svæðisskipulagsins.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð á endurskoðaðri áætlun fer sem um gerð nýs svæðisskipulags væri að ræða.</sen>
        <sen>Ef niðurstaða svæðisskipulagsnefndar er að svæðisskipulagið þarfnist ekki endurskoðunar heldur stefna þess áfram gildi sínu.</sen>
        <sen>Skal ákvörðun svæðisskipulagsnefndar að jafnaði liggja fyrir innan tólf mánaða frá sveitarstjórnarkosningum og skal niðurstaðan tilkynnt Skipulagsstofnun jafnskjótt og hún liggur fyrir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="11" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Breytingar á svæðisskipulagi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú telur svæðisskipulagsnefnd að gera þurfi breytingu á gildandi svæðisskipulagi og fer þá um málsmeðferð skv. 22.–25. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Aðalskipulagsáætlanir.</name>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Aðalskipulag.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðalskipulag er skipulagsáætlun fyrir eitt sveitarfélag og skal taka til alls lands innan marka sveitarfélagsins.</sen>
        <sen>Í aðalskipulagi er sett fram stefna sveitarstjórnar um þróun sveitarfélagsins varðandi landnotkun, byggðaþróun, byggðamynstur, samgöngu- og þjónustukerfi og umhverfismál.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í aðalskipulagi er lagður grundvöllur fyrir gerð deiliskipulags varðandi landnotkun, takmarkanir á landnotkun, samgöngu- og þjónustukerfi og byggðamynstur, þ.m.t. þéttleika byggðar.</sen>
        <sen>Í aðalskipulagi eða breytingu á því er heimilt að setja fram nánari stefnu, svo sem um nýbyggingarsvæði eða endurbyggingarsvæði í eldri byggð eða um einstök viðfangsefni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við gerð aðalskipulags skal byggt á markmiðum laga þessara, landsskipulagsstefnu, svæðisskipulagi, liggi það fyrir, og áætlunum um þróun og þarfir sveitarfélagsins.</sen>
        <sen>Þá skal jafnframt gætt að samræmi við skipulagsáætlanir aðliggjandi sveitarfélaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Í aðalskipulagi skal marka stefnu til a.m.k. tólf ára en jafnframt gera grein fyrir samhengi skipulagsáætlunarinnar og einstakra þátta hennar við langtímaþróun sveitarfélagsins.</sen>
        <sen>Í aðalskipulagi er heimilt að kveða á um þróun byggðar á nýjum eða eldri svæðum í rammahluta aðalskipulags.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Aðalskipulag skal sett fram í skipulagsgreinargerð og á skipulagsuppdrætti og eftir atvikum á þemauppdráttum.</sen>
        <sen>Skipulagsgreinargerð aðalskipulags skal lýsa rökstuddri stefnu sveitarstjórnar um landnotkun, byggðaþróun, byggðamynstur, samgöngu- og þjónustukerfi og umhverfismál í sveitarfélaginu ásamt umhverfismati aðalskipulagsins.</sen>
        <sen>Skipulagsuppdráttur aðalskipulags skal sýna staðbundnar ákvarðanir um landnotkun, vernd og aðrar takmarkanir á landnotkun og samgöngu- og þjónustukerfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Um gerð og framsetningu aðalskipulags gilda að öðru leyti 12. gr. og ákvæði skipulagsreglugerðar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgð á gerð og afgreiðslu aðalskipulags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarfélög skulu á hverjum tíma hafa í gildi aðalskipulag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn ber ábyrgð á að gert sé aðalskipulag fyrir sveitarfélagið.</sen>
        <sen>Skipulagsnefnd sveitarfélags annast í umboði sveitarstjórnar vinnslu, kynningu og afgreiðslu aðalskipulags.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn samþykkir aðalskipulag og sendir það Skipulagsstofnun til staðfestingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Aðalskipulag er háð samþykki sveitarstjórnar og staðfestingu Skipulagsstofnunar og ráðherra í þeim tilvikum sem hann skal staðfesta aðalskipulag.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Gerð aðalskipulags, kynning og samráð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar vinna við gerð aðalskipulagstillögu hefst skal sveitarstjórn taka saman lýsingu á skipulagsverkefninu þar sem fram kemur hvaða áherslur sveitarstjórn hafi við aðalskipulagsgerðina og upplýsingar um forsendur og fyrirliggjandi stefnu og fyrirhugað skipulagsferli, svo sem um kynningu og samráð við skipulagsgerðina gagnvart íbúum sveitarfélagsins og öðrum hagsmunaaðilum.</sen>
        <sen>Leita skal umsagnar um hana hjá Skipulagsstofnun og umsagnaraðilum og kynna hana fyrir almenningi.</sen>
        <sen>Í skipulagsreglugerð er kveðið nánar á um lýsingu aðalskipulagsverkefnis og kynningu hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en tillaga að aðalskipulagi er tekin til afgreiðslu í sveitarstjórn skal tillagan, forsendur hennar og umhverfismat, þegar við á, kynnt íbúum sveitarfélagsins og öðrum hagsmunaaðilum á almennum fundi eða á annan fullnægjandi hátt.</sen>
        <sen>Skal kynningin auglýst með áberandi hætti.</sen>
        <sen>Einnig skal tillagan kynnt sveitarstjórnum aðliggjandi sveitarfélaga og svæðisskipulagsnefnd á þeim svæðum þar sem starfandi er slík nefnd.</sen>
        <sen>Tillagan skal jafnframt kynnt öðrum sveitarfélögum sem kunna að eiga hagsmuna að gæta vegna skipulagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Að lokinni kynningu skv. 2. mgr. skal aðalskipulagstillagan lögð fyrir sveitarstjórn til afgreiðslu.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn skal að lokinni umfjöllun sinni senda Skipulagsstofnun tillöguna til athugunar.</sen>
        <sen>Hafi Skipulagsstofnun ekki gert athugasemdir innan fjögurra vikna frá því að tillagan barst henni skal tillagan auglýst óbreytt skv. 31. gr.</sen>
        <sen>Telji Skipulagsstofnun að tillagan fullnægi ekki settum kröfum um aðalskipulag skal hún leita samkomulags við sveitarstjórn um breytingar.</sen>
        <sen>Náist ekki samkomulag er sveitarstjórn engu síður heimilt að auglýsa tillöguna en athugasemdir Skipulagsstofnunar skulu þá jafnframt auglýstar og liggja frammi með tillögunni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Auglýsing aðalskipulagstillögu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn skal auglýsa tillögu að aðalskipulagi með áberandi hætti, svo sem í dagblaði sem gefið er út á landsvísu.</sen>
        <sen>Tillagan skal einnig auglýst í Lögbirtingablaðinu og vera aðgengileg á netinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í auglýsingu skal tilgreina hvar tillagan er til sýnis og hve lengi og skal sá tími ekki vera skemmri en athugasemdafrestur.</sen>
        <sen>Í auglýsingu skal hverjum þeim aðila sem telur sig eiga hagsmuna að gæta gefinn kostur á að gera athugasemdir við tillöguna innan ákveðins frests sem eigi skal vera skemmri en sex vikur frá birtingu auglýsingar.</sen>
        <sen>Tekið skal fram hvert skila skuli athugasemdum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.111.html#G38" law-nr="111" law-year="2021" law-art="38" nr="1">
          <footnote-sen>L. 111/2021, 38. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og vera aðgengileg á netinu">2</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^ " after-mark="$">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Afgreiðsla og gildistaka aðalskipulags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar frestur til athugasemda er liðinn skal sveitarstjórn fjalla um tillöguna á nýjan leik.</sen>
        <sen>Í þeirri umfjöllun skal taka afstöðu til athugasemda sem borist hafa og þess hvort gera skuli breytingar á tillögunni.</sen>
        <sen>Ákveði sveitarstjórn að breyta tillögu að aðalskipulagi í grundvallaratriðum skal hin breytta tillaga auglýst á nýjan leik skv. 31. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar sveitarstjórn hefur samþykkt tillögu að aðalskipulagi skal sveitarstjórn senda Skipulagsstofnun tillöguna, ásamt athugasemdum og umsögn sveitarstjórnar um þær, innan tólf vikna frá því að frestur til að gera athugasemdir skv. 31. gr. rann út.</sen>
        <sen>Jafnframt skal senda þeim aðilum er athugasemdir gerðu afgreiðslu og umsögn sveitarstjórnar um athugasemdir og auglýsa niðurstöðu sveitarstjórnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skipulagsstofnun skal innan fjögurra vikna frá því að tillaga að aðalskipulagi barst henni staðfesta aðalskipulagstillöguna og auglýsa hana í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
        <sen>Aðalskipulag tekur gildi þegar það hefur verið samþykkt af sveitarstjórn, hlotið staðfestingu Skipulagsstofnunar og verið birt í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Telji Skipulagsstofnun að synja beri aðalskipulagi staðfestingar eða fresta staðfestingu þess að öllu leyti eða hluta skal hún senda tillögu um það til ráðherra innan fjögurra vikna frá því að henni barst tillaga að aðalskipulagi.</sen>
        <sen>Skal tillagan rökstudd með greinargerð þar sem fram skal koma hvort form- eða efnisgallar séu á afgreiðslu sveitarstjórnar eða gerð skipulagsins.</sen>
        <sen>Áður en ráðherra tekur ákvörðun skal hann leita umsagnar sveitarstjórnar.</sen>
        <sen>Ráðherra skal synja, fresta eða staðfesta aðalskipulag innan þriggja mánaða frá því að tillaga frá Skipulagsstofnun barst ráðuneytinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra synjar, frestar eða staðfestir aðalskipulag skv. 4. mgr.</sen>
        <sen>Staðfest aðalskipulag skal auglýst í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
        <sen>Slíkt aðalskipulag tekur gildi þegar það hefur verið samþykkt af sveitarstjórn, hlotið staðfestingu ráðherra og verið birt í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Stefna aðalskipulags er bindandi við gerð deiliskipulags og útgáfu byggingar- og framkvæmdaleyfa.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="ráðherra">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="12" nr="2">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="þriggja mánaða">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.027.html" law-nr="27" law-year="2012" law-art="1" nr="3">
          <footnote-sen>L. 27/2012, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Frestun á gerð aðalskipulags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að fenginni umsögn Skipulagsstofnunar og með samþykki ráðherra að fresta í allt að fjögur ár í senn gerð aðalskipulagsáætlunar fyrir ákveðið landsvæði ef óvissa eða ágreiningur ríkir um atriði sem geta haft veruleg áhrif á framkvæmd skipulagsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Ágreiningur um aðalskipulag.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Takist sveitarstjórnum samliggjandi sveitarfélaga ekki að leysa ágreining um atriði sem samræma þarf í aðalskipulagi þeirra skal, að frumkvæði sveitarfélaganna eða Skipulagsstofnunar, sérstakri nefnd falið að gera tillögu að skipulagi sem er sameiginlegt fyrir þessi sveitarfélög að því er ágreiningsatriðin varðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórnir þær sem hlut eiga að máli skulu hver um sig skipa tvo menn í nefndina, en Skipulagsstofnun einn mann og skal hann vera formaður hennar.</sen>
        <sen>Skipulagsstofnun skal aðstoða nefndina eftir þörfum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Komist nefndin að sameiginlegri niðurstöðu skulu sveitarstjórnir sem hlut eiga að máli hver um sig auglýsa tillögu nefndarinnar sem aðalskipulagstillögu í samræmi við ákvæði 30. og 31. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Takist nefndinni ekki að komast að sameiginlegri niðurstöðu getur hún eða meiri hluti hennar vísað málinu til úrskurðar ráðherra og skal þá greinargerð nefndarinnar fylgja.</sen>
        <sen>Aðalskipulag hlutaðeigandi sveitarfélaga skal samræmt úrskurði ráðherra.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Endurskoðun aðalskipulags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar að loknum sveitarstjórnarkosningum metur sveitarstjórn hvort ástæða sé til að endurskoða aðalskipulagið.</sen>
        <sen>Skal sú ákvörðun m.a. taka mið af því hvort landsskipulagsstefna kalli á endurskoðun aðalskipulagsins.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð á endurskoðaðri áætlun fer sem um gerð nýs aðalskipulags sé að ræða.</sen>
        <sen>Ef niðurstaða sveitarstjórnar er að aðalskipulagið þarfnist ekki endurskoðunar heldur það gildi sínu.</sen>
        <sen>Skal ákvörðun sveitarstjórnar að jafnaði liggja fyrir innan tólf mánaða frá sveitarstjórnarkosningum og skal niðurstaðan tilkynnt Skipulagsstofnun jafnskjótt og hún liggur fyrir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="13" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Breytingar á aðalskipulagi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú telur sveitarstjórn að gera þurfi breytingu á gildandi aðalskipulagi og fer þá um málsmeðferð eins og um gerð aðalskipulags sé að ræða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú telur sveitarstjórn að gera þurfi breytingar á gildandi aðalskipulagi sem séu það óverulegar að ekki sé talin ástæða til meðferðar skv. 30.–32. gr. og skal þá sveitarstjórn senda rökstudda tillögu um breytinguna til Skipulagsstofnunar.</sen>
        <sen>Niðurstaða sveitarstjórnar skal auglýst.</sen>
        <sen>Við mat á því hvort breyting á aðalskipulagi geti talist óveruleg skal taka mið af því hvort hún hafi verulegar breytingar á landnotkun í för með sér eða sé líkleg til að hafa mikil áhrif á einstaka aðila eða hafa áhrif á stór svæði.</sen>
        <sen>Fallist Skipulagsstofnun á tillögu sveitarstjórnar skal hún staðfesta tillöguna innan fjögurra vikna frá því að tillagan barst henni og auglýsa hana í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
        <sen>Fallist Skipulagsstofnun ekki á að um óverulega breytingu sé að ræða skal hún tilkynna sveitarstjórn um það og fer þá um málsmeðferð eins og um gerð aðalskipulags sé að ræða.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Deiliskipulagsáætlanir.</name>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Deiliskipulag.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Deiliskipulag er skipulagsáætlun fyrir afmarkað svæði eða reit innan sveitarfélags.</sen>
        <sen>Í deiliskipulagi eru teknar ákvarðanir um lóðir, lóðanotkun, byggingarreiti, byggðamynstur, þ.m.t. nýtingarhlutfall, útlit mannvirkja og form eftir því sem við á og aðrar skipulagsforsendur sem þurfa að liggja fyrir vegna byggingar- og framkvæmdaleyfa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Deiliskipulag skal gera fyrir einstök svæði eða reiti þar sem framkvæmdir eru fyrirhugaðar og skal jafnan miða við að það taki til svæða sem mynda heildstæða einingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við gerð deiliskipulags skal byggt á stefnu aðalskipulags og hún útfærð fyrir viðkomandi svæði eða reit.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Deiliskipulag skal setja fram á skipulagsuppdrætti ásamt skipulagsgreinargerð.</sen>
        <sen>Í greinargerð deiliskipulags er forsendum þess lýst og sett fram stefna deiliskipulagsins og umhverfismat áætlunarinnar, þegar við á.</sen>
        <sen>Í greinargerðinni skal m.a. setja skipulagsskilmála í samræmi við stefnuna.</sen>
        <sen>Á skipulagsuppdrætti deiliskipulags skal setja fram þá stefnu sem kynnt er í skipulagsgreinargerð fyrir skipulagssvæðið að svo miklu leyti sem það getur átt við.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þegar unnið er deiliskipulag í þegar byggðu hverfi skal lagt mat á varðveislugildi svipmóts byggðar og einstakra bygginga sem fyrir eru, með gerð húsakönnunar.</sen>
        <sen>Þegar unnið er að slíku hverfisskipulagi er heimilt að víkja frá kröfum um framsetningu sem gerðar eru til deiliskipulagsáætlana í nýrri byggð og leggja frekar áherslu á almennar reglur um yfirbragð byggðarinnar auk almennra rammaskilmála.</sen>
        <sen>Reglur um málsmeðferð deiliskipulags gilda um hverfisskipulag eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Við deiliskipulagsgerð í þegar byggðu hverfi getur sveitarfélag ákveðið að skilgreina afmarkað svæði sem þróunarsvæði þar sem vinna skal hefðbundið deiliskipulag.</sen>
        <sen>Í slíkri áætlun skal tilgreina framkvæmdatíma áætlunarinnar sem skal vera a.m.k. fimm ár en ekki lengri en fimmtán ár.</sen>
        <sen>Framkvæmdatími áætlunarinnar hefst við gildistöku áætlunarinnar en ef hann er ekki tilgreindur skal miða við fimmtán ár.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Um gerð og framsetningu deiliskipulags gilda að öðru leyti ákvæði 12. gr. og ákvæði í skipulagsreglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.087.html#G12" law-nr="87" law-year="2015" law-art="12" nr="1">
          <footnote-sen>L. 87/2015, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>8</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>5</subart>
            <sen before-mark="^Þegar unnið er að slíku hverfisskipulagi er heimilt að víkja frá kröfum um framsetningu sem gerðar eru til deiliskipulagsáætlana í nýrri byggð og leggja frekar áherslu á almennar reglur um yfirbragð " after-mark=" byggðarinnar auk almennra rammaskilmála.$">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgð á gerð og afgreiðslu deiliskipulags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn ber ábyrgð á og annast gerð deiliskipulags.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Landeigandi eða framkvæmdaraðili getur óskað eftir því við sveitarstjórn að gerð sé tillaga að deiliskipulagi eða breytingu á deiliskipulagi á sinn kostnað.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn getur einnig veitt landeiganda eða framkvæmdaraðila samkvæmt hans beiðni heimild til að vinna sjálfur að gerð deiliskipulags.</sen>
        <sen>Skal hann þá taka saman lýsingu á skipulagsverkefninu, sbr. 1. mgr. 40. gr., og skal hún lögð fyrir sveitarstjórn á sama tíma og beiðni um heimild til að vinna tillögu að deiliskipulagi.</sen>
        <sen>Um kynningu, samráð, auglýsingu og samþykkt deiliskipulags fer skv. 40. og 41. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="14" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>38</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>38</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Deiliskipulag á landi í einkaeign.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar land í einkaeign er gert að byggingarlóðum með deiliskipulagi að ósk landeiganda skal hann þegar framkvæmdir hefjast láta endurgjaldslaust af hendi við sveitarfélagið þá hluta landsins sem samkvæmt skipulaginu eru ætlaðir til almannaþarfa, svo sem undir götur, leikvelli og opin svæði.</sen>
        <sen>Landeiganda er þó ekki skylt að láta af hendi með þessum hætti meira land en svarar þriðjungi af flatarmáli þeirra lóða er þannig verða byggingarhæfar.</sen>
        <sen>Ef landnotkun er breytt fellur landið aftur til þess er lét það endurgjaldslaust af hendi og skulu landeigandi og sveitarstjórn semja um það í hvaða ástandi skila skuli landinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði þessarar greinar eiga ekki við um frístundabyggðarsvæði þar sem sveitarfélag annast ekki gatnagerð eða aðrar sameiginlegar framkvæmdir og rekstur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Gerð deiliskipulags, kynning og samráð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar vinna við gerð deiliskipulagstillögu hefst skal sveitarstjórn taka saman lýsingu á skipulagsverkefninu þar sem fram kemur hvaða áherslur sveitarstjórn hafi við deiliskipulagsgerðina og upplýsingar um forsendur og fyrirliggjandi stefnu og fyrirhugað skipulagsferli, svo sem um kynningu og samráð við skipulagsgerðina gagnvart íbúum og öðrum hagsmunaaðilum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Leita skal umsagnar um lýsinguna hjá Skipulagsstofnun og umsagnaraðilum og kynna fyrir almenningi.</sen>
        <sen>Í skipulagsreglugerð er kveðið nánar á um lýsingu deiliskipulagsverkefnis og kynningu hennar.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að falla frá gerð slíkrar lýsingar ef allar meginforsendur deiliskipulagsins liggja fyrir í aðalskipulagi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Áður en tillaga að deiliskipulagi er tekin til afgreiðslu í sveitarstjórn skal tillagan, forsendur hennar og umhverfismat kynnt íbúum sveitarfélagsins og öðrum hagsmunaaðilum á almennum fundi eða á annan fullnægjandi hátt.</sen>
        <sen>Skal kynningin auglýst með áberandi hætti.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að falla frá slíkri kynningu ef allar meginforsendur liggja fyrir í aðalskipulagi.</sen>
        <sen>Að lokinni kynningu skal deiliskipulagstillagan lögð fyrir sveitarstjórn til afgreiðslu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="15" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>8</chapter>
            <art>40</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Auglýsing og samþykkt deiliskipulags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar sveitarstjórn hefur samþykkt að auglýsa tillögu að deiliskipulagi skal hún auglýst á sama hátt og kveðið er á um varðandi auglýsingu aðalskipulags.</sen>
        <sen>Ef deiliskipulagstillaga tekur til svæðis sem liggur að mörkum aðliggjandi sveitarfélags skal tillagan kynnt sveitarstjórn þess sveitarfélags.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé tillaga að deiliskipulagi ekki í samræmi við aðalskipulag skal samsvarandi aðalskipulagsbreyting auglýst áður eða samhliða.</sen>
        <sen>Að loknum auglýsingartíma getur sveitarstjórn samþykkt breytingu á aðalskipulagi og deiliskipulagi samhliða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar frestur til athugasemda er liðinn skal sveitarstjórn taka tillöguna til umræðu að undangenginni umfjöllun skipulagsnefndar.</sen>
        <sen>Í þeirri umfjöllun skal taka afstöðu til athugasemda sem borist hafa og þess hvort gera skuli breytingar á tillögunni.</sen>
        <sen>Ef engar athugasemdir eru gerðar við tillöguna er ekki skylt að taka hana aftur til umræðu í sveitarstjórn heldur skal senda hana Skipulagsstofnun.</sen>
        <sen>Hafi borist athugasemdir skal niðurstaða sveitarstjórnar auglýst.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákveði sveitarstjórn að breyta auglýstri tillögu í grundvallaratriðum skal hin breytta tillaga auglýst á nýjan leik skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.111.html#G38" law-nr="111" law-year="2021" law-art="38" nr="1">
          <footnote-sen>L. 111/2021, 38. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>8</chapter>
            <art>41</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark=" Ef deiliskipulagstillaga tekur til svæðis sem liggur að mörkum aðliggjandi sveitarfélags skal tillagan kynnt sveitarstjórn þess sveitarfélags.$">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Afgreiðsla deiliskipulags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Senda skal Skipulagsstofnun deiliskipulag sem samþykkt hefur verið af sveitarstjórn og samantekt um málsmeðferð ásamt athugasemdum og umsögnum um þær innan sex mánaða frá því að frestur til athugasemda rann út.</sen>
        <sen>Jafnframt skal sveitarstjórn senda þeim aðilum er athugasemdir gerðu umsögn sína um þær.</sen>
        <sen>Telji Skipulagsstofnun að form- eða efnisgallar séu á deiliskipulagi sem henni er sent skal hún tilkynna sveitarstjórn um að stofnunin taki það til athugunar.</sen>
        <sen>Skipulagsstofnun skal koma athugasemdum sínum á framfæri við sveitarstjórn innan þriggja vikna frá því að deiliskipulagið var móttekið.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn skal taka athugasemdirnar til umræðu og gera nauðsynlegar breytingar hvað varðar athugasemdir um form deiliskipulags.</sen>
        <sen>Fallist sveitarstjórn ekki á athugasemdir Skipulagsstofnunar um efni deiliskipulags skal hún gera rökstudda grein fyrir ástæðum þess.</sen>
        <sen>Birta skal auglýsingu um samþykkt deiliskipulag í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hafi auglýsing um samþykkt deiliskipulag ekki verið birt í B-deild Stjórnartíðinda innan árs frá því að athugasemdafresti tillögu til deiliskipulagsins lauk telst deiliskipulagið ógilt og fer þá um það í samræmi við 41. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="17" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sex mánaða">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.135.html" law-nr="135" law-year="2012" law-art="1" nr="2">
          <footnote-sen>L. 135/2012, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <name>Breytingar á deiliskipulagi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú telur sveitarstjórn að gera þurfi breytingar á samþykktu deiliskipulagi og skal þá fara um breytinguna eins og um nýtt deiliskipulag sé að ræða.</sen>
        <sen>Þó er ekki skylt að taka saman lýsingu, skv. 1. mgr. 40. gr., vegna breytinga á deiliskipulagi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú telur sveitarstjórn að gera þurfi breytingar á samþykktu deiliskipulagi sem séu það óverulegar að ekki sé talin ástæða til meðferðar skv. 1. mgr. og skal þá fara fram grenndarkynning.</sen>
        <sen>Við mat á því hvort breyting á deiliskipulagi teljist óveruleg skal taka mið af því að hve miklu leyti tillagan víkur frá notkun, nýtingarhlutfalli, útliti og formi viðkomandi svæðis.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn skal senda Skipulagsstofnun samþykkta deiliskipulagsbreytingu og birta auglýsingu um samþykkt hennar í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við útgáfu framkvæmda- eða byggingarleyfis getur sveitarstjórn heimilað að vikið sé frá kröfum 2. mgr. um breytingu á deiliskipulagi og grenndarkynningu þegar um svo óveruleg frávik er að ræða að hagsmunir nágranna skerðist í engu hvað varðar landnotkun, útsýni, skuggavarp eða innsýn.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.007.html" law-nr="7" law-year="2016" law-art="2" nr="2">
          <footnote-sen>L. 7/2016, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <name>Grenndarkynning.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar sótt er um byggingar- eða framkvæmdaleyfi fyrir framkvæmd sem er í samræmi við aðalskipulag en deiliskipulag liggur ekki fyrir getur sveitarstjórn eða sá aðili sem heimild hefur til fullnaðarafgreiðslu mála, sbr. 6. gr., ákveðið að veita megi leyfi án deiliskipulagsgerðar ef framkvæmdin er í samræmi við landnotkun, byggðamynstur og þéttleika byggðar.</sen>
        <sen>Skal skipulagsnefnd þá láta fara fram grenndarkynningu.</sen>
        <sen>Þegar um er að ræða óverulega breytingu á deiliskipulagi skal skipulagsnefnd láta fara fram grenndarkynningu, sbr. 2. og 3. mgr. 43. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Grenndarkynning felst í því að skipulagsnefnd kynnir nágrönnum sem taldir eru geta átt hagsmuna að gæta leyfisumsókn eða tillögu að breytingu á skipulagsáætlun og gefur þeim kost á að tjá sig um hana innan tilskilins frests sem skal vera a.m.k. fjórar vikur.</sen>
        <sen>Að þeim fresti liðnum og þegar sveitarstjórn hefur afgreitt málið skal þeim sem tjáðu sig um það tilkynnt niðurstaða sveitarstjórnar.</sen>
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skipulagsnefnd er heimilt að stytta tímabil grenndarkynningar ef þeir sem hagsmuna eiga að gæta, sbr. 1. mgr., hafa lýst skriflega yfir með áritun sinni á kynningargögn áður en fjórar vikur eru liðnar að þeir geri ekki athugasemdir við skipulagstillöguna eða hina leyfisskyldu framkvæmd.</sen>
        <sen>Skipulagsnefnd er heimilt að falla frá grenndarkynningu ef sýnt er fram á að breyting á deiliskipulagi eða leyfisskyld framkvæmd varði ekki hagsmuni annarra en sveitarfélagsins og/eða umsækjanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Hafi byggingar- eða framkvæmdaleyfi á grundvelli grenndarkynningar ekki verið gefið út innan eins árs frá afgreiðslu sveitarstjórnar skv. 2. mgr. skal grenndarkynning fara fram að nýju áður en leyfi er veitt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.007.html" law-nr="7" law-year="2016" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 7/2016, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>44</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>44</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="19" nr="2">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>8</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>44</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Skipulagsreglugerð, eignarnám, bætur o.fl.</name>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerðir og leiðbeiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð, er nær til alls landsins, um gerð skipulagsáætlana og um framkvæmdaleyfi að fengnum tillögum Skipulagsstofnunar og umsögn Sambands íslenskra sveitarfélaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í reglugerð skal kveðið nánar á um landsskipulagsstefnu og málsmeðferð sem og hlutverk og starfshætti ráðgjafarnefndar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í skipulagsreglugerð skal kveðið nánar á um gerð skipulagsáætlana, um gerð lýsingar skipulagsverkefnis og um framsetningu og innihald skipulagsgreinargerða og skipulagsuppdrátta, svo sem skipulagsskilmála og kvaðir.</sen>
        <sen>Einnig skal kveðið á um samráð og kynningu tillagna og afgreiðslu skipulagsáætlana.</sen>
        <sen>Þá skal kveðið á um hvernig vinna skal að umhverfismati og samþætta það mótun, framsetningu, kynningu og afgreiðslu skipulagstillagna, sbr. lög um umhverfismat áætlana, einnig hvernig samþætta má mat á umhverfisáhrifum framkvæmda samkvæmt lögum um mat á umhverfisáhrifum við umhverfismat skipulagstillagna, þegar það á við.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Í skipulagsreglugerð skal kveða nánar á um og skilgreina hverfisskipulag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Í skipulagsreglugerð skal skilgreina landnotkunarflokka.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Í skipulagsreglugerð skal kveðið á um öryggisforsendur og takmarkanir á landnotkun, t.d. vegna náttúruvár, verndar, svo sem vatnsverndar, eða mengunar.</sen>
        <sen>Þá skal sérstaklega kveðið á um aðgengi fyrir alla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Í skipulagsreglugerð skal kveða nánar á um heimildir sveitarfélaga til að kveða á um útlit og form mannvirkja í skipulagsáætlunum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Í skipulagsreglugerð skal kveða á um friðun eldri byggðar, trjágróður, girðingar og um auglýsingaskilti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Í skipulagsreglugerð skulu vera ákvæði um starfshætti skipulagsnefnda, svæðisskipulagsnefnda og skipulagsfulltrúa og annarra þeirra sem falin er gerð skipulagsáætlana.</sen>
        <sen>Í reglugerðinni skal kveðið á um útgáfu og skráningar á lista Skipulagsstofnunar yfir starfandi skipulagsfulltrúa og þá sem uppfylla skilyrði 5. mgr. 7. gr. til gerðar skipulagsáætlana.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>Í reglugerð um framkvæmdaleyfi skal kveða nánar á um framkvæmdaleyfi, svo sem hvaða framkvæmdir eru háðar framkvæmdaleyfi, hvenær framkvæmd telst hafin, um eftirlit með leyfisskyldum framkvæmdum, um gögn vegna umsókna um framkvæmdaleyfi og um útgáfu framkvæmdaleyfa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="11">
        <sen>Skipulagsstofnun gefur út leiðbeiningar, sem unnar skulu í samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga, um þá þætti sem hafa skal til viðmiðunar við gerð skipulagsáætlana í þeim tilgangi að tryggja framkvæmd sjálfbærrar þróunar við gerð skipulagsáætlana.</sen>
      </subart>
      <subart nr="12">
        <sen>Þegar sérstaklega stendur á getur ráðherra að fenginni umsögn Skipulagsstofnunar og hlutaðeigandi sveitarstjórnar veitt undanþágu frá einstökum greinum skipulagsreglugerðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="13">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð ákvæði um gerð og framsetningu stafræns skipulags ásamt skilum á stafrænum upplýsingum og leiðbeiningar Skipulagsstofnunar hvað þetta varðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="20" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 20. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>45</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="reglugerð">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>9</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>13</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/772-2012&quot;&gt;Rg. 772/2012&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1068-2019&quot;&gt;1068/2019&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/378-2020&quot;&gt;378/2020&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/090-2013&quot;&gt;Rg. 90/2013&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/578-2013&quot;&gt;578/2013&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/842-2016&quot;&gt;842/2016&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/903-2016&quot;&gt;903/2016&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 2) &lt;/sup&gt; setur reglugerð, " after-mark=" er nær til alls landsins, um gerð skipulagsáætlana og um framkvæmdaleyfi að fengnum tillögum Skipulagsstofnunar og umsögn Sambands íslenskra sveitarfélaga.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="4">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1001-2011&quot;&gt;Rg. 1001/2011&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Í (\[? ?)?reglugerð] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; skal kveðið nánar á um landsskipulagsstefnu " after-mark=" og málsmeðferð sem og hlutverk og starfshætti ráðgjafarnefndar.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.096.html" law-nr="96" law-year="2019" law-art="22" nr="5">
          <footnote-sen>L. 96/2019, 22. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <name>Mælingar, stafrænar skipulagsáætlanir og skipulagsgrunnur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skipulagsáætlanir skulu unnar á stafrænu formi.</sen>
        <sen>Skipulagsáætlunum skal skilað á stafrænu formi til Skipulagsstofnunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skipulagsstofnun skal gera skipulagsáætlanir, sbr. 1. mgr., aðgengilegar með stafrænum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Umráðamönnum lands og lóða er skylt að heimila för um landareign og uppsetningu mælipunkta vegna mælinga og leyfa að sett séu föst merki þar sem nauðsynlegt getur talist enda sé það ekki til ónæðis eða tjóns fyrir landeiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skipulagsstofnun skal starfrækja landfræðilega gagna- og samráðsgátt um gerð landsskipulagsstefnu og skipulagsáætlana, þ.m.t. skipulag haf- og strandsvæða, umhverfismat og framkvæmdaleyfi.</sen>
        <sen>Nota skal gáttina við skipulagsgerð og útgáfu framkvæmdaleyfa og skulu allar umsagnir berast í gáttina.</sen>
        <sen>Aðgangur að gáttinni skal vera öllum opinn og án endurgjalds.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="21" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 21. gr.</footnote-sen>
          <footnote-sen>Ákvæði 2. málsl. 1. mgr. og 2. mgr. tóku gildi 1. jan. 2020 hvað varðar svæðisskipulag og aðalskipulag og taka gildi 1. jan. 2025 hvað varðar deiliskipulag.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>46</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>46</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>46</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>46</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.111.html#G38" law-nr="111" law-year="2021" law-art="38" nr="2">
          <footnote-sen>L. 111/2021, 38. gr.</footnote-sen>
          <footnote-sen>Ákvæði 4. mgr. kemur til framkvæmda 1. des. 2022 skv. 37. gr. s.l.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>46</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>46</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <name>Landeignaskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórnir skulu láta gera skrá yfir allar jarðir, lönd og lóðir innan sveitarfélags í landeignaskrá sem skal vera hluti af fasteignaskrá.</sen>
        <sen>Skrá þessi skal hafa tilvísun í afmörkun og eignarhald í samræmi við þinglýstar heimildir.</sen>
        <sen>Gefa skal öllum götum, vegum og torgum í sveitarfélagi heiti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.022.html#G11" law-nr="22" law-year="2015" law-art="11" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2015, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>47</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="fasteignaskrá">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <name>Skipting landa og lóða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er að skipta jörðum, löndum eða lóðum eða breyta landamerkjum og lóðamörkum nema samþykki sveitarstjórnar komi til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sérhver afmörkuð landareign skal hafa vísun í a.m.k. eitt staðfang í samræmi við 12. gr. laga um skráningu og mat fasteigna, nr. 6/2001.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sveitarstjórn getur krafist þess af eigendum landa og jarða að gerður sé fullnægjandi hnitsettur uppdráttur af nýjum landamerkjum eða lóðamörkum til afnota fyrir landeignaskrá og þinglýsingarstjóra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.022.html#G11" law-nr="22" law-year="2015" law-art="11" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2015, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>48</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <name>Forkaupsréttur sveitarstjórna að fasteignum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við gildistöku skipulagsáætlana samkvæmt lögum þessum eignast sveitarstjórn forkaupsrétt að fasteignum sem henni er nauðsynlegt að fá umráð yfir til þess að framkvæma skipulag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn getur áskilið sér sérstakan forkaupsrétt að tilteknum fasteignum sem ekki falla undir 1. mgr. í þeim tilgangi að greiða fyrir áætlaðri þróun sveitarfélagsins.</sen>
        <sen>Samþykkt sveitarstjórnar um slíkan forkaupsrétt skal hljóta staðfestingu ráðherra og skal hún birt í B-deild Stjórnartíðinda og skal sveitarstjórn þinglýsa henni á viðkomandi eign.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eigendum fasteigna sem forkaupsréttur tekur til er skylt að bjóða sveitarstjórn að ganga inn í kaup fasteignanna við sölu.</sen>
        <sen>Innan fjögurra vikna frá því að sveitarstjórn er boðið að neyta forkaupsréttar skal hún segja til um hvort hún vill neyta réttarins eða ekki.</sen>
        <sen>Svari sveitarstjórn eigi boði eiganda fasteignar innan tilskilins frests skal líta svo á að forkaupsrétti sé hafnað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvæði þessarar greinar raska ekki ákvæðum annarra laga um víðtækari forkaupsrétt sveitarfélaga.</sen>
        <sen>Um meðferð forkaupsréttarmála fer samkvæmt lögum nr. 22/1932.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <name>Heimildir til eignarnáms.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur að fenginni umsögn Skipulagsstofnunar veitt sveitarstjórn heimild til að taka eignarnámi landsvæði, fasteignir, hluta fasteigna og efnisnámur eða takmörkuð eignarréttindi að slíku innan sveitarfélagsins ef nauðsyn ber til vegna áætlaðrar þróunar sveitarfélagsins samkvæmt staðfestu aðalskipulagi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að fenginni umsögn Skipulagsstofnunar og á grundvelli gildandi deiliskipulags að taka eignarnámi vegna framkvæmdar skipulagsins:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Fasteignir sem sveitarstjórn er samkvæmt skipulaginu nauðsynlegt að fá umráð yfir til almannaþarfa.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Lóð sem eigandi nýtir ekki á þann hátt sem gildandi deiliskipulag ákveður, enda sé liðinn frestur sem honum hefur verið settur til að byggja á lóðinni eða breyta nýtingu hennar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Fasteign eða hluta fasteignar sem friðunar- eða hverfisverndarákvæði taka til, enda sé eignarnámið nauðsynlegt til að tryggja að markmið þeirra nái fram að ganga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Fasteign eða hluta fasteignar á byggingarreit sem endurbyggja skal samkvæmt deiliskipulagi, enda hafi ekki náðst samkomulag við eiganda um þátt hans í endurbyggingunni og eignarnám sé nauðsynlegt til að greiða fyrir henni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Lóð eða lóðarhluta sem stendur í vegi fyrir nýrri lóðarskiptingu sem ákveðin er í deiliskipulagi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eignarnám er því aðeins heimilt að sveitarstjórn hafi áður með sannanlegum hætti leitast við að ná samningum við eigendur þeirra eigna eða réttinda sem hún hyggst taka eignarnámi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Um framkvæmd eignarnáms og ákvörðun um bætur fer eftir lögum nr. 11/1973.</sen>
        <sen>Bætur vegna eignarnáms greiðast úr sveitarsjóði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <name>Bætur vegna skipulags og yfirtaka eigna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leiði skipulag eða breyting á skipulagi til þess að verðmæti fasteignar skerðist verulega, umfram það sem við á um sambærilegar eignir í næsta nágrenni, á sá er getur sýnt fram á tjón af þeim sökum rétt á bótum frá viðkomandi sveitarfélagi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef með skipulagi hefur verið tekin ákvörðun um að tiltekið svæði skuli nýtt til almenningsþarfa, svo sem undir götu eða veg, og slíkt leiðir til þess að fasteign verður ekki nýtt eins og eðlilegt er miðað við aðstæður, m.a. hagnýtingu eigna í næsta nágrenni, á sá er getur sýnt fram á tjón af þeim sökum rétt á bótum frá viðkomandi sveitarfélagi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Bótaréttur skv. 2. mgr. tekur þó ekki til lands sem látið er af hendi til sveitarfélags skv. 1. mgr. 39. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Í stað bóta skv. 1. eða 2. mgr. getur eigandi krafist yfirtöku eignar í heild gegn fullu verði, enda taki tjónið til eignar í heild eða sá hluti hennar sem eftir stendur verður ekki nýtilegur á eðlilegan og sanngjarnan hátt sem sjálfstæð fasteign.</sen>
        <sen>Taki takmörkun á nýtingu eignar skv. 2. mgr. aðeins til hluta eignar getur eigandi jafnframt krafist yfirtöku á þeim hluta hennar gegn fullu verði í stað bóta.</sen>
        <sen>Aðeins er skylt að verða við kröfu um yfirtöku eignar eða hluta hennar ef hún skerðist þannig að hún verður ekki nýtt á eðlilegan hátt í samræmi við hefðbundna notkun aðliggjandi eigna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef deiliskipulagi á þróunarsvæði er breytt eða það fellt úr gildi áður en framkvæmdatíma áætlunarinnar lýkur á sá sem sýnt getur fram á að hann verði fyrir tjóni af þeim sökum rétt á bótum með vísan til 1. mgr.</sen>
        <sen>Ef deiliskipulagi á þróunarsvæði er breytt eða það fellt úr gildi eftir að framkvæmdatíma áætlunar lýkur getur einungis orðið um bótarétt að ræða ef sá sem fyrir tjóni verður af þeim sökum hefur fengið samþykkt byggingaráform eða útgefið byggingarleyfi sem enn er í gildi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="22" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 22. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>51</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>51</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="51a">
      <nr-title>51. gr. a.</nr-title>
      <name>Ákvörðun bóta og bótakrafa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við ákvörðun bóta vegna skipulagsaðgerða skal taka tillit til þeirrar verðbreytingar sem þær kunna að hafa í för með sér á viðkomandi eign.</sen>
        <sen>Við ákvörðun bóta skal m.a. miða við hvort viðkomandi skipulagsáætlun hafi þegar áhrif á verðmæti eignarinnar eða síðar, hvaða kröfur eru gerðar um nýtingarhlutfall, húsahæðir, bifreiðastæði, leiksvæði barna og opin svæði að því er snertir sambærilegar eignir, svo og hvort skipulagið gerir afstöðu fasteignarinnar gagnvart götu hagstæðari eða óhagstæðari en áður var.</sen>
        <sen>Þá ber og að miða við þann arð sem eðlileg notkun eignarinnar gefur af sér.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sá sem telur sig eiga rétt á bótum eða krefst yfirtöku skv. 51. gr. skal senda kröfu sína til sveitarstjórnar.</sen>
        <sen>Viðurkenni sveitarstjórn bótaskyldu og ekki næst samkomulag um bætur skal hún annast um að dómkvaddir verði matsmenn til að ákveða bætur.</sen>
        <sen>Fallist sveitarstjórn á kröfu um yfirtöku, og ekki næst samkomulag um verð, skal matsnefnd eignarnámsbóta falið að ákveða kaupverð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="23" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 23. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>51a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>51a</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="51b">
      <nr-title>51. gr. b.</nr-title>
      <name>Bótaskylda annarra en sveitarfélaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef tjón skv. 51. gr. leiðir af ákvörðun sem fram kemur í landsskipulagsstefnu ber ríkið ábyrgð á greiðslu bóta og hefur skyldu til innlausnar samkvæmt þeirri grein, ef við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef tjón skv. 51. gr. leiðir af ákvörðun annars stjórnvalds eða lagafyrirmælum um tiltekna landnýtingu sem sveitarfélagi var skylt að fylgja við skipulagsákvörðun ber ríkið ábyrgð á greiðslu bóta og hefur skyldu til innlausnar, ef við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 51. gr. a gildir einnig um kröfur samkvæmt þessari grein.</sen>
        <sen>Kröfum skal þá beint að þeim er bæta skal tjónið.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="23" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 23. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>51b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>51b</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10" nr-type="roman" roman-nr="X">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Kærur, þvingunarúrræði og viðurlög.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.131.html" law-nr="131" law-year="2011" law-art="21" nr="1">
        <footnote-sen>L. 131/2011, 21. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>10</chapter>
          <name>1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <name>Kærur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnvaldsákvarðanir sem teknar eru á grundvelli laga þessara sæta kæru til úrskurðarnefndar umhverfis- og auðlindamála.</sen>
        <sen>Ákvarðanir sem Skipulagsstofnun og ráðherra ber að lögum þessum að staðfesta sæta þó ekki kæru til nefndarinnar.</sen>
        <sen>Um aðild, kærufrest, málsmeðferð og annað er varðar kæruna fer samkvæmt lögum um úrskurðarnefnd umhverfis- og auðlindamála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.131.html" law-nr="131" law-year="2011" law-art="20" nr="1">
          <footnote-sen>L. 131/2011, 20. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>52</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>52</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmdir sem brjóta í bága við skipulag eða eru án leyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef framkvæmdaleyfisskyld framkvæmd er hafin án þess að framkvæmdaleyfi sé fengið fyrir henni, framkvæmdaleyfi brýtur í bága við skipulag eða það er fallið úr gildi skal skipulagsfulltrúi stöðva slíkar framkvæmdir tafarlaust og leita staðfestingar sveitarstjórnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef framkvæmd er í ósamræmi við útgefið framkvæmdaleyfi eða skilyrði þess skal skipulagsfulltrúi stöðva framkvæmd þar til úr hefur verið bætt og tilkynna sveitarstjórn þá ákvörðun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef skilyrði 1. og 2. mgr. eiga við getur skipulagsfulltrúi krafist þess að hin ólöglega framkvæmd sé fjarlægð, jarðrask afmáð eða starfsemi hætt.</sen>
        <sen>Sinni framkvæmdaraðili ekki þeirri kröfu er heimilt að framkvæma slíkar aðgerðir á hans kostnað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef þörf krefur er lögreglu skylt að aðstoða skipulagsfulltrúa við stöðvun framkvæmda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <name>Dagsektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að beita dagsektum til að knýja menn til framkvæmda á ráðstöfunum sem þeim er skylt að hlutast til um samkvæmt lögum þessum og reglugerðum samkvæmt þeim eða láta af atferli sem er ólögmætt.</sen>
        <sen>Sinni aðili ekki fyrirmælum sveitarstjórnar innan þess frests sem hún setur getur sveitarstjórn ákveðið dagsektir þar til úr verður bætt.</sen>
        <sen>Hámark dagsekta er 500.000 kr.</sen>
        <sen>Dagsektir renna í sveitarsjóð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn getur látið vinna verk, sem hún hefur lagt fyrir að unnið skuli, á kostnað þess sem vanrækt hefur að vinna verkið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Dagsektir og kostnað skv. 1. og 2. mgr. má innheimta með fjárnámi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Refsiábyrgð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum og reglugerðum settum samkvæmt þeim varða sektum eða fangelsi allt að tveimur árum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 2011.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2010.123.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
        </sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði laga þessara taka ekki til þeirra skipulagsáætlana sem sendar hafa verið Skipulagsstofnun skv. 4. mgr. 13. gr. og 14. gr. skipulags- og byggingarlaga, nr. 73/1997, eða sendar stofnuninni til athugunar skv. 2. mgr. 17. gr. sömu laga fyrir gildistöku laga þessara.</sen>
        <sen>Um meðferð slíkra mála fer samkvæmt lögum nr. 73/1997, með síðari breytingum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.160.html#G65" law-nr="160" law-year="2010" law-art="65" nr="1">
          <footnote-sen>L. 160/2010, 65. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>56</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>56</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <name>
        Breytingar á öðrum lögum.
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2010.123.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
      </name>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.060.html#G95" law-nr="60" law-year="2013" law-art="95" nr="1">
          <footnote-sen>L. 60/2013, 95. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.059.html" law-nr="59" law-year="2014" law-art="24" nr="2">
          <footnote-sen>L. 59/2014, 24. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="536" nr="3">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 536. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.160.html#G65" law-nr="160" law-year="2010" law-art="65" nr="4">
          <footnote-sen>L. 160/2010, 65. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.088.html#G18" law-nr="88" law-year="2018" law-art="18" nr="5">
          <footnote-sen>L. 88/2018, 18. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
