<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="38" parliament="149c" year="2010">
  <name>[Lög um Íslandsstofu, sjálfseignarstofnun] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;</name>
  <num-and-date>
    <date>2010-05-06</date>
    <num>38</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;i&gt; &lt;small&gt; &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.094.html&quot;&gt; L. 94/2018, 9. gr. &lt;/a&gt; &lt;/small&gt; &lt;/i&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=138&amp;amp;mnr=158&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/138/s/0175.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 7. maí 2010. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.133.html&quot;&gt; L. 133/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.047.html&quot;&gt; L. 47/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.094.html&quot;&gt; L. 94/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. júní 2018; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 10. gr.). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; utanríkisráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; utanríkisráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Markmið laga þessara er að efla ímynd og orðspor Íslands, styrkja samkeppnisstöðu íslensks atvinnulífs á erlendum mörkuðum og laða erlenda ferðamenn og fjárfestingu til landsins.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Rekstrarform og hlutverk Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Íslandsstofa er sjálfseignarstofnun sem rekin er á einkaréttarlegum grunni með sjálfstæðri fjárhagsábyrgð og starfar samkvæmt sérstakri skipulagsskrá.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Íslandsstofa, sjálfseignarstofnun, er undanþegin tekjuskatti samkvæmt lögum um tekjuskatt, nr. 90/2003, og gilda ákvæði stjórnsýslulaga, nr. 37/1993, ekki um starfsemi hennar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Upplýsingalög, nr. 140/2012, gilda um starfsemi Íslandsstofu.</sen>
      <sen>Lögin veita þó ekki aðgang að upplýsingum í fórum Íslandsstofu sem varða málefni starfsmanna hennar eða fjárhags- eða viðskiptahagsmuni þeirra einkaaðila sem taka þátt í verkefnum hennar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Hlutverk Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, er:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>að vera samstarfsvettvangur atvinnulífs, hagsmunasamtaka, stofnana og stjórnvalda um stefnu og aðgerðir til þess að auka útflutningstekjur og hagvöxt,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>að veita alhliða þjónustu og ráðgjöf til allra útflutningsgreina í því skyni að greiða fyrir markaðssetningu og útflutningi á vöru og þjónustu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>að laða erlenda ferðamenn til landsins með samræmdu kynningar- og markaðsstarfi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>að laða erlenda fjárfestingu til landsins, upplýsa erlenda fjárfesta um kosti Íslands og vera stjórnvöldum til ráðgjafar um það,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>að styðja við kynningu á íslenskri menningu, vörum og þjónustu erlendis,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>að annast rekstur eigna sem henni kunna að vera lagðar til og samræmast hlutverki hennar samkvæmt lögum þessum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>að vinna tillögur að langtímastefnumótun atvinnulífs, hagsmunasamtaka, stofnana og stjórnvalda, sbr. a-lið, varðandi markaðssetningu og útflutning á íslenskum vörum, þjónustu og menningu, og</sen>
      </numart>
      <numart nr="h" type="alphabet">
        <nr-title>h.</nr-title>
        <sen>að hrinda í framkvæmd langtímastefnumótun skv. g-lið.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="1" law-nr="94" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 94/2018, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>2</art>
            <name>1</name>
          </start>
          <end>
            <art>2</art>
            <subart>4</subart>
            <numart>h</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2a">
    <nr-title>2. gr. a.</nr-title>
    <name>Útflutnings- og markaðsráð.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfrækt skal útflutnings- og markaðsráð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hlutverk ráðsins er að marka, samþykkja og fylgjast með framkvæmd á langtímastefnumótun stjórnvalda og atvinnulífs fyrir markaðssetningu og útflutning.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðið skal taka til umfjöllunar tillögur að verkefnum sem unnin eru í samvinnu atvinnulífs og stjórnvalda og tryggja að slík verkefni falli að markaðri langtímastefnu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ráðherra sem fer með utanríkismál skipar 31 fulltrúa í ráðið til fjögurra ára í senn og jafnmarga til vara.</sen>
      <sen>Tíu skulu skipaðir án tilnefningar en 21 samkvæmt tilnefningum eftirtalinna aðila:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>tíu samkvæmt tilnefningu Samtaka atvinnulífsins,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>þrír samkvæmt tilnefningu ráðherra sem fer með sjávarútvegs- og landbúnaðarmál,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>þrír samkvæmt tilnefningu ráðherra sem fer með ferðamál og málefni iðnaðar og nýsköpunar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>þrír samkvæmt tilnefningu ráðherra sem fer með mennta- og menningarmál,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>einn samkvæmt tilnefningu Sambands íslenskra sveitarfélaga,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>einn samkvæmt tilnefningu samstarfshóps markaðsstofa landshlutanna.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Við tilnefningar skv. a-lið 4. mgr. skal höfð hliðsjón af stærð fyrirtækja við öflun útflutningstekna.</sen>
      <sen>Auk fulltrúa skv. 4. mgr. skulu eiga sæti í ráðinu ráðherra sem fer með utanríkismál og er hann jafnframt formaður ráðsins, ráðherra sem fer með sjávarútvegs- og landbúnaðarmál, ráðherra sem fer með ferðamál og málefni iðnaðar og nýsköpunar, ráðherra sem fer með mennta- og menningarmál og ráðherra sem fer með umhverfis- og auðlindamál ásamt fulltrúum þingflokka utan ríkisstjórnar á hverjum tíma.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Útflutnings- og markaðsráð getur skipað starfshópa úr ráðinu um afmörkuð verkefni og skal Íslandsstofa, sjálfseignarstofnun, vera þeim til ráðgjafar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="2" law-nr="94" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 94/2018, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>2a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>2a</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Stjórn Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í stjórn Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, sitja sjö fulltrúar sem skipaðir eru á aðalfundi til þriggja ára í senn.</sen>
      <sen>Ráðherra sem fer með utanríkismál tilnefnir tvo stjórnarmenn, ráðherra sem fer með ferðamál og málefni iðnaðar og nýsköpunar einn og Samtök atvinnulífsins fjóra.</sen>
      <sen>Varamenn skulu tilnefndir með sama hætti.</sen>
      <sen>Stjórnin getur samþykkt skipun áheyrnarfulltrúa.</sen>
      <sen>Stjórnin skiptir með sér verkum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnin ber ábyrgð á undirbúningi tillögu að langtímastefnumótun skv. 3. gr. a og skal á grundvelli hennar vinna framkvæmdaáætlun til sama tíma og ákveða hvernig henni verði hrundið í framkvæmd.</sen>
      <sen>Stjórnin skal reglulega leggja mat á framkvæmd stefnunnar og grípa til aðgerða ef tilefni er til.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Stjórnin samþykkir árlega starfs- og fjárhagsáætlun Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, og hefur eftirlit með framkvæmd hennar.</sen>
      <sen>Stjórnin ræður framkvæmdastjóra Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, og ákveður starfskjör hans og innra skipulag starfsemi Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, og með hvaða hætti hún leitar samráðs við einstakar atvinnugreinar og starfar með þeim.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Stjórnin boðar til aðalfundar Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, sem halda skal fyrir 1. maí ár hvert.</sen>
      <sen>Rétt til setu á aðalfundi eiga stofnaðilar og þeir aðilar sem tilnefna fulltrúa í stjórn Íslandsstofu og fulltrúar í útflutnings- og markaðsráði.</sen>
      <sen>Stjórninni er heimilt að bjóða fleirum til setu á aðalfundi.</sen>
      <sen>Á aðalfundi gerir stjórnin grein fyrir stefnumótun Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, framkvæmd langtímastefnu og störfum sínum að öðru leyti og birtir rekstraráætlanir og ársreikninga.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="3" law-nr="94" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 94/2018, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>3</art>
            <name>1</name>
          </start>
          <end>
            <art>3</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>4</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3a">
    <nr-title>3. gr. a.</nr-title>
    <name>Langtímastefnumótun.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórn Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, skal vinna tillögu að langtímastefnu stjórnvalda og atvinnulífs fyrir útflutning sem ætlað er að stuðla að auknum útflutningstekjum og hagvexti og leggja fyrir útflutnings- og markaðsráð til umfjöllunar og samþykktar.</sen>
      <sen>Skal hún mörkuð til fimm ára í senn.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Markmiðið með langtímastefnunni er að mæla heildstætt fyrir um meginmarkmið þess markaðsstarfs sem Íslandsstofa, sjálfseignarstofnun, sinnir á erlendum mörkuðum.</sen>
      <sen>Skal stefnan m.a. fela í sér markmið og áherslur á einstökum markaðssvæðum og varðandi einstakar atvinnugreinar.</sen>
      <sen>Hún skal fela í sér mælanleg árangursmarkmið.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Við mótun langtímastefnunnar skal hafa samráð við útflutnings- og markaðsráð skv. 2. gr. a.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="4" law-nr="94" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 94/2018, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>3a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>3a</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Rekstur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Framkvæmdastjóri Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, annast daglega stjórn hennar og ræður starfsfólk.</sen>
      <sen>Ákvæði laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996, gilda ekki um starfsfólk Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="5" law-nr="94" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 94/2018, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Tekjur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Tekjur Íslandsstofu eru:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen/>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Fjárveiting sem ákvörðuð er af ráðherra á grundvelli fjárheimildar í fjárlögum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Þóknun fyrir veitta þjónustu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Þjónustusamningar við stofnanir og samtök.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Sérstök framlög og aðrar tekjur.</sen>
        <sen/>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Markaðsgjald, 0,05%, skal lagt á gjaldstofn til greiðslu tryggingagjalds eins og hann er skilgreindur í III. kafla laga nr. 113/1990, um tryggingagjald.</sen>
      <sen>Um álagningu og innheimtu markaðsgjalds fer eftir ákvæðum þeirra laga.</sen>
      <sen>Markaðsgjald má draga frá tekjum þess rekstrarárs þegar stofn þess myndaðist.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Tekjur Íslandsstofu skv. 2. tölul. 1. mgr. skulu aldrei vera lægri en sem nemur markaðsgjaldi skv. 2. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Gerður skal þjónustusamningur til fimm ára milli ríkisins og Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, um ráðstöfun fjárveitinga hennar sem ætlaðar eru til markaðsstarfs á erlendum mörkuðum og falla innan verksviðs Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, samkvæmt lögum þessum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.047.html" law-art="1" law-nr="47" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 47/2018, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>1</numart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>2</numart>
          <sen>1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <start>
            <art>5</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>5</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="6" law-nr="94" law-year="2018" nr="2">
        <footnote-sen>L. 94/2018, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>5</numart>
          <sen after-mark="$" before-mark="^">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>4</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Skipulagsskrá.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í skipulagsskrá, sem stjórn setur og staðfestir, skal kveðið á um rekstur Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, þ.m.t. um starfsemi og skipulag hennar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="7" law-nr="94" law-year="2018" nr="1">
        <footnote-sen>L. 94/2018, 7. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>6</art>
            <name>1</name>
          </start>
          <end>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2010.038.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>
      Breytingar á öðrum lögum.
      <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2010.038.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
    </name>
  </art>
  <chapter nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn Íslandsstofu starfar til bráðabirgða fram að stofnfundi 1. september 2018 þegar ný stjórn er skipuð í samræmi við ákvæði 3. gr.</sen>
        <sen>Stjórnin skal undirbúa stofnun Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, og boða til stofnfundar hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Á stofnfundi Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, 1. september 2018, skulu eignir og skuldbindingar Íslandsstofu renna til hinnar nýju sjálfseignarstofnunar sem tekur við réttindum og skyldum Íslandsstofu.</sen>
        <sen>Þá er Íslandsstofu, sjálfseignarstofnun, heimilt að taka við eignum sem henni kunna að verða lagðar til og samræmast hlutverki hennar skv. 2. gr. og annast rekstur þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stofnaðilar Íslandsstofu, sjálfseignarstofnunar, skulu á stofnfundi 1. september 2018 taka ákvörðun um starfsemi og skipulag hennar í skipulagsskrá skv. 6. gr.</sen>
        <sen>Ný stjórn Íslandsstofu skal 1. desember 2018 leggja fram fyrstu tillögu að langtímastefnu stjórnvalda og atvinnulífs fyrir útflutning skv. 3. gr. a og skal sú stefna gilda til loka árs 2023.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="8" law-nr="94" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 94/2018, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>I</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>I</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="II" number-type="roman" roman-nr="2">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þjónustusamningur skv. 2. mgr. 5. gr. skal liggja fyrir eigi síðar en 1. september 2018.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="8" law-nr="94" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 94/2018, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>II</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>II</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="III" number-type="roman" roman-nr="3">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal gera úttekt innan þriggja ára á starfsemi Íslandsstofu og útflutnings- og markaðsráðs auk þess sem lagt skal mat á hvort markmið laganna hafi náð fram að ganga.</sen>
        <sen>Þjónustusamning skv. 5. gr. skal ekki endurgera fyrr en að lokinni slíkri úttekt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="8" law-nr="94" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 94/2018, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="IV" number-type="roman" roman-nr="4">
      <nr-title>IV.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal skipa starfshóp í samráði við forsætisráðherra, ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra og fjármála- og efnahagsráðherra þar sem eiga m.a. sæti sérfræðingar þeirra ráðuneyta.</sen>
        <sen>Starfshópnum skal falið að undirbúa lagasetningu um nýtt félagaform sem taki til starfsemi stjórnvalda og atvinnulífs, líkt og í tilfelli Íslandsstofu.</sen>
        <sen>Tilgangur þeirrar lagasetningar er að skýra lagaumgjörð félagaforms stjórnvalda og atvinnulífs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.094.html" law-art="8" law-nr="94" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 94/2018, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IV</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IV</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
