<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="160" parliament="150b" year="2010">
  <name>Lög um mannvirki</name>
  <num-and-date>
    <date>2010-12-28</date>
    <num>160</num>
    <original>2010 nr. 160 28. desember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=139&amp;amp;mnr=78&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/139/s/0082.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 2011. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.131.html&quot;&gt; L. 131/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.080.html&quot;&gt; L. 80/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.060.html&quot;&gt; L. 60/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. nóv. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.114.html&quot;&gt; L. 114/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 4. des. 2014 nema 2. mgr. 6. gr. sem tók gildi 1. jan. 2016; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; II. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/150b/i32011R0305.pdf&quot;&gt; 305/2011 &lt;/a&gt; ). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.138.html&quot;&gt; L. 138/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.109.html&quot;&gt; L. 109/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 14. nóv. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.115.html&quot;&gt; L. 115/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. des. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2017.091.html&quot;&gt; L. 91/2017 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2017). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.046.html&quot;&gt; L. 46/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2018; um lagaskil sjá 19. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.047.html&quot;&gt; L. 47/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.064.html&quot;&gt; L. 64/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. júní 2018 nema 12. og 15. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.088.html&quot;&gt; L. 88/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. júní 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.071.html&quot;&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.137.html&quot;&gt; L. 137/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; félags- og barnamálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; félagsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Að vernda líf og heilsu manna, eignir og umhverfi með því að tryggja faglegan undirbúning mannvirkjagerðar og virkt eftirlit með því að kröfum um öryggi mannvirkja og heilnæmi sé fullnægt.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Að stuðla að endingu og hagkvæmni mannvirkja, m.a. með því að tryggja að þau séu hönnuð þannig og byggð að þau henti íslenskum aðstæðum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Að stuðla að vernd umhverfis með því að hafa sjálfbæra þróun að leiðarljósi við hönnun og gerð mannvirkja.</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>Að stuðla að tæknilegum framförum og nýjungum í byggingariðnaði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>Að tryggja aðgengi fyrir alla.</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>Að stuðla að góðri orkunýtingu við rekstur bygginga.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lögin gilda um öll mannvirki sem reist eru á landi, ofan jarðar eða neðan, innan landhelginnar og efnahagslögsögunnar, sbr. þó 2. mgr.</sen>
        <sen>Lögin gilda um alla þætti mannvirkja, svo sem gerð burðarvirkja, lagnir, þ.m.t. neysluvatnslagnir, hitalagnir, fráveitulagnir, raflagnir, loftræsilagnir, gaslagnir og öryggiskerfi, fjarskiptabúnað, eldvarnir, þ.m.t. vatnsúðakerfi og önnur slökkvikerfi, og byggingarvörur, bæði á markaði og í mannvirkjum.</sen>
        <sen>Lögin gilda einnig um gróður á lóðum, frágang og útlit lóða, girðingar í þéttbýli, skilti, möstur, þ.m.t. fjarskiptamöstur, móttökudiska og tengivirki, gáma og leik- og íþróttasvæði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lög þessi gilda ekki um hafnir, varnargarða eða fyrirhleðslur, vegi eða önnur samgöngumannvirki, svo sem flugvelli, jarðgöng, vegskála eða brýr, aðrar en umferðar- og göngubrýr í þéttbýli.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <name>Aðaluppdráttur:</name>
        <sen>Heildaruppdráttur að mannvirki, ásamt afstöðumynd þess, þar sem gerð er grein fyrir formi, aðgengi, útliti, stærð og staðsetningu mannvirkis, skiptingu þess í eignarhluta, byggingarefnum, byggingaraðferðum, innra skipulagi og notkun, brunavörnum, orkunotkun, meginskipulagi lóðar og aðlögun mannvirkis að næsta umhverfi og samþykktu deiliskipulagi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <name>Aðgengi fyrir alla:</name>
        <sen>Með aðgengi fyrir alla er átt við að fólki sé ekki mismunað um aðgengi og almenna notkun mannvirkja á grundvelli fötlunar, skerðinga eða veikinda og það geti með öruggum hætti komist inn og út úr mannvirkjum, jafnvel við óvenjulegar aðstæður, t.d. í eldsvoða.</sen>
        <sen>Jafnframt séu sjónarmið algildrar hönnunar höfð að leiðarljósi við hönnun bygginga og umhverfis þeirra.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <name>Algild hönnun:</name>
        <sen>Hönnun framleiðsluvara, umhverfis, áætlana og þjónustu sem allir geta nýtt sér, að því marki sem aðstæður leyfa, án þess að koma þurfi til sérstök útfærsla eða hönnun.</sen>
        <sen>Algild hönnun útilokar ekki hjálpartæki fyrir fatlað fólk sé þeirra þörf.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <name>Brunavarnir:</name>
        <sen>Eldvarnir, starfsemi slökkviliðs og aðrar aðgerðir einstaklinga og fyrirtækja sem mælt er fyrir um í lögum þessum og lögum nr. 75/2000, um brunavarnir.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <name>Byggingarleyfi:</name>
        <sen>Skriflegt leyfi byggingarfulltrúa eða Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar til að byggja hús eða önnur mannvirki, breyta þeim eða rífa, eða breyta notkun þeirra, útliti eða formi.</sen>
        <sen>Leyfið felur í sér samþykkt aðaluppdrátta og framkvæmdaáforma, og heimild til að hefja framkvæmdir að uppfylltum skilyrðum, sbr. 13. gr.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <name>Byggingarlýsing:</name>
        <sen>Í byggingarlýsingu er gerð grein fyrir uppbyggingu mannvirkis, helstu byggingarefnum og áferð og því lýst hvort mannvirki er búið loftræsingu eða öryggiskerfum.</sen>
        <sen>Þar er einnig gerð grein fyrir því hvernig mannvirkið uppfyllir ákvæði laga, reglugerða og staðla.</sen>
        <sen>Í byggingarlýsingu er greinargerð um notkun eða starfsemi í mannvirkinu, aðgengi, áætlaðan fjölda starfsmanna og mestan fjölda fólks í salarkynnum eftir því sem við á.</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <name>Byggingarvara:</name>
        <sen>Vara sem framleidd er með það fyrir augum að hún verði varanlegur hluti af einhvers konar mannvirki.</sen>
      </numart>
      <numart nr="8" type="numeric">
        <nr-title>8.</nr-title>
        <name>Deiliuppdráttur:</name>
        <sen>Uppdráttur þar sem gerð er nánari grein fyrir einstökum atriðum sem fram koma á aðal- og séruppdráttum og útfærslu þeirra í smáatriðum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="9" type="numeric">
        <nr-title>9.</nr-title>
        <name>Eldvarnir:</name>
        <sen>Allar fyrirbyggjandi aðgerðir sem miða að því að koma í veg fyrir eldsvoða eða hindra útbreiðslu elds.</sen>
      </numart>
      <numart nr="10" type="numeric">
        <nr-title>10.</nr-title>
        <name>Evrópskt tæknisamþykki:</name>
        <sen>Matsskjal um hæfi byggingarvöru til tiltekinna nota, byggt á viðeigandi grunnkröfum.</sen>
        <sen>Evrópskt tæknisamþykki tekur til krafna sem gerðar eru til vörunnar, til aðferða til að sannprófa og votta samræmi við grunnkröfurnar og til upplýsinga um eiginleika vörunnar.</sen>
        <sen>Evrópusamtök um tæknisamþykki (EOTA) gefa út evrópskt tæknisamþykki.</sen>
      </numart>
      <numart nr="11" type="numeric">
        <nr-title>11.</nr-title>
        <sen>&lt;i&gt; Hönnunarstjóri: &lt;/i&gt; Hönnuður aðaluppdrátta eða sá sem eigandi mannvirkis ræður til að bera ábyrgð á samræmingu hönnunargagna, sbr. 5. mgr. 23. gr.</sen>
      </numart>
      <numart nr="12" type="numeric">
        <nr-title>12.</nr-title>
        <sen>&lt;i&gt; Mannvirki: &lt;/i&gt; Hvers konar jarðföst, manngerð smíð, svo sem hús og aðrar byggingar eða skýli, virkjanir, dreifi- og flutningskerfi rafveitna, hitaveitna, vatnsveitna og fjarskipta, fráveitumannvirki, umferðar- og göngubrýr í þéttbýli, stór skilti og togbrautir til fólksflutninga.</sen>
        <sen>Til mannvirkja teljast einnig tímabundnar og lausar byggingar sem ætlaðar eru til svefns eða daglegrar dvalar manna í fjóra mánuði eða lengur á sama stað, svo sem starfsmannabúðir og húsvagnar.</sen>
        <sen>Mannvirki á eða í hafi, vötnum og ám sem hafa fasta staðsetningu teljast einnig til mannvirkja samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </numart>
      <numart nr="13" type="numeric">
        <nr-title>13.</nr-title>
        <sen>&lt;i&gt; Markaðssetning byggingarvöru: &lt;/i&gt; Hvers konar dreifing eða sala byggingarvöru.</sen>
      </numart>
      <numart nr="14" type="numeric">
        <nr-title>14.</nr-title>
        <sen>&lt;i&gt; Prófunarstofa: &lt;/i&gt; Faggiltur aðili, sbr. lög nr. 24/2006, um faggildingu o.fl., sem annast prófun.</sen>
      </numart>
      <numart nr="15" type="numeric">
        <nr-title>15.</nr-title>
        <sen>&lt;i&gt; Samþykkt hönnunargögn: &lt;/i&gt; Hönnunargögn sem samþykkt hafa verið af útgefanda byggingarleyfis.</sen>
      </numart>
      <numart nr="16" type="numeric">
        <nr-title>16.</nr-title>
        <sen>&lt;i&gt; Séruppdráttur: &lt;/i&gt; Uppdráttur sem sýnir m.a. útfærslu einstakra byggingar- og mannvirkjahluta og tæknibúnaðar og skipulag lóða, ásamt tilvísunum í staðla um efniskröfur og annað sem þarf til að fullgera mannvirki að utan og innan.</sen>
      </numart>
      <numart nr="17" type="numeric">
        <nr-title>17.</nr-title>
        <sen>&lt;i&gt; Skipulagsáætlun: &lt;/i&gt; Áætlun um markmið og ákvarðanir viðkomandi stjórnvalda um framtíðarnotkun lands.</sen>
        <sen>Þar er gerð grein fyrir því að hvers konar framkvæmdum er stefnt og hvernig þær falla að landnotkun á tilteknu svæði.</sen>
        <sen>Forsendum ákvarðana er einnig lýst.</sen>
        <sen>Skipulagsáætlanir sveitarfélaga skiptast í þrjá flokka, svæðisskipulag, aðalskipulag og deiliskipulag.</sen>
        <sen>Skipulagsáætlun er sett fram í skipulagsgreinargerð og á skipulagsuppdrætti þar sem það á við.</sen>
      </numart>
      <numart nr="18" type="numeric">
        <nr-title>18.</nr-title>
        <sen>&lt;i&gt; Skoðunarstofa: &lt;/i&gt; Skoðunarstofa sem hefur faggildingu og starfsleyfi samkvæmt ákvæðum laga þessara og laga nr. 24/2006, um faggildingu o.fl., til að annast tiltekin verkefni á sviði byggingareftirlits.</sen>
      </numart>
      <numart nr="19" type="numeric">
        <nr-title>19.</nr-title>
        <sen>&lt;i&gt; Starfsmannabúðir: &lt;/i&gt; Færanlegt húsnæði sem ætlað er til svefns, matar, daglegrar dvalar, vinnu eða samkomuhalds starfsfólks til skamms tíma í senn vegna atvinnustarfsemi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="removed-after-18" type="removed">
        <sen/>
      </numart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-art="22" law-nr="115" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2015, 22. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>3</numart>
            <sen words="fatlað fólk">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>5</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="1" law-nr="64" law-year="2018" nr="3">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>5</numart>
            <sen words="aðaluppdrátta">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>11</numart>
            <sen words="5. mgr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.114.html#G25" law-art="25" law-nr="114" law-year="2014" nr="4">
          <footnote-sen>L. 114/2014, 25. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>11</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>12</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>13</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>14</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>15</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>16</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>17</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>18</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>19</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <numart>removed-after-18</numart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórnvöld mannvirkjamála.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Stjórn mannvirkjamála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn mannvirkjamála samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Ráðherra til aðstoðar er Húsnæðis- og mannvirkjastofnun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn ber ábyrgð á að stjórnsýsla og eftirlit byggingarfulltrúa sé í samræmi við ákvæði laga þessara.</sen>
        <sen>Byggingarfulltrúar annast eftirlit með mannvirkjagerð sem fellur undir 1. og 2. mgr. 9. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="538" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 538. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Verkefni Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Helstu verkefni Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar samkvæmt lögum þessum eru:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>að tryggja samræmingu á byggingareftirliti og eldvarnaeftirliti og starfsemi slökkviliða um land allt í samráði við viðkomandi stjórnvöld,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>að annast gerð leiðbeininga, verklagsreglna og skoðunarhandbóka á fagsviði stofnunarinnar í samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga og aðra hagsmunaaðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>að bera ábyrgð á markaðseftirliti með byggingarvörum samkvæmt lögum um byggingarvörur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>að annast aðgengismál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>að hafa eftirlit með framkvæmd laga um öryggi raforkuvirkja, neysluveitna og raffanga, nr. 146/1996,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>að starfrækja rafrænt gagnasafn um mannvirki og mannvirkjagerð um land allt, sbr. 61. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>að annast kynningu og fræðslu fyrir almenning og hagsmunaaðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>að gefa út byggingarleyfi og annast eftirlit með þeim framkvæmdum sem falla undir 3. mgr. 9. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>að standa fyrir námskeiðum til réttinda fyrir hönnuði og byggingarstjóra og veita hönnuðum, iðnmeisturum og slökkviliðsmönnum löggildingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>að bera ábyrgð á starfrækslu Brunamálaskóla fyrir slökkviliðsmenn, þ.m.t. slökkviliðsstjóra og eldvarnaeftirlitsmenn,</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>að gefa út starfsleyfi til byggingarstjóra og skoðunarstofa sem starfa samkvæmt lögum þessum og hafa eftirlit með starfsemi þeirra,</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>að gefa út starfsleyfi til þjónustu- og eftirlitsaðila brunavarna og samþykkja brunavarnaáætlanir sveitarfélaga samkvæmt ákvæðum laga um brunavarnir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>að annast og stuðla að rannsóknum á sviði brunavarna, mannvirkjamála og manngerðs umhverfis í samvinnu við hagsmunaaðila og annast og stuðla að útgáfu upplýsinga um þau mál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>að annast eldvarnaeftirlit vegna mannvirkja innan efnahagslögsögu og landgrunnsmarka sem eru fyrirhuguð eða tilkomin vegna rannsókna og vinnslu vetniskola,</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <sen>að taka þátt í starfi Staðlaráðs Íslands um gerð íslenskra og evrópskra staðla á sviði mannvirkjamála og tilnefna aðila til þátttöku í starfi Evrópusamtaka um tæknisamþykki (EOTA),</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <sen>að eiga samstarf við hliðstæðar stofnanir í nágrannalöndunum og á alþjóðavettvangi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <sen>að vera ráðuneytinu og öðrum stjórnvöldum til ráðgjafar um mannvirkjamál og veita umsögn um álitamál á því sviði.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>17</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <nr-title after-mark="$" before-mark="^6. gr. ">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Byggingarnefndir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt með sérstakri samþykkt að kveða á um að í sveitarfélaginu starfi byggingarnefnd sem fjalli um byggingarleyfisumsókn áður en byggingarfulltrúi gefur út byggingarleyfi og hafi að öðru leyti eftirlit með stjórnsýslu hans fyrir hönd sveitarstjórnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að gera það að skilyrði fyrir útgáfu byggingarleyfis af hálfu byggingarfulltrúa, vegna allra eða tiltekinna mannvirkjagerða, að byggingarnefnd og/eða sveitarstjórn hafi samþykkt útgáfuna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sveitarstjórn ákveður fjölda nefndarmanna byggingarnefndar.</sen>
        <sen>Um byggingarnefndir og störf þeirra gilda ákvæði sveitarstjórnarlaga eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sveitarstjórn getur ákveðið að nefndin fjalli einnig um skipulagsmál sveitarfélagsins enda sé skipan nefndarinnar í samræmi við skipulagslög.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Sveitarfélög geta haft samvinnu við nágrannasveitarfélög um starfrækslu byggingarnefnda og ráðningu byggingarfulltrúa á grundvelli samkomulags eða eftir atvikum sameiginlegrar samþykktar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Samþykkt sem sett er samkvæmt þessari grein skal lögð fyrir ráðherra til staðfestingar og birt af sveitarstjórn í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
        <sen>Enn fremur skal hún færð inn í rafrænt gagnasafn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Byggingarfulltrúar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í hverju sveitarfélagi skal starfa byggingarfulltrúi sem sveitarstjórn ræður.</sen>
        <sen>Hann hefur eftirlit með mannvirkjagerð sem fellur undir 1. og 2. mgr. 9. gr.</sen>
        <sen>Sveitarfélög geta haft samstarf um byggingareftirlit og ráðið sameiginlegan byggingarfulltrúa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn getur falið byggingarfulltrúa að annast einnig skipulagsmál enda uppfylli hann einnig kröfur skipulagslaga um menntun og starfsreynslu skipulagsfulltrúa.</sen>
        <sen>Um störf og verksvið skipulagsfulltrúa fer samkvæmt skipulagslögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Byggingarfulltrúi skal hafa löggildingu sem hönnuður skv. 25. gr. og skal sveitarstjórn senda Húsnæðis- og mannvirkjastofnun tilkynningu um ráðningu hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Byggingarfulltrúa eða starfsmönnum hans er óheimilt að vinna nokkurt það starf sem kann að koma til afgreiðslu í umdæmi hans.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Byggingarleyfi.</name>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Byggingarleyfisskyldar framkvæmdir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er að grafa grunn fyrir mannvirki, reisa það, rífa eða flytja, breyta því, burðarkerfi þess eða lagnakerfum eða breyta notkun þess, útliti eða formi nema að fengnu leyfi viðkomandi byggingarfulltrúa, sbr. 2. mgr., eða Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar, sbr. 3. mgr.</sen>
        <sen>Ráðherra getur í reglugerð kveðið á um að minni háttar mannvirkjagerð eða smávægilegar breytingar á mannvirkjum skuli undanþiggja byggingarleyfi eða að slíkar framkvæmdir séu einungis tilkynningarskyldar.</sen>
        <sen>Fráveitumannvirki og dreifi- og flutningskerfi hitaveitna, vatnsveitna, rafveitna og fjarskipta og breytingar á slíkum mannvirkjum eru undanþegin byggingarleyfi.</sen>
        <sen>Um byggingarleyfi vegna bygginga tengdra fráveitumannvirkjum og dreifi- og flutningskerfum hitaveitna, vatnsveitna, rafveitna og fjarskipta, þ.m.t. fjarskiptamöstrum, tengivirkjum og móttökudiskum, fer skv. 1. og 2. málsl.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Byggingarfulltrúi í viðkomandi sveitarfélagi veitir byggingarleyfi, eftir atvikum í samræmi við samþykkt skv. 1. mgr. 7. gr., vegna hvers konar mannvirkjagerðar sem háð er byggingarleyfi skv. 1. mgr. en ekki er háð byggingarleyfi Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar skv. 3. mgr., þ.m.t. vegna virkjana og annarra mannvirkja sem reist eru í tengslum við slíkar framkvæmdir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun veitir byggingarleyfi vegna framkvæmda við eftirtalin mannvirki:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Mannvirki á hafi utan sveitarfélagamarka.</sen>
          <sen>Sé mannvirki á hafi eigi fjær ytri mörkum netlaga en eina sjómílu skal leita umsagnar næsta sveitarfélags, eins eða fleiri eftir atvikum, við umfjöllun um byggingarleyfisumsókn.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Mannvirki á varnar- og öryggissvæðum, sbr. 62. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Leiki vafi á því hvort mannvirki er háð byggingarleyfi eða fellur undir 2. eða 3. mgr. skal leita niðurstöðu úrskurðarnefndar, sbr. 59. gr.</sen>
        <sen>Niðurstaða nefndarinnar skal liggja fyrir innan eins mánaðar frá því að slíkt erindi berst.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Varði breyting á mannvirki útlit þess og form skal leita samþykkis skipulagsnefndar áður en byggingarleyfi er veitt nema breyting sé óveruleg.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="2" law-nr="64" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða að slíkar framkvæmdir séu einungis tilkynningarskyldar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Fráveitumannvirki og dreifi- og flutningskerfi hitaveitna, vatnsveitna, rafveitna og fjarskipta og breytingar á slíkum mannvirkjum eru undanþegin byggingarleyfi.">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn um byggingarleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsókn um byggingarleyfi skal send hlutaðeigandi byggingarfulltrúa eða eftir atvikum Húsnæðis- og mannvirkjastofnun ásamt hönnunargögnum og öðrum nauðsynlegum gögnum, þ.m.t. tilkynningu um hver verði hönnunarstjóri mannvirkisins og samþykki meðeigenda samkvæmt ákvæðum laga um fjöleignarhús, nr. 26/1994.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Með umsókn til Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar vegna mannvirkja sem falla undir b-lið 3. mgr. 9. gr. skal fylgja staðfesting skipulagsfulltrúa viðkomandi sveitarfélags eða Skipulagsstofnunar, sé um að ræða svæði utan netlaga, á því að fyrirhuguð framkvæmd sé í samræmi við skipulagsáætlanir á svæðinu.</sen>
        <sen>Ef mannvirki er háð byggingarleyfi byggingarfulltrúa skal hann leita umsagnar skipulagsfulltrúa leiki vafi á að framkvæmd samræmist skipulagsáætlunum sveitarfélagsins.</sen>
        <sen>Leita skal umsagnar skipulagsnefndar Keflavíkurflugvallar vegna mannvirkja á flugvallarsvæði Keflavíkurflugvallar og Skipulagsstofnunar vegna mannvirkja á svæðum utan netlaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í reglugerð skal kveðið nánar á um hvaða gögn skuli fylgja byggingarleyfisumsókn og tilkynningu vegna minni háttar mannvirkjagerðar og hvernig frá umsókn, uppdráttum og öðrum gögnum skuli gengið.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.088.html#G18" law-art="18" law-nr="88" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 88/2018, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="eða Skipulagsstofnunar, sé um að ræða svæði utan netlaga">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="og Skipulagsstofnunar vegna mannvirkja á svæðum utan netlaga">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="3" law-nr="64" law-year="2018" nr="3">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="og tilkynningu vegna minni háttar mannvirkjagerðar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Samþykkt byggingaráforma.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef mannvirki er háð byggingarleyfi skv. 9. gr. fer byggingarfulltrúi eða eftir atvikum Húsnæðis- og mannvirkjastofnun yfir byggingarleyfisumsókn og gengur úr skugga um að aðaluppdrættir uppfylli ákvæði laga þessara og reglugerða sem settar hafa verið á grundvelli þeirra og að tilkynnt hafi verið um hönnunarstjóra mannvirkisins.</sen>
        <sen>Tilkynnir byggingarfulltrúi eða eftir atvikum Húsnæðis- og mannvirkjastofnun umsækjanda skriflega um samþykkt byggingaráforma hans, enda sé fyrirhuguð mannvirkjagerð í samræmi við skipulagsáætlanir á viðkomandi svæði eða skipulag á haf- og strandsvæðum sé um að ræða svæði utan netlaga.</sen>
        <sen>Tilkynning samkvæmt þessari grein veitir umsækjanda ekki heimild til að hefja byggingarframkvæmdir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.088.html#G18" law-art="18" law-nr="88" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 88/2018, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða skipulag á haf- og strandsvæðum sé um að ræða svæði utan netlaga">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Sérstakar kröfur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefanda byggingarleyfis er heimilt að krefjast prófunar, vottunar eða skoðunar á mannvirki, hlutum þess eða tæknibúnaði á kostnað umsækjanda ef rökstuddur grunur er um að það uppfylli ekki kröfur laga þessara, laga um byggingarvörur og reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim eða ef viðkomandi hlutur eða tæknibúnaður hefur ekki verið notaður áður við sambærilegar aðstæður eða á sambærilegan hátt.</sen>
        <sen>Standist mannvirkið ekki prófun, vottun eða skoðun skal útgefandi byggingarleyfis gefa byggjanda ákveðinn frest til að gera nauðsynlegar úrbætur.</sen>
        <sen>Að öðrum kosti getur hann gripið til viðeigandi þvingunarúrræða eða látið bæta úr því sem áfátt er á kostnað eiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar sérstaklega stendur á getur leyfisveitandi við útgáfu byggingarleyfis sett skilyrði um að prófun, vottun eða skoðun skuli fara fram á kostnað umsækjanda eftir að mannvirki er tekið í notkun til að tryggja að uppfyllt séu ákvæði laga þessara, laga um byggingarvörur og reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim og að gerðar séu viðeigandi aðgerðir til úrbóta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Prófun, skoðun og vottun skv. 1. og 2. mgr. skulu fara fram í samræmi við viðeigandi staðla og skulu þeir sem þetta annast hafa til þess viðurkenningu frá Húsnæðis- og mannvirkjastofnun.</sen>
        <sen>Heimilt er útgefanda byggingarleyfis að krefjast þess að faggiltur aðili annist þetta, sbr. lög um faggildingu o. fl., nr. 24/2006.</sen>
        <sen>Séu ekki til staðlaðar prófunarlýsingar skal prófandi leggja fram skriflega lýsingu um prófunina ásamt rökstuðningi fyrir réttmæti prófunaraðferðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.114.html#G25" law-art="25" law-nr="114" law-year="2014" nr="1">
          <footnote-sen>L. 114/2014, 25. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="laga um byggingarvörur">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="laga um byggingarvörur">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Útgáfa byggingarleyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilyrði fyrir útgáfu byggingarleyfis eru eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Mannvirkið og notkun þess samræmast skipulagsáætlunum á svæðinu eða skipulagi á haf- og strandsvæðum sé um að ræða svæði utan netlaga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Aðaluppdrættir hafa verið yfirfarnir og leyfisveitandi hefur áritað þá til staðfestingar á samþykki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Byggingarleyfisgjöld og önnur tilskilin gjöld hafa verið greidd, svo sem gatnagerðargjald samkvæmt ákvæðum laga um gatnagerðargjald og bílastæðagjald eða gjald fyrir skipulagsvinnu samkvæmt ákvæðum skipulagslaga, eða samið um greiðslu þeirra.</sen>
          <sen>Undanskilin eru þó gjöld sem falla ekki í gjalddaga fyrr en við útgáfu byggingarleyfis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Byggingarstjóri hefur undirritað yfirlýsingu um ábyrgð sína og afhent leyfisveitanda undirritaða ábyrgðaryfirlýsingu þeirra húsasmíðameistara, múrarameistara, pípulagningameistara og rafvirkjameistara sem ábyrgð munu bera á einstökum verkþáttum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Skráð hefur verið í gagnasafn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar að viðkomandi byggingarstjóri og iðnmeistarar hafi gæðastjórnunarkerfi í samræmi við ákvæði laga þessara.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Hönnunarstjóri hefur lagt fram yfirlit um innra eftirlit vegna hönnunarinnar og yfirlit um ábyrgðarsvið einstakra hönnuða í samræmi við 5. mgr. 23. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Séruppdrætti og tilheyrandi greinargerðir skal yfirfara og uppdrættirnir áritaðir af leyfisveitanda til staðfestingar á samþykki áður en vinna við viðkomandi verkþátt hefst.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Undirritaðar yfirlýsingar um ábyrgð annarra iðnmeistara en þeirra sem tilgreindir eru í 4. tölul. 1. mgr. og nauðsynlegt er að komi að verkinu, sbr. 32. gr., skulu afhentar leyfisveitanda áður en vinna við viðkomandi verkþátt hefst.</sen>
        <sen>Ekki þarf þó að tilkynna um blikksmíðameistara, stálvirkjameistara, málarameistara eða veggfóðrarameistara vegna byggingar íbúðarhúss, frístundahúss, bílskúrs eða viðhalds og viðbyggingar slíkra mannvirkja til eigin nota eiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Heimilt er að veita umsækjanda leyfi til að kanna jarðveg á framkvæmdasvæði án þess að byggingarleyfi hafi verið gefið út.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Óheimilt er að gefa út byggingarleyfi fyrir mannvirki sem fellur undir lög um mat á umhverfisáhrifum fyrr en álit Skipulagsstofnunar um mat á umhverfisáhrifum liggur fyrir eða ákvörðun stofnunarinnar um að framkvæmd sé ekki matsskyld.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Óheimilt er að gefa út byggingarleyfi fyrir mannvirki sem fellur undir IV., VI. og VII. kafla laga um menningarminjar fyrr en álit Minjastofnunar Íslands liggur fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ef óvissa er um hvort fyrirhuguð byggingarleyfisskyld framkvæmd hafi alvarleg eða óafturkræf áhrif á tiltekin vistkerfi og jarðminjar sem njóta sérstakrar verndar skv. 61. gr. laga um náttúruvernd eða minjar sem skráðar eru á C-hluta náttúruminjaskrár skv. 37. gr. sömu laga skal umsækjandi um byggingarleyfi afla sérfræðiálits um möguleg og veruleg áhrif á þau vistkerfi eða jarðminjar.</sen>
        <sen>Leyfisveitanda er heimilt að binda byggingarleyfi skilyrðum sem þykja nauðsynleg til að draga úr slíkum áhrifum.</sen>
        <sen>Við mat á því hvað teljast alvarleg eða óafturkræf áhrif skal taka mið af verndarmarkmiðum 2. og 3. gr., sbr. 9. gr. laga um náttúruvernd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Leyfisveitandi getur frestað afgreiðslu leyfisumsóknar sé um að ræða mannvirkjagerð á strandsvæði samkvæmt lögum um skipulag haf- og strandsvæða þar sem tillaga að strandsvæðisskipulagi hefur verið auglýst þegar umsókn er lögð fram.</sen>
        <sen>Frestunin skal þó ekki vera lengri en sjö mánuðir nema sérstakar ástæður mæli með því.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.088.html#G18" law-art="18" law-nr="88" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 88/2018, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="eða skipulagi á haf- og strandsvæðum sé um að ræða svæði utan netlaga">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>8</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>8</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="4" law-nr="64" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="Aðaluppdrættir">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>4</numart>
            <sen words="húsasmíðameistara, múrarameistara, pípulagningameistara og rafvirkjameistara">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>6</numart>
            <sen words="5. mgr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>4</subart>
            <sen after-mark=" Heimilt er að veita umsækjanda leyfi til að kanna jarðveg á framkvæmdasvæði án þess að byggingarleyfi hafi verið gefið út.$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="3">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>5</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.080.html#G59" law-art="59" law-nr="80" law-year="2012" nr="4">
          <footnote-sen>L. 80/2012, 59. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.109.html" law-art="36" law-nr="109" law-year="2015" nr="5">
          <footnote-sen>L. 109/2015, 36. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>7</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>7</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Gildistími byggingarleyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Byggingarleyfi fellur úr gildi hafi byggingarframkvæmdir ekki hafist innan 12 mánaða frá útgáfu þess.</sen>
        <sen>Í reglugerð skal kveða nánar á um hvenær talið er að byggingarframkvæmdir séu hafnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú stöðvast byggingarframkvæmdir í eitt ár eða lengur og getur leyfisveitandi þá að undangenginni aðvörun fellt byggingarleyfið úr gildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hafi byggingarframkvæmdir stöðvast í tvö ár hið skemmsta getur leyfisveitandi tekið ófullgert mannvirki, byggingarefni og lóð eignarnámi samkvæmt lögum um framkvæmd eignarnáms.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Leyfisveitandi getur að undangenginni aðvörun fellt byggingarleyfi úr gildi ef eigandi mannvirkisins eða aðrir þeir sem bera ábyrgð á byggingarframkvæmdum samkvæmt lögum þessum sinna ekki fyrirmælum eftirlitsaðila við byggingareftirlit eða gerast sekir um alvarleg eða ítrekuð brot gegn lögunum eða reglugerðum settum samkvæmt þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ítarlegri ákvæði um byggingarhraða sem sett eru af sveitarfélagi á grundvelli skipulagslaga gilda framar ákvæðum 1. og 2. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Ábyrgð eiganda mannvirkis og tilhögun byggingareftirlits.</name>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgð eiganda mannvirkis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eigandi ber ábyrgð á því að við hönnun, byggingu og rekstur mannvirkis sé farið að kröfum laga þessara og reglugerða sem settar eru á grundvelli þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eigandi skal hafa virkt innra eftirlit með því að þeir sem hann ræður til að hanna, byggja og reka mannvirkið fari eftir ákvæðum laga þessara og reglugerða sem settar eru á grundvelli þeirra.</sen>
        <sen>Hönnunarstjóri annast innra eftirlit eiganda við hönnun mannvirkis, sbr. 5. mgr. 23. gr.</sen>
        <sen>Byggingarstjóri mannvirkis annast innra eftirlit eiganda frá því að byggingarleyfi er gefið út og þar til lokaúttekt hefur farið fram.</sen>
        <sen>Hönnunarstjóri og byggingarstjóri skulu gera eiganda grein fyrir tilhögun innra eftirlits samkvæmt því sem nánar er kveðið á um í reglugerð og samningi við eiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eigandi ber ábyrgð á að fram fari lögboðið eftirlit með byggingu mannvirkisins í samræmi við ákvæði laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þessir teljast eigendur samkvæmt þessari grein:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Lóðarhafi óbyggðrar lóðar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Umsækjandi um byggingarleyfi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Byggingarleyfishafi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>Eigandi mannvirkis í byggingu.</sen>
          <sen>Sé mannvirki selt í heild eða að hluta áður en lokaúttekt fer fram ber fyrri eigandi ábyrgð skv. 1. mgr. ásamt nýjum eiganda nema um annað sé samið í skriflegum samningi milli þeirra.</sen>
          <sen>Skal þá koma skýrt fram að nýr eigandi gangi inn í samning fyrri eiganda við byggingarstjóra mannvirkisins eða nýr byggingarstjóri sé ráðinn fyrir mannvirkið í heild.</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>Eigandi mannvirkis eftir að lokaúttekt hefur farið fram.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="5" law-nr="64" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="5. mgr.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk útgefanda byggingarleyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Útgefandi byggingarleyfis hefur eftirlit með því að hönnun mannvirkis sé í samræmi við ákvæði laga þessara og reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim og að byggt sé í samræmi við samþykkt hönnunargögn, lög og reglugerðir sem um mannvirkjagerðina gilda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Útgefandi byggingarleyfis annast úttektir í samræmi við ákvæði skoðunarhandbóka og gefur út viðeigandi vottorð, sbr. 3. mgr., á grundvelli niðurstöðu skoðunarstofu eða eigin skoðunar.</sen>
        <sen>Hann hefur eftirlit með að úttektir sem skoðunarstofur og byggingarstjórar annast fari fram og beitir þvingunarúrræðum í samræmi við ákvæði laga þessara ef fyrirmælum um úrbætur er ekki sinnt eða vanrækt er að láta lögbundna úttekt fara fram.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Útgefandi byggingarleyfis gefur út vottorð um eftirfarandi úttektir, eftir atvikum á grundvelli skoðunarskýrslu skoðunarstofu eða eigin skoðunar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Öryggisúttekt.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Lokaúttekt.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Úttekt við lok niðurrifs mannvirkis.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Útgefandi byggingarleyfis skal sjá um að hönnunargögn, eftirlitsskýrslur, gátlistar, úttektarvottorð og önnur gögn sem ákvarðanir hans eru byggðar á séu færð í gagnasafn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar eftir því sem nánar er kveðið á um í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="6" law-nr="64" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="og byggingarstjórar">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Tilhögun ytra eftirlits með mannvirkjum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eftirliti með mannvirkjum skal hagað í samræmi við ákvæði skoðunarhandbóka sem Húsnæðis- og mannvirkjastofnun býr til á grundvelli ákvæða laga þessara og reglugerða settra samkvæmt þeim.</sen>
        <sen>Leyfisveitanda er heimilt að beita úrtaksskoðun í stað alskoðunar samkvæmt því sem nánar er kveðið á um í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Komi upp ágreiningur um tæknileg atriði við túlkun skoðunarhandbókar skv. 1. mgr. og um tilhögun eftirlits á grundvelli hennar skal leita álits Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
        <sen>Ef ágreiningur snýst um eftirlit Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar skal leita álits ráðherra.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun getur að eigin frumkvæði gefið út álit um tæknilegt eftirlit með tiltekinni mannvirkjagerð eða með mannvirkjagerð almennt.</sen>
        <sen>Álit Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og eftir atvikum ráðherra er bindandi fyrir alla aðila máls og sætir ekki endurskoðun úrskurðarnefndar umhverfis- og auðlindamála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hafi skoðunarstofa farið yfir hönnunargögn eða annast úttekt takmarkast yfirferð útgefanda byggingarleyfis við framlagða skoðunarskýrslu.</sen>
        <sen>Sama gildir ef skoðunarstofa annast aðra þætti byggingareftirlits.</sen>
        <sen>Útgefandi byggingarleyfis, sem og Húsnæðis- og mannvirkjastofnun, getur þó tekið til athugunar að eigin frumkvæði eða samkvæmt ábendingu hvort eftirlit skoðunarstofu samræmist lögum og skilyrðum í starfsleyfi hennar.</sen>
        <sen>Taki byggingarfulltrúi slíkt mál til athugunar skal hann tilkynna það Húsnæðis- og mannvirkjastofnun án tafar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Byggingarfulltrúi getur ávallt ákveðið að leitað skuli umsagnar annarra eftirlitsaðila, svo sem slökkviliðs eða heilbrigðiseftirlits, við yfirferð uppdráttar, óháð því hvort byggingarfulltrúi eða skoðunarstofa annast eftirlitið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun hefur eftirlit með störfum hönnuða, byggingarstjóra og iðnmeistara og gæðastjórnunarkerfum þeirra með því að fylgjast með frammistöðu þeirra í skoðunarskýrslum byggingareftirlits sem skráðar eru í gagnasafn stofnunarinnar sem og á grundvelli upplýsinga um störf þeirra sem berast Húsnæðis- og mannvirkjastofnun með öðrum hætti.</sen>
        <sen>Hafi hönnuðir, byggingarstjórar eða iðnmeistarar ekki hlotið vottun faggiltrar vottunarstofu á gæðastjórnunarkerfum sínum skal Húsnæðis- og mannvirkjastofnun gera úttekt á gerð og virkni kerfanna.</sen>
        <sen>Einnig skal Húsnæðis- og mannvirkjastofnun gera sérstaka úttekt á gerð og virkni gæðastjórnunarkerfa hönnuða, byggingarstjóra og iðnmeistara ef ítrekað eru gerðar athugasemdir við störf þeirra í skoðunarskýrslum byggingareftirlits.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun er heimilt að fela faggiltri skoðunarstofu að annast slíkar úttektir á gerð og virkni gæðastjórnunarkerfa.</sen>
        <sen>Komi í ljós við eftirlit Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar að gæðastjórnunarkerfi uppfyllir ekki ákvæði laga þessara eða reglugerða settra samkvæmt þeim skal gefa viðkomandi hönnuði, byggingarstjóra eða iðnmeistara kost á að bæta úr því nema um alvarlegt brot sé að ræða.</sen>
        <sen>Um alvarleg og ítrekuð brot fer samkvæmt ákvæðum 57. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="7" law-nr="64" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>17</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>17</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>6</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>5</subart>
            <sen repeat="true" words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">5</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.131.html" law-art="29" law-nr="131" law-year="2011" nr="3">
          <footnote-sen>L. 131/2011, 29. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="úrskurðarnefndar umhverfis- og auðlindamála">4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar við eftirlit byggingarfulltrúa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun getur tekið til athugunar að eigin frumkvæði eða samkvæmt ábendingu hvort afgreiðsla byggingarfulltrúa hafi farið í bága við lög.</sen>
        <sen>Skal Húsnæðis- og mannvirkjastofnun kalla eftir skýringum frá byggingarfulltrúa og viðkomandi sveitarstjórn nema málið sé að fullu upplýst.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun skal þó ekki hlutast til um mál sem þegar eru til meðferðar hjá úrskurðarnefnd skv. 59. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Verði niðurstaða athugunar Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar sú að brotin séu ákvæði laga þessara eða reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim og byggingarfulltrúi geri ekki fullnægjandi ráðstafanir til úrbóta skal Húsnæðis- og mannvirkjastofnun gera byggingarfulltrúa og viðkomandi sveitarstjórn aðvart og krefjast þess að úr sé bætt.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun er heimilt, ef ekki er úr bætt, að beita sömu réttar- og þvingunarúrræðum gagnvart eiganda mannvirkis og byggingarfulltrúi, þar á meðal að gefa út eða fella úr gildi byggingarleyfi eða gefa út viðeigandi vottorð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar meðferð Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar skv. 1. mgr. er lokið skal eftirlit með mannvirkjagerðinni og önnur stjórnsýsla málsins vera í höndum viðkomandi byggingarfulltrúa.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun skal tilkynna það byggingarfulltrúa með formlegum hætti þegar afskiptum stofnunarinnar af máli er lokið.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <name words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Faggilding Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og byggingarfulltrúa sveitarfélaganna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun og byggingarfulltrúar skulu hafa faggildingu til að fara yfir hönnunargögn og annast öryggis- og lokaúttektir nema sá þáttur eftirlitsins hafi verið falinn skoðunarstofu, sbr. 20. gr.</sen>
        <sen>Um faggildingu fer samkvæmt lögum nr. 24/2006, um faggildingu o.fl.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>19</art>
            <name words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="8" law-nr="64" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="öryggis- og lokaúttektir">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Faggiltar skoðunarstofur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn og Húsnæðis- og mannvirkjastofnun er heimilt að ákveða að skoðunarstofa annist yfirferð hönnunargagna og framkvæmd áfanga-, öryggis- og lokaúttekta.</sen>
        <sen>Slík skoðunarstofa skal hafa starfsleyfi Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar, sbr. 3. mgr.</sen>
        <sen>Beiting réttar- og þvingunarúrræða samkvæmt lögum þessum skal þó ávallt vera í höndum leyfisveitanda.</sen>
        <sen>Sé hönnun mannvirkis sérstaklega vandasöm getur byggingarfulltrúi við meðferð byggingarleyfisumsóknar ákveðið að faggilt skoðunarstofa annist eftirlit með viðkomandi framkvæmd í heild eða að hluta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákveði sveitarstjórn, byggingarfulltrúi eða Húsnæðis- og mannvirkjastofnun að skoðunarstofa annist eftirlit, sbr. 1. mgr., skal eigandi mannvirkisins ráða slíka skoðunarstofu til verksins og greiða kostnað við eftirlitið, enda hafi skoðunarstofan starfsleyfi skv. 3. mgr.</sen>
        <sen>Byggingarfulltrúa og Húsnæðis- og mannvirkjastofnun er í slíkum tilvikum einungis heimilt að taka gjald sem nemur kostnaði við þá þætti eftirlitsins sem þau annast.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun gefur út starfsleyfi til rekstrar skoðunarstofu skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>Starfsleyfi skal gefið út til tiltekins tíma, mest til fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Skilyrði fyrir útgáfu starfsleyfis er að skoðunarstofa hafi hlotið faggildingu og skoðunarmenn hennar og tæknilegur stjórnandi uppfylli viðeigandi skilyrði 21. gr.</sen>
        <sen>Í starfsleyfi skal tilgreina þá þætti eftirlits sem skoðunarstofu er heimilt að taka að sér.</sen>
        <sen>Um faggildingu fer samkvæmt lögum nr. 24/2006, um faggildingu o.fl.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun getur svipt skoðunarstofu starfsleyfi ef hún uppfyllir ekki lengur skilyrði fyrir leyfisveitingu.</sen>
        <sen>Sama á við ef skoðunarstofa hlítir ekki fyrirmælum Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar, vanrækir hlutverk sitt og skyldur eða sýnir af sér ítrekaða óvarkárni í starfi.</sen>
        <sen>Starfsleyfi fellur sjálfkrafa niður verði skoðunarstofa svipt faggildingu sinni.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="9" law-nr="64" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>20</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>20</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Hæfi skoðunarmanna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skoðunarmenn byggingarfulltrúa, Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar eða skoðunarstofa skulu uppfylla eftirfarandi skilyrði:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Skoðunarmaður I: Iðnmeistarar með löggildingu Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og a.m.k. tveggja ára reynslu sem slíkir af störfum við byggingarframkvæmdir eða byggingareftirlit sem Húsnæðis- og mannvirkjastofnun viðurkennir.</sen>
          <sen>Verkfræðingar, tæknifræðingar, arkitektar og byggingarfræðingar með a.m.k. tveggja ára reynslu sem slíkir af störfum við byggingarframkvæmdir eða byggingareftirlit sem Húsnæðis- og mannvirkjastofnun viðurkennir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Skoðunarmaður II: Verkfræðingar, tæknifræðingar, arkitektar og byggingarfræðingar með löggildingu Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar sem hönnuðir aðal- eða séruppdrátta og a.m.k. eins árs reynslu sem löggiltir hönnuðir af störfum við byggingarframkvæmdir, hönnun mannvirkja, byggingareftirlit eða verkstjórn við byggingarframkvæmdir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Skoðunarmaður III: Verkfræðingar og tæknifræðingar með löggildingu Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar á sviði viðkomandi mannvirkjagerðar og að lágmarki fimm ára starfsreynslu sem löggiltir hönnuðir af verk- og byggingarstjórn við mannvirkjagerð, byggingareftirlit eða hönnun.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra ákveður með reglugerð hvaða þætti eftirlits skoðunarmönnum I–III er heimilt að sinna eftir gerð og umfangi mannvirkis og eftir því hvort um er að ræða yfirferð hönnunargagna eða úttekt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>a</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>a</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>a</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>c</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="10" law-nr="64" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="eins árs">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>c</numart>
            <sen words="fimm">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Hönnun mannvirkja.</name>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Hönnunargögn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Mannvirki skulu hönnuð á faglega fullnægjandi hátt í samræmi við viðurkenndar venjur, staðla og ákvæði laga og reglugerða um mannvirki og mannvirkjagerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hönnunargögn mannvirkja sem heyra undir lög þessi greinast í uppdrætti og fylgiskjöl.</sen>
        <sen>Uppdrættir greinast í aðaluppdrætti, séruppdrætti og deiliuppdrætti.</sen>
        <sen>Til fylgiskjala heyra m.a. byggingarlýsingar, greinargerðir, skráningartöflur, forsendur og útreikningar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgð hönnuða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hönnuðir sem hafa fengið löggildingu, sbr. 25. og 26. gr., skulu gera aðal- og séruppdrætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hönnuðir bera ábyrgð á því gagnvart eiganda mannvirkis að hönnun þeirra sé faglega unnin og mannvirkið standist þær kröfur sem til þess eru gerðar í lögum þessum og reglugerðum settum samkvæmt þeim enda hafi verið fylgt að fullu uppdráttum hönnuðar, verklýsingu, skriflegum fyrirmælum og viðurkenndum starfsvenjum.</sen>
        <sen>Hönnuðir skulu árita uppdrætti sína eigin hendi og þannig staðfesta ábyrgð sína.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hönnuður séruppdráttar ber ábyrgð á því að hönnun hans samræmist aðaluppdrætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Hönnuðir skulu fara yfir eigin verk að þeim loknum og ganga úr skugga um að ákvæði laga og reglugerða séu uppfyllt áður en hönnunargögn eru afhent byggingaryfirvöldum til yfirferðar.</sen>
        <sen>Skrá skal niðurstöður innra eftirlits í gæðastjórnunarkerfi hönnuðar og skal gátlisti eða önnur staðfesting á eigin yfirferð fylgja hönnunargögnunum samkvæmt því sem nánar greinir í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Eigandi mannvirkis skal við umsókn um byggingarleyfi tilnefna hönnunarstjóra sem skal hafa yfirumsjón með og bera ábyrgð á því að samræming hönnunargagna fari fram.</sen>
        <sen>Hönnunarstjóri skal vera löggiltur hönnuður.</sen>
        <sen>Hönnunarstjóri skal árita séruppdrætti til staðfestingar á því að samræming hafi farið fram áður en leyfisveitandi samþykkir þá.</sen>
        <sen>Hönnunarstjóri skal áður en byggingarleyfi er gefið út leggja fram yfirlit um innra eftirlit við hönnunarstörf.</sen>
        <sen>Uppfært yfirlit um innra eftirlit skal lagt fram við lok hönnunar mannvirkisins.</sen>
        <sen>Hönnunarstjóri skal einnig áður en byggingarleyfi er gefið út leggja fram yfirlit um ábyrgðarsvið einstakra hönnuða og árita það til staðfestingar á því að um tæmandi yfirlit sé að ræða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Hönnuður, einstaklingur eða fyrirtæki þar sem löggiltur hönnuður starfar sem leggur uppdrætti fyrir byggingarnefnd, byggingarfulltrúa eða Húsnæðis- og mannvirkjastofnun skal hafa fullnægjandi ábyrgðartryggingu.</sen>
        <sen>Skaðabótaábyrgð hönnuðar fyrnist samkvæmt ákvæðum laga um fyrningu kröfuréttinda.</sen>
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um ábyrgðartryggingu hönnuðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="11" law-nr="64" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>23</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>23</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/271-2014&quot;&gt;Rg. 271/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark=" nánari ákvæði um ábyrgðartryggingu hönnuðar.$" before-mark="^Ráðherra setur í reglugerð ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Gæðastjórnunarkerfi hönnuða og hönnunarstjóra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hönnuðir og hönnunarstjórar skulu hafa gæðastjórnunarkerfi í samræmi við nánari fyrirmæli í reglugerð.</sen>
        <sen>Hönnuður skal í upphafi hvers byggingarleyfisskylds verks skilgreina það innan síns gæðastjórnunarkerfis.</sen>
        <sen>Gæðastjórnunarkerfi hönnuðar skal a.m.k. fela í sér staðfestingu á hæfni hönnuðar og á endurmenntun hans, skráningu á ákvörðunum hans við einstakar framkvæmdir, gátlista um samræmi hönnunargagna við reglur og staðla, skrá um samþykkt hönnunargögn, þ.m.t. allar breytingar á hönnunargögnum sem gerðar eru á framkvæmdatíma og byggingaryfirvöld hafa samþykkt, skrá um samskipti og leiðbeiningar byggingaryfirvalda og eftirlitsaðila og skrá um athugasemdir byggingarstjóra, hönnunarstjóra, eftirlitsaðila og byggingaryfirvalda vegna hönnunargagna.</sen>
        <sen>Gæðastjórnunarkerfi hönnunarstjóra skal að auki innihalda skrá um innra eftirlit hönnunarstjóra á hönnunarstigi og lýsingu á því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hönnuðir og hönnunarstjórar skulu tilkynna Húsnæðis- og mannvirkjastofnun um gæðastjórnunarkerfi sitt til skráningar í gagnasafn stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Löggilding hönnuða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rétt til að leggja fram uppdrætti vegna byggingarleyfis hafa þeir sem til þess hafa hlotið löggildingu Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
        <sen>Löggildingin skiptist í eftirfarandi svið:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Arkitektar og byggingarfræðingar geta fengið löggildingu til að gera aðaluppdrætti, uppdrætti að skipulagi lóða og tilheyrandi deiliuppdrætti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Verkfræðingar og tæknifræðingar með viðkomandi sérmenntun geta fengið löggildingu til að hanna og gera séruppdrætti að burðarvirkjum, boðveitum, rafkerfum og raflögnum í mannvirkjum, vatns-, hita- og fráveitukerfum, loftræsikerfum og lýsingarkerfum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Byggingarverkfræðingar og byggingartæknifræðingar geta fengið löggildingu til að gera aðaluppdrætti og tilheyrandi deiliuppdrætti, enda hafi þeir öðlast a.m.k. fimm ára starfsreynslu hjá löggiltum fagmanni á því sviði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>Innanhússarkitektar og landslagsarkitektar geta fengið löggildingu sem hönnuðir séruppdrátta, hver á sínu sviði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>Rafiðnfræðingar geta fengið löggildingu sem hönnuðir séruppdrátta á sínu sviði.</sen>
          <sen>Ráðherra setur ákvæði um stærðartakmörkun viðkomandi veitna í reglugerð.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Listi yfir löggilta hönnuði skal varðveittur í gagnasafni Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/717-2011&quot;&gt;Rg. 717/2011&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/794-2011&quot;&gt;794/2011&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>e</numart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Ráðherra setur ákvæði um stærðartakmörkun viðkomandi veitna í reglugerð.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði fyrir löggildingu hönnuða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilyrði fyrir löggildingu skv. 25. gr. eru eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Að umsækjandi hafi hlotið heimild hlutaðeigandi ráðherra til starfsheitisins samkvæmt lögum um löggildingu nokkurra starfsheita sérfræðinga í tækni- og hönnunargreinum, nr. 8/1996.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Að umsækjandi hafi staðist próf sem Húsnæðis- og mannvirkjastofnun stendur fyrir að undangengnu námskeiði um gildandi lög og reglur á sviði mannvirkjagerðar.</sen>
          <sen>Jafnframt skal á námskeiðinu fjallað um séríslenskar aðstæður sem taka þarf tillit til við hönnun.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Að umsækjandi hafi sérhæft sig á viðkomandi löggildingarsviði og öðlast starfsreynslu hjá löggiltum fagmanni á sviðinu.</sen>
          <sen>Starfsreynslutíminn skal ekki vera skemmri en þrjú ár eftir að námi í viðkomandi sérfræðigrein lýkur, þar af minnst eitt ár við mannvirkjagerð á Íslandi.</sen>
          <sen>Í vottorði um starfsreynslu skal gerð grein fyrir þeim verkefnum sem umsækjandi hefur unnið að á starfsreynslutímanum.</sen>
          <sen>Starfsreynslutíma skal lokið áður en námskeið og próf skv. b-lið eru sótt.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra ákveður gjald sem umsækjendur greiða fyrir að þreyta próf skv. b-lið 1. mgr.</sen>
        <sen>Skal fjárhæðin taka mið af kostnaði við námskeið og prófhald.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun er heimilt að fela öðrum að annast námskeið og próf fyrir hönd stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="538" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 538. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>a</numart>
            <sen words="hlutaðeigandi ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Byggingarstjórar og iðnmeistarar.</name>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Byggingarstjórar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við stjórn byggingarframkvæmda hvers leyfisskylds mannvirkis skal á hverjum tíma vera einn byggingarstjóri.</sen>
        <sen>Óheimilt er að veita byggingarleyfi fyrir framkvæmd nema ráðinn hafi verið byggingarstjóri sem uppfyllir hæfniskröfur 28. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Byggingarstjóri er faglegur fulltrúi eiganda við mannvirkjagerð og starfar í umboði hans samkvæmt skriflegum ráðningar- eða verksamningi við eiganda.</sen>
        <sen>Byggingarstjóri skal gæta réttmætra hagsmuna eiganda gagnvart byggingaryfirvöldum, hönnuðum, iðnmeisturum og öðrum sem að mannvirkjagerðinni koma.</sen>
        <sen>Um umboð byggingarstjóra, verksvið og ábyrgð fer eftir ákvæðum laga þessara, reglugerðar og samningi við eiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Byggingarstjóra er ekki heimilt að taka að sér ábyrgð á hönnun eða einstökum verkþáttum mannvirkjagerðar sem hann stýrir.</sen>
        <sen>Sé um að ræða smærri byggingu til eigin nota, svo sem bílskúr eða viðbyggingu við íbúðarhús eða frístundahús, getur eigandi þó falið einum af iðnmeisturum eða hönnuðum mannvirkisins byggingarstjórn þess enda hafi viðkomandi starfsleyfi Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar skv. 28. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Heimildir byggingarstjóra takmarkast af gerð mannvirkis og umfangi framkvæmda svo sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Nýbygging einfalds atvinnuhúsnæðis, íbúðarhúsa, frístundahúsa og minni háttar mannvirkja auk breytinga, endurbyggingar eða niðurrifs á slíkum mannvirkjum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Vatnsaflsvirkjanir, jarðvarmavirkjanir og önnur orkuver, olíuhreinsunarstöðvar og vatnsstíflur sem falla undir flokk A í 1. viðauka við lög nr. 106/2000, um mat á umhverfisáhrifum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Önnur mannvirki en falla undir 1. og 2. tölul.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra birtir í reglugerð nánari tilgreiningu mannvirkja skv. 3. og 4. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.138.html" law-art="15" law-nr="138" law-year="2014" nr="2">
          <footnote-sen>L. 138/2014, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>4</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="flokk A í 1. viðauka">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Starfsleyfi byggingarstjóra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Byggingarstjóri skal hafa starfsleyfi Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
        <sen>Skilyrði fyrir útgáfu starfsleyfis er að umsækjandi uppfylli viðeigandi hæfniskröfur 2.–4. mgr., hafi sótt sérstakt námskeið sem Húsnæðis- og mannvirkjastofnun stendur fyrir og hafi gæðastjórnunarkerfi samkvæmt nánari fyrirmælum í reglugerð, sbr. 31. gr.</sen>
        <sen>Starfsleyfi byggingarstjóra skal gefið út til tiltekins tíma, mest til tíu ára í senn.</sen>
        <sen>Missi byggingarstjóri starfsleyfi er honum óheimilt að fara með umsjón framkvæmda og skal hann þegar segja sig frá verkinu með skriflegri tilkynningu til eiganda og leyfisveitanda.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun ber að upplýsa leyfisveitendur um niðurfellingu starfsleyfis byggingarstjóra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Húsasmíðameistarar, múrarameistarar, pípulagningameistarar, blikksmíðameistarar, rafvirkjameistarar og byggingariðnfræðingar geta öðlast starfsleyfi til þess að hafa umsjón með framkvæmdum sem falla undir 1. tölul. 4. mgr. 27. gr.</sen>
        <sen>Skulu þeir hafa hlotið löggildingu Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og hafa a.m.k. tveggja ára reynslu sem slíkir af störfum við byggingarframkvæmdir eða byggingareftirlit sem viðurkennd er af stofnuninni.</sen>
        <sen>Byggingarstjórar sem falla undir þessa málsgrein og hafa starfað við byggingarstjórn í þrjú ár og hafa allan þann tíma haft fullnægjandi gæðastjórnunarkerfi sem slíkir í samræmi við ákvæði laga þessara geta einnig öðlast starfsleyfi til að hafa umsjón með framkvæmdum sem falla undir 3. tölul. 4. mgr. 27. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Verkfræðingar, tæknifræðingar, arkitektar og byggingarfræðingar geta öðlast starfsleyfi til þess að hafa umsjón með framkvæmdum sem falla undir 1. og 3. tölul. 4. mgr. 27. gr.</sen>
        <sen>Skulu þeir hafa a.m.k. fimm ára reynslu sem slíkir af störfum við byggingarframkvæmdir, hönnun bygginga, byggingareftirlit eða verkstjórn við byggingarframkvæmdir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Verkfræðingar og tæknifræðingar með löggildingu Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar á sviði viðkomandi mannvirkjagerðar og að lágmarki tíu ára starfsreynslu af verkstjórn við mannvirkjagerð, byggingareftirliti eða hönnun geta öðlast starfsleyfi til þess að hafa umsjón með framkvæmdum sem falla undir 2.–3. tölul. 4. mgr. 27. gr.</sen>
        <sen>Þar af skulu þeir hafa a.m.k. þriggja ára starfsreynslu af stjórnun eða eftirliti við mannvirkjagerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fyrirtæki og stofnanir geta í eigin nafni borið ábyrgð sem byggingarstjórar við mannvirkjagerð enda starfi þar maður við byggingarstjórn sem hefur starfsleyfi til að annast umsjón með þeirri gerð mannvirkis, sbr. 4. mgr. 27. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun heldur skrá um byggingarstjóra með starfsleyfi samkvæmt þessari grein og skal hún varðveitt í gagnasafni stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">5</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgð og verksvið byggingarstjóra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Byggingarstjóri ræður iðnmeistara í upphafi verks með samþykki eiganda eða samþykkir ráðningu þeirra.</sen>
        <sen>Samsvarandi gildir um uppsögn iðnmeistara.</sen>
        <sen>Byggingarstjóri skal gera skriflegan samning við iðnmeistara sem hann ræður í umboði eiganda.</sen>
        <sen>Í samningi skal m.a. koma fram á hvaða verkþáttum iðnmeistari ber ábyrgð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Byggingarstjóri skal í umboði eiganda annast samskipti við leyfisveitendur, eftirlitsaðila mannvirkis, hönnuði og iðnmeistara, auk annarra sem að verkinu koma.</sen>
        <sen>Skal hann sjá um að aflað sé nauðsynlegra heimilda vegna framkvæmdarinnar, eftir því sem lög og reglugerðir mæla fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Byggingarstjóri fer yfir hönnunargögn með iðnmeisturum mannvirkis vegna heildarskipulags og samræmingar á mismunandi verkþáttum.</sen>
        <sen>Leiki vafi á túlkun hönnunargagna skal byggingarstjóri skera úr, eftir atvikum í samráði við hönnuði, og skrá niðurstöður í gæðastjórnunarkerfi sitt.</sen>
        <sen>Falli mannvirki undir 2. eða 3. tölul. 4. mgr. 27. gr. skal byggingarstjóri sjá til þess að skipulagðir samráðsfundir séu haldnir með eiganda og hönnuðum og skrá efni þeirra í gæðastjórnunarkerfi sitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Byggingarstjóri hefur yfirumsjón með því að aflað sé samþykktar leyfisveitanda við breytingum sem gerðar eru á hönnun eða gerð mannvirkis í byggingu og að ávallt sé unnið í samræmi við nýjustu útgáfu samþykktra hönnunargagna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Byggingarstjóri skal hafa virkt eftirlit með því að þeir sem koma að byggingu mannvirkis fylgi samþykktum hönnunargögnum, verklýsingum og ákvæðum laga þessara, laga um byggingarvörur og reglugerða sem settar eru á grundvelli þeirra.</sen>
        <sen>Verði byggingarstjóri við eftirlit var við ágalla á verki iðnmeistara eða hönnuðar skal hann gera viðkomandi aðvart og krefjast þess að úr sé bætt innan hæfilegs tíma.</sen>
        <sen>Athugasemdir byggingarstjóra skulu skráðar á viðeigandi hátt í gæðastjórnunarkerfi hans og annarra hlutaðeigandi.</sen>
        <sen>Sé athugasemdum byggingarstjóra ekki sinnt eða um ítrekaða vanrækslu að ræða skal hann tilkynna það eiganda.</sen>
        <sen>Komi verulegir ágallar á mannvirki í ljós við úttekt, við lok verkhluta eða framkvæmda, eða eftir að mannvirki er tekið í notkun, sem ekki hefur verið bætt úr og rekja má til stórfelldrar vanrækslu á verksviði einstakra iðnmeistara eða hönnuða, ber byggingarstjóri meðábyrgð á ágöllunum gagnvart eiganda, enda hefðu ágallarnir ekki átt að dyljast byggingarstjóra við eftirlit skv. 1. málsl.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Byggingarstjóri skal gera eftirlitsaðila viðvart um lok úttektarskyldra verkþátta með skráningu í gagnasafn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
        <sen>Byggingarstjóri annast sjálfur framkvæmd áfangaúttekta nema eftirlitsaðili ákveði að annast áfangaúttekt sjálfur eða tilkynni um úrtaksskoðun og skal byggingarstjóri þá vera viðstaddur úttektina, sbr. einnig 34. gr.</sen>
        <sen>Hann skal jafnframt tilkynna viðeigandi iðnmeisturum og hönnuðum með sannanlegum hætti um allar úttektir nema samningur þeirra á milli kveði á um annað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Hljóti eigandi eða annar þriðji maður tjón af völdum gáleysis byggingarstjóra í starfi ber hann skaðabótaábyrgð á því samkvæmt almennum reglum.</sen>
        <sen>Byggingarstjóri ber ekki ábyrgð á faglegri framkvæmd verkþátta á ábyrgð einstakra iðnmeistara eða hönnuða né því að iðnmeistarar og aðrir sem að verkinu koma uppfylli skyldur sínar samkvæmt verk- eða kaupsamningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Byggingarstjóri skal hafa fullnægjandi ábyrgðartryggingu sem gildir í a.m.k. fimm ár frá lokum þeirra framkvæmda sem hann stýrði.</sen>
        <sen>Skaðabótaábyrgð byggingarstjóra fyrnist samkvæmt ákvæðum laga um fyrningu kröfuréttinda.</sen>
        <sen>Nánari ákvæði um ábyrgðartryggingu byggingarstjóra skulu koma fram í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.114.html#G25" law-art="25" law-nr="114" law-year="2014" nr="1">
          <footnote-sen>L. 114/2014, 25. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="laga um byggingarvörur">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="12" law-nr="64" law-year="2018" nr="3">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="4">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/271-2014&quot;&gt;Rg. 271/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>8</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Nánari ákvæði um ábyrgðartryggingu byggingarstjóra skulu koma fram í reglugerð.">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Byggingarstjóraskipti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hætti byggingarstjóri umsjón með framkvæmdum áður en lokaúttekt fer fram skal hann tilkynna það á sannanlegan hátt til útgefanda byggingarleyfis.</sen>
        <sen>Fellur ábyrgð byggingarstjóra á verkinu niður vegna verkþátta sem ólokið er þegar leyfisveitandi tekur á móti slíkri tilkynningu.</sen>
        <sen>Eiganda er skylt að sjá til þess að framkvæmdir séu stöðvaðar þar til nýr byggingarstjóri hefur undirritað ábyrgðaryfirlýsingu og útgefandi byggingarleyfis hefur staðfest að hann uppfylli skilyrði 27., 28. og 29. gr.</sen>
        <sen>Leyfisveitandi skal án ástæðulauss dráttar frá móttöku tilkynningar samkvæmt þessu ákvæði gera úttekt á stöðu framkvæmda og skulu bæði fráfarandi byggingarstjóri, ef þess er kostur, og hinn nýi undirrita úttektina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Verði útgefandi byggingarleyfis þess var að byggingarframkvæmdum er fram haldið án byggingarstjóra skal hann tafarlaust stöðva framkvæmdir og loka vinnusvæði ef nauðsyn krefur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Gæðastjórnunarkerfi byggingarstjóra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Byggingarstjóri skal í upphafi hvers byggingarleyfisskylds verks skilgreina það innan síns gæðastjórnunarkerfis, sbr. 28. gr.</sen>
        <sen>Gæðastjórnunarkerfi byggingarstjóra skal a.m.k. fela í sér staðfestingu á hæfni byggingarstjóra og á endurmenntun hans, skráningu á ákvörðunum hans við einstakar framkvæmdir, skrá yfir úttektir og niðurstöður þeirra, skrá yfir samskipti og leiðbeiningar byggingaryfirvalda og eftirlitsaðila, skrá yfir athugasemdir við störf iðnmeistara, skrá yfir athugasemdir til hönnuða vegna hönnunargagna, skrá um innra eftirlit byggingarstjóra með framkvæmdinni og lýsingu á því, lýsingu á lokaúttekt og undirbúningi hennar þar sem m.a. er gengið frá skýrslu yfir allar úttektir, þ.m.t. öryggisúttekt, lýsingu á verki og samþykkt hönnunargögn.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgð og verksvið iðnmeistara.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Byggingarstjóri skal í gæðastjórnunarkerfi sínu halda skrá yfir alla iðnmeistara sem koma að verkum sem hann stýrir og varðveita afrit af undirrituðum ábyrgðaryfirlýsingum þeirra.</sen>
        <sen>Skrá skal eftir umfangi mannvirkjagerðarinnar og eðli hennar þá húsasmíðameistara, múrarameistara, pípulagningameistara, rafvirkjameistara, blikksmíðameistara, stálvirkjameistara, málarameistara og veggfóðrarameistara sem tekið hafa að sér að bera ábyrgð á einstökum verkþáttum framkvæmdar og nauðsynlegt er að komi að viðkomandi verki, og leggja fram undirritaða ábyrgðaryfirlýsingu þeirra, sbr. 4. tölul. 1. mgr. og 3. mgr. 13. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Iðnmeistari ber ábyrgð á því gagnvart eiganda mannvirkis að þeir verkþættir sem hann tekur að sér séu í samræmi við viðurkennda verkhætti, samþykkta uppdrætti, verklýsingar og ákvæði laga þessara, laga um byggingarvörur og reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim.</sen>
        <sen>Skaðabótaábyrgð iðnmeistara fyrnist samkvæmt ákvæðum laga um fyrningu kröfuréttinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þeir iðnmeistarar einir geta borið ábyrgð á einstökum verkþáttum við mannvirkjagerð sem hlotið hafa til þess löggildingu Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
        <sen>Þeir iðnmeistarar geta hlotið löggildingu Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar sem hafa meistarabréf og hafa lokið prófi frá meistaraskóla eða hafa a.m.k. sambærilega menntun á hlutaðeigandi sviði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Löggilding til handa rafvirkjameisturum sem gefin er út á grundvelli laga nr. 146/1996, um öryggi raforkuvirkja, neysluveitna og raffanga, jafngildir löggildingu skv. 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun heldur skrá yfir löggilta iðnmeistara og skal hún varðveitt í gagnasafni stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Iðnmeistarar skulu hafa gæðastjórnunarkerfi sem feli a.m.k. í sér staðfestingu á hæfni iðnmeistara, afrit af ábyrgðaryfirlýsingum, skrá yfir úttektir og niðurstöður þeirra og skrá yfir athugasemdir byggingarstjóra, auk skrár um innra eftirlit iðnmeistarans og lýsingu á því í samræmi við nánari ákvæði í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Iðnmeistari skal tilkynna Húsnæðis- og mannvirkjastofnun um gæðastjórnunarkerfi sitt til skráningar í gagnasafn stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="13" law-nr="64" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>32</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>32</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="löggildingu Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="afrit af ábyrgðaryfirlýsingum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.114.html#G25" law-art="25" law-nr="114" law-year="2014" nr="2">
          <footnote-sen>L. 114/2014, 25. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="laga um byggingarvörur">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="3">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>7</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Iðnmeistaraskipti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hætti iðnmeistari umsjón með verkþætti áður en verki er lokið skal byggingarstjóri sjá um að nýr iðnmeistari taki við störfum án tafar og skrá það í gagnasafn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Byggingarstjóri skal sjá til þess að framkvæmdir við þá verkþætti sem fráfarandi iðnmeistari bar ábyrgð á og hafði umsjón með séu stöðvaðar þar til nýr iðnmeistari hefur undirritað ábyrgðaryfirlýsingu.</sen>
        <sen>Skal byggingarstjóri gera úttekt á þeim verkþáttum sem fráfarandi iðnmeistari hafði umsjón með og skulu bæði fráfarandi iðnmeistari, ef þess er kostur, og hinn nýi undirrita úttektina.</sen>
        <sen>Nýr iðnmeistari ber ábyrgð á þeim verkþáttum sem unnir eru eftir að hann tók við starfi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="14" law-nr="64" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="skrá það í gagnasafn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Eftirlit með mannvirkjagerð.</name>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Áfangaúttektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Mannvirki skulu byggð þannig að þau uppfylli ákvæði laga þessara og reglugerða sem settar hafa verið samkvæmt þeim.</sen>
        <sen>Gerðar skulu áfangaúttektir á einstökum verkþáttum mannvirkjagerðar þar sem byggingarstjóri eða eftirlitsaðili kannar hvort viðkomandi þáttur sé í samræmi við samþykkt hönnunargögn, lög þessi og reglugerðir sem settar hafa verið samkvæmt þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Byggingarstjóri mannvirkis skal fyrir hönd eiganda þess sjá til þess að áfangaúttektir fari fram og tilkynna eftirlitsaðila um lok úttektarskyldra verkþátta og fyrirhugaðar áfangaúttektir með skráningu í gagnasafn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
        <sen>Byggingarstjóri annast áfangaúttektir í samræmi við ákvæði skoðunarhandbóka og skoðunarlista.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Útgefandi byggingarleyfis getur þrátt fyrir ákvæði 2. mgr., ef þörf þykir á og vegna vanrækslu byggingarstjóra, ákveðið að eftirlitsaðili, þ.e. byggingarfulltrúi, Húsnæðis- og mannvirkjastofnun eða eftir atvikum skoðunarstofa, annist áfangaúttektir skv. 2. mgr.</sen>
        <sen>Slík ákvörðun getur náð til allra áfangaúttekta vegna tiltekins mannvirkis eða einungis þeirra áfangaúttekta sem lenda í úrtaki í kjölfar tilkynningar byggingarstjóra um lok úttektarskylds verkþáttar.</sen>
        <sen>Áfangaúttekt eftirlitsaðila skal framkvæmd í samræmi við ákvæði skoðunarhandbóka og skoðunarlista og er heimilt að úttekt takmarkist hverju sinni við nánar tilgreint úrtak innan þess verkþáttar sem tekinn er út.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Byggingarstjóri skal skrá niðurstöður eigin áfangaúttekta í gagnasafn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
        <sen>Honum er skylt að vera viðstaddur allar áfangaúttektir.</sen>
        <sen>Ef sérstaklega stendur á, t.d. vegna veikinda, getur byggingarstjóri veitt aðila með starfsleyfi byggingarstjóra skýrt og afmarkað umboð til að mæta í eða annast tilteknar áfangaúttektir.</sen>
        <sen>Iðnmeistari eða sá sem hann tilnefnir í sinn stað skal vera viðstaddur úttekt á þeim verkþáttum sem eru á hans ábyrgðarsviði nema um annað sé samið í samningi milli iðnmeistara og eiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Geri eftirlitsaðili alvarlegar athugasemdir við úttekt verkþáttar skal byggingarstjóri sjá til þess að bætt sé úr og áfangaúttekt endurtekin.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="15" law-nr="64" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="byggingarstjóri eða">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>34</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>34</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>6</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Öryggisúttekt.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar mannvirki er tekið í notkun skal gerð úttekt á öryggi þess og hollustuháttum.</sen>
        <sen>Óheimilt er að flytja inn í mannvirki eða taka það í notkun nema það uppfylli öryggis- og hollustukröfur laga þessara og reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim, og útgefandi byggingarleyfis hafi gefið út vottorð um öryggisúttekt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Byggingarstjóri skal fyrir hönd eiganda mannvirkis óska eftir öryggisúttekt áður en það er tekið í notkun.</sen>
        <sen>Viðstaddir slíka úttekt skulu auk eftirlitsaðila og byggingarstjóra vera fulltrúi slökkviliðs og þeir iðnmeistarar og hönnuðir sem þess óska eða byggingarstjóri hefur boðað.</sen>
        <sen>Hafi byggingarstjóri vanrækt að óska eftir öryggisúttekt áður en mannvirki er tekið í notkun skal útgefandi byggingarleyfis boða til slíkrar úttektar og skal hann tilkynna það Húsnæðis- og mannvirkjastofnun.</sen>
        <sen>Einnig getur eigandi mannvirkis ávallt óskað eftir öryggisúttekt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Lokaúttekt.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Innan þriggja ára frá því að mannvirki var tekið í notkun og öryggisúttekt fór fram skal gera lokaúttekt á mannvirkinu.</sen>
        <sen>Heimilt er að gera samtímis öryggis- og lokaúttekt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Byggingarstjóri skal fyrir hönd eiganda mannvirkis óska eftir lokaúttekt.</sen>
        <sen>Viðstaddir slíka úttekt skulu auk eftirlitsaðila vera byggingarstjóri og fulltrúi slökkviliðs.</sen>
        <sen>Byggingarstjóri skal tilkynna iðnmeisturum og hönnuðum mannvirkisins um lokaúttektina og gefa þeim kost á að vera viðstaddir.</sen>
        <sen>Hafi byggingarstjóri vanrækt að óska eftir lokaúttekt innan þeirra tímamarka sem fram koma í 1. mgr. skal útgefandi byggingarleyfis boða til slíkrar úttektar og skal hann tilkynna það Húsnæðis- og mannvirkjastofnun.</sen>
        <sen>Einnig getur eigandi mannvirkis óskað eftir að lokaúttekt sé gerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við lokaúttekt skal gerð úttekt á því hvort mannvirkið uppfyllir ákvæði laga þessara og reglugerða sem settar hafa verið samkvæmt þeim og hvort byggt hefur verið í samræmi við samþykkt hönnunargögn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sé mannvirki ekki fullgert við lokaúttekt, ef það uppfyllir ekki að öllu leyti ákvæði laga þessara eða reglugerða sem settar hafa verið samkvæmt þeim eða er ekki að öllu leyti í samræmi við samþykkt hönnunargögn, getur útgefandi byggingarleyfis gefið út vottorð um lokaúttektina með athugasemdum.</sen>
        <sen>Þáttum sem varða aðgengi skal þó ávallt hafa verið lokið við gerð lokaúttektar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Komi í ljós við lokaúttekt að mannvirki uppfyllir ekki öryggis- eða hollustukröfur getur eftirlitsaðili fyrirskipað lokun mannvirkis og lagt fyrir eiganda þess að bæta úr og skal þá lokaúttektarvottorð ekki gefið út fyrr en það hefur verið gert.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>36</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur að mannvirki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfsmönnum Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar, byggingarfulltrúa og starfsmönnum hans og fulltrúum slökkviliðs, svo og starfsmönnum skoðunarstofa sem falið hefur verið eftirlit, sbr. 20. gr., skal heimill frjáls aðgangur að lóðum og mannvirkjum til eftirlits með byggingarframkvæmdum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Uppdrættir sem útgefandi byggingarleyfis hefur samþykkt og áritað skulu ásamt útgefnu byggingarleyfi ætíð liggja fyrir á byggingarstað og vera eftirlitsmönnum aðgengilegir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Liggi rökstuddur grunur fyrir um að fullbyggðu mannvirki sé verulega áfátt með tilliti til ákvæða laga og reglugerða um byggingarmál skal eftirlitsaðila heimill aðgangur þar til eftirlits.</sen>
        <sen>Án samþykkis eiganda eða umráðamanns er þó eigi heimilt að fara í þessum tilgangi inn í íbúðarhús sem tekið hefur verið í notkun, nema að fengnum úrskurði dómara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.114.html#G25" law-art="25" law-nr="114" law-year="2014" nr="1">
        <footnote-sen>L. 114/2014, 25. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <chapter>8</chapter>
          <nr-title after-mark="$" before-mark="^VIII. kafli. ">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Gjaldtaka og leyfisgjöld.</name>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <name>Byggingaröryggisgjald.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vátryggingafélög og aðrir sem annast vátryggingar skulu árlega innheimta með iðgjöldum sínum sérstakt byggingaröryggisgjald.</sen>
        <sen>Byggingaröryggisgjaldið skal nema 0,045 prómillum af vátryggingarfjárhæð brunatrygginga fasteigna og lausafjár, svo og samsettra vátrygginga sem fela í sér brunatryggingu.</sen>
        <sen>Náttúruhamfaratrygging telst þó ekki gjaldskyld trygging í þessu efni né heldur brunatryggingar skipa og flugvéla.</sen>
        <sen>Tekjur af byggingaröryggisgjaldi renna í ríkissjóð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þeir sem innheimta byggingaröryggisgjaldið skulu hafa staðið ríkissjóði skil á gjaldinu innan þriggja mánaða frá innheimtu þess.</sen>
        <sen>Endanlegt uppgjör gjaldsins fyrir hvert ár fer fram þegar ársreikningar þeirra sem annast innheimtu þess liggja fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur nánari reglur um innheimtu byggingaröryggisgjalds í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.046.html" law-art="20" law-nr="46" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 46/2018, 20. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>50</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Náttúruhamfaratrygging">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.047.html" law-art="19" law-nr="47" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 47/2018, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>50</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1068-2010&quot;&gt;Rg. 1068/2010&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>50</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" um innheimtu byggingaröryggisgjalds í reglugerð.$" before-mark="^Ráðherra setur nánari reglur ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <name>Gjaldskrá vegna byggingareftirlits byggingarfulltrúa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórnum er heimilt að setja gjaldskrá fyrir veitta þjónustu og verkefni byggingarfulltrúa, m.a. fyrir undirbúning, svo sem vegna nauðsynlegrar aðkeyptrar sérfræðiþjónustu, og útgáfu byggingarleyfis byggingarfulltrúa, útgáfu stöðuleyfa, útmælingu, eftirlit, úttektir, yfirferð hönnunargagna og vottorð sem byggingarfulltrúi lætur í té.</sen>
        <sen>Upphæð gjalds skal taka mið af kostnaði við þjónustu og einstök verkefni og skal byggð á rekstraráætlun þar sem rökstudd eru þau atriði sem ákvörðun gjalds byggist á.</sen>
        <sen>Gjaldið má ekki vera hærra en sá kostnaður.</sen>
        <sen>Gjaldskrá skal birt í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <name>Gjaldskrá Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur, að fengnum tillögum Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar, gjaldskrá fyrir veitta þjónustu og verkefni sem stofnuninni er falið að annast eða stofnunin tekur að sér, m.a. fyrir undirbúning, svo sem vegna nauðsynlegrar aðkeyptrar sérfræðiþjónustu, og útgáfu byggingarleyfis og vottorða, fyrir útmælingu, eftirlit, úttektir, yfirferð hönnunargagna og vegna umsóknar og útgáfu evrópsks tæknisamþykkis.</sen>
        <sen>Upphæð gjalds skal taka mið af kostnaði við þjónustu og einstök verkefni og skal byggð á rekstraráætlun þar sem rökstudd eru þau atriði sem ákvörðun gjalds byggist á.</sen>
        <sen>Gjaldið má ekki vera hærra en sá kostnaður.</sen>
        <sen>Gjaldskrá skal birt í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <name words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <name>Greiðsla gjalda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórnir og Húsnæðis- og mannvirkjastofnun ákveða í gjaldskrá sinni gjalddaga byggingarleyfisgjalda og hvernig þau skuli innheimt.</sen>
        <sen>Eigi má gefa út byggingarleyfi fyrr en gjöld þessi hafa verið greidd samkvæmt settum reglum eða samið hefur verið um greiðslu þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vanskil á greiðslu gjalda skv. 1. mgr. veita byggingarfulltrúa og Húsnæðis- og mannvirkjastofnun heimild til að neita að gefa út vottorð um viðkomandi mannvirki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Gjöldum skv. 51. og 52. gr. fylgir lögveð í viðkomandi fasteign eða lóð og má innheimta gjaldfallin gjöld með fjárnámi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10" nr-type="roman" roman-nr="X">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Rannsóknir, þvingunarúrræði og viðurlög.</name>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <name>Rannsóknir á tjóni á mannvirkjum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verði manntjón eða alvarleg hætta skapast vegna tjóns á mannvirki eða tjónið er til þess fallið að skapa hættu skal Húsnæðis- og mannvirkjastofnun rannsaka tjónið og orsakir þess, tilhögun byggingareftirlits og það hvernig að hönnun mannvirkis og byggingarframkvæmdum var staðið.</sen>
        <sen>Um rannsóknir á tjóni vegna eldsvoða gilda ákvæði VII. kafla laga um brunavarnir.</sen>
        <sen>Skilgreina skal nánar í reglugerð hvaða tjón Húsnæðis- og mannvirkjastofnun skal rannsaka samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eigandi mannvirkis sem verður fyrir tjóni sem fellur undir 1. mgr. skal tilkynna það til Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar svo fljótt sem unnt er.</sen>
        <sen>Hafi byggingarfulltrúi orðið þess áskynja að tjón hafi orðið á mannvirki sem fellur undir 1. mgr. skal hann tilkynna það Húsnæðis- og mannvirkjastofnun.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun getur hafið rannsókn að eigin frumkvæði vanræki eigandi að tilkynna um tjónið.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun skal senda viðkomandi byggingarfulltrúa niðurstöður rannsóknar tjóns eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun rannsakar vettvang þegar eftir að tjón hefur verið tilkynnt, með aðstoð lögreglu ef um er að ræða slys sem sætir lögreglurannsókn samkvæmt lögum um meðferð sakamála.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun skal fá afrit af öllum rannsóknargögnum lögreglu að lokinni lögreglurannsókn, hafi hún farið fram.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun kveður til sérfróða menn vegna rannsóknarinnar eftir því sem þörf krefur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Vátryggingafélög skulu senda Húsnæðis- og mannvirkjastofnun upplýsingar ár hvert um bætt tjón á mannvirkjum.</sen>
        <sen>Ráðherra setur nánari ákvæði um upplýsingagjöf samkvæmt þessari málsgrein í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Stöðvun framkvæmda, lokun mannvirkis o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef byggingarleyfisskyld framkvæmd skv. 9. gr. er hafin án þess að leyfi sé fengið fyrir henni, ekki sótt um leyfi fyrir breyttri notkun mannvirkis, það byggt á annan hátt en leyfi stendur til, mannvirkið eða notkun þess brýtur í bága við skipulag, mannvirki er tekið í notkun án þess að öryggisúttekt hafi farið fram eða ef mannvirki er tekið til annarra nota en heimilt er samkvæmt útgefnu byggingarleyfi getur byggingarfulltrúi stöðvað slíkar framkvæmdir eða notkun tafarlaust og fyrirskipað lokun mannvirkisins.</sen>
        <sen>Sama gildir ef ekki er að öðru leyti fylgt ákvæðum laganna eða reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim við byggingarframkvæmdina.</sen>
        <sen>Ef mannvirkið fellur undir 3. mgr. 9. gr. skal stöðvun framkvæmda og lokun mannvirkis vera í höndum Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef byggingarframkvæmd er hafin án þess að leyfi sé fengið fyrir henni eða hún brýtur í bága við skipulag getur byggingarfulltrúi eða eftir atvikum Húsnæðis- og mannvirkjastofnun, ef mannvirkið fellur undir 3. mgr. 9. gr., krafist þess að hið ólöglega mannvirki eða byggingarhluti sé fjarlægt, jarðrask afmáð eða starfsemi hætt.</sen>
        <sen>Sinni eigandi ekki þeirri kröfu er heimilt að vinna slík verk á hans kostnað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Reynist öryggi mannvirkis ábótavant við öryggis- eða lokaúttekt þess eða það telst skaðlegt heilsu skal útgefandi byggingarleyfis fyrirskipa lokun þess og koma í veg fyrir að mannvirkið verði tekið í notkun fyrr en úr hefur verið bætt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef þörf krefur er lögreglu skylt að aðstoða byggingarfulltrúa og Húsnæðis- og mannvirkjastofnun við þær aðgerðir er greinir í 1.–3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Sveitarfélag eða ríkið eftir atvikum á endurkröfu á eiganda mannvirkis vegna kostnaðar sem það hefur haft af ólöglegri mannvirkjagerð og lögveð fyrir kröfu sinni í hinu ófullgerða mannvirki, byggingarefni og lóð sem um ræðir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>55</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>55</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>55</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <name>Aðgerðir til að knýja fram úrbætur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sé ásigkomulagi, frágangi, umhverfi eða viðhaldi húss, annars mannvirkis eða lóðar ábótavant, af því stafar hætta eða það telst skaðlegt heilsu að mati byggingarfulltrúa eða Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar, eða ekki er gengið frá því samkvæmt samþykktum uppdráttum, lögum, reglugerðum og byggingarlýsingu, skal gera eiganda eða umráðamanni þess aðvart og leggja fyrir hann að bæta úr því sem áfátt er.</sen>
        <sen>Sama gildir ef vanrækt er að láta fara fram úttektir samkvæmt lögum þessum, ef notkun mannvirkis er breytt án samþykkis byggingarfulltrúa eða ef notkun mannvirkis brýtur í bága við skipulag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun og byggingarfulltrúa er heimilt að beita dagsektum allt að 500.000 kr. til að knýja menn til þeirra verka sem þau skulu hlutast til um samkvæmt lögum þessum og reglugerðum, eða láta af ólögmætu atferli.</sen>
        <sen>Dagsektir sem byggingarfulltrúi leggur á renna í sveitarsjóð en í ríkissjóð ef Húsnæðis- og mannvirkjastofnun leggur þær á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Byggingarfulltrúi og Húsnæðis- og mannvirkjastofnun geta látið vinna verk, sem þau hafa lagt fyrir að unnið skyldi, á kostnað þess sem vanrækt hefur að vinna verkið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Dagsektir og kostnað skv. 2. og 3. mgr. má innheimta með fjárnámi og hefur sveitarfélag eða eftir atvikum ríkið lögveð fyrir kröfu sinni í hinu ófullgerða mannvirki, byggingarefni og lóð sem um ræðir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <name>Áminning og missir löggildingar eða starfsleyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef hönnuður, byggingarstjóri eða iðnmeistari brýtur ákvæði laga, reglugerða eða samþykkta um skipulags- og byggingarmálefni, vanrækir hlutverk sitt og skyldur eða sýnir af sér ítrekaða eða alvarlega óvarkárni í starfi getur Húsnæðis- og mannvirkjastofnun veitt honum áminningu.</sen>
        <sen>Séu brot alvarleg eða ítrekuð getur Húsnæðis- og mannvirkjastofnun svipt hönnuð eða iðnmeistara löggildingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun getur svipt byggingarstjóra starfsleyfi ef hann uppfyllir ekki lengur skilyrði fyrir leyfisveitingu.</sen>
        <sen>Sama á við ef byggingarstjóri brýtur ákvæði laga, reglugerða eða samþykkta um skipulags- og byggingarmálefni, vanrækir hlutverk sitt og skyldur eða sýnir af sér ítrekaða eða alvarlega óvarkárni í starfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Byggingarfulltrúi sem verður áskynja um brot hönnuðar, byggingarstjóra eða iðnmeistara samkvæmt þessari grein skal tilkynna um það til Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>57</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>57</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>57</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>57</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="58">
      <nr-title>58. gr.</nr-title>
      <name>Refsiábyrgð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum og reglugerðum settum samkvæmt þeim varða sektum eða fangelsi allt að tveimur árum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11" nr-type="roman" roman-nr="XI">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="59">
      <nr-title>59. gr.</nr-title>
      <name>Úrskurðir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnvaldsákvarðanir sem teknar eru á grundvelli laga þessara sæta kæru til úrskurðarnefndar umhverfis- og auðlindamála, sbr. þó ákvæði 2. mgr. 17. gr.</sen>
        <sen>Um aðild, kærufrest, málsmeðferð og annað er varðar kæruna fer samkvæmt lögum um úrskurðarnefnd umhverfis- og auðlindamála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.131.html" law-art="30" law-nr="131" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 131/2011, 30. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>11</chapter>
              <art>59</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>11</chapter>
              <art>59</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="60">
      <nr-title>60. gr.</nr-title>
      <name>Setning reglugerða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur að tillögu Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og í samráði við hagsmunaaðila reglugerðir sem ná til alls landsins þar sem nánar er kveðið á um framkvæmd laga þessara.</sen>
        <sen>Við setningu reglugerða á grundvelli laga þessara skal haft samráð við Samband íslenskra sveitarfélaga um atriði sem varða skyldur sveitarfélaga.</sen>
        <sen>Í reglugerð skulu vera ákvæði um eftirfarandi atriði, sbr. einnig önnur ákvæði laga þessara um setningu reglugerða:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Kröfur sem gera skal til hönnunar og mannvirkja um útlit, rýmisstærðir og samsvörun við næsta umhverfi, hagkvæmni og notagildi, aðgengi, öryggi, heilnæmi, tæknilegan frágang og viðhald, umgengni og öryggi á vinnustöðum auk krafna um gróður á lóðum, og frágang og útlit lóða, þ.m.t. girðingar.</sen>
          <sen>Einnig lágmarkskröfur sem einstakir hlutar mannvirkja og mismunandi tegundir þeirra skulu uppfylla, svo sem um undirstöður, byggingarefni, burðarþol, einangrun gegn kulda, raka og hávaða, loftgæði, hljóðvist, birtu, lagnakerfi, hollustuhætti, brunavarnir og þess háttar.</sen>
          <sen>Jafnframt skal kveða á um kröfur til mannvirkja við verulegar breytingar á þeim eða breytingar á notkun mannvirkis.</sen>
          <sen>Í reglugerð er heimilt að vísa til staðla sem Staðlaráð Íslands hefur staðfest eða sett um tæknilega útfærslu eða annað sem snýr að mannvirkjum, eða til ákvæða og skuldbindinga sem fylgja aðild Íslands að alþjóðasamningum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Hönnunargögn, byggingarlýsingar, skýrslur um innra og ytra eftirlit, greinargerðir og önnur gögn sem skila þarf vegna umsóknar um byggingarleyfi eða tilkynningar skv. 1. mgr. 9. gr.</sen>
          <sen>Í reglugerð skal kveða á um kröfur til hönnunargagna mismunandi mannvirkja og mannvirkjahluta og skiptingu uppdrátta í aðal-, sér- og deiliuppdrætti.</sen>
          <sen>Einnig skulu vera ákvæði um hönnunargögn sem skila skal vegna virkjana og annarra sérhæfðra mannvirkja og til hvaða þátta eftirlit útgefanda byggingarleyfis skal taka.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Tilhögun innra eftirlits við byggingarframkvæmdir og þær kröfur sem gerðar eru til gæðakerfa hönnuða, hönnunarstjóra, byggingarstjóra og iðnmeistara.</sen>
          <sen>Ráðherra getur með reglugerð ákveðið að faggilt vottunarstofa skuli votta þessi gæðastjórnunarkerfi.</sen>
          <sen>Heimilt er að gera mismunandi kröfur til gæðakerfa samkvæmt lögum þessum eftir gerð mannvirkis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Námskeiðshald og próf fyrir hönnuði skv. 26. gr. og lágmarksárangur til að standast það.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Nánari ákvæði um útgáfu starfsleyfis byggingarstjóra, flokkun starfsleyfa eftir gerð mannvirkja og námskeiðshald, auk ákvæða um starfshætti, ábyrgð og verksvið byggingarstjóra, sbr. 27.–31. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Skilyrði fyrir útgáfu starfsleyfis til handa faggiltri skoðunarstofu, sbr. 20. gr., gildistíma starfsleyfis, starfsemi skoðunarstofu, hæfi skoðunarmanna, sbr. 21. gr., og hvaða þáttum byggingareftirlits skoðunarmönnum I–III er heimilt að sinna eftir gerð og umfangi mannvirkis og eftir því hvort um er að ræða yfirferð hönnunargagna eða úttekt.</sen>
          <sen>Jafnframt skal setja nánari ákvæði um eftirlit Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar með starfsemi skoðunarstofa.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Úttektarskyldu, gerð áfangaúttekta, öryggisúttektar og lokaúttektar, þar sem m.a. er kveðið á um þau gögn sem leggja þarf fram vegna þeirra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Staðsetningu, gerð og frágang skilta auk ákvæða um hvaða skilti skulu háð byggingarleyfi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Skilyrði fyrir veitingu stöðuleyfa fyrir gáma, báta, torgsöluhús, stór samkomutjöld og þess háttar sem ætlað er að standa utan skipulagðra svæða fyrir slíka hluti í lengri tíma en tvo mánuði.</sen>
          <sen>Í reglugerð skal kveðið á um atriði sem varða öryggi og hollustuhætti vegna þessara lausafjármuna og um heimildir byggingarfulltrúa til þess að krefjast þess að þeir séu fjarlægðir ef ekki eru uppfyllt ákvæði reglugerðarinnar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>Frágang leiksvæða, íþróttasvæða og annarra opinna svæða.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>Nánari ákvæði um gagnasafn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar um mannvirki og mannvirkjagerð, hvað skal skrá þar og með hvaða hætti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>Nánari ákvæði um skoðunarhandbækur og skoðunarlista um yfirferð hönnunargagna og framkvæmd áfanga-, öryggis- og lokaúttekta.</sen>
          <sen>Heimilt er í skoðunarhandbók og skoðunarlista að kveða á um úrtaksskoðun í stað alskoðunar og mismunandi tilhögun eftirlits og viðbrögð eftirlitsaðila eftir gerð mannvirkis, áhættu og fyrri frammistöðu viðkomandi hönnuðar, byggingarstjóra eða iðnmeistara.</sen>
          <sen>Í skoðunarhandbók skal koma fram yfirlit yfir þá þætti sem eru til skoðunar, ákvæði um verklag við framkvæmd skoðunar, skoðunaraðferðir, gerð skoðunarskýrslu, flokkun athugasemda og áhrif athugasemda á afgreiðslu eftirlitsaðila og framsetningu niðurstöðu.</sen>
          <sen>Skoðunarhandbók skal vera hluti af gagnasafni Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og skal birt sem fylgiskjal við reglugerð.</sen>
          <sen>Skoðunarlistar ásamt stoðritum skulu birtir á vef Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar auk þess sem þeir skulu vistaðir í gagnasafni stofnunarinnar.</sen>
          <sen>Í skoðunarlistum skulu nánar tilgreindir þeir þættir sem skoða skal, skoðunaraðferð, samanburðarskjöl, lýsing skoðunar, staðlaðar skýringar mats og vægi athugasemda.</sen>
          <sen>Skoðun skal takmarkast við þá þætti sem fram koma í skoðunarlista.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>Nánari ákvæði um byggingareftirlit og verksvið byggingarfulltrúa og Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>Nánari ákvæði um beitingu þvingunarúrræða skv. 55.–57. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>6</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>11</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>12</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>12</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">5</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>13</numart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/112-2012&quot;&gt;Rg. 112/2012&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1173-2012&quot;&gt;1173/2012&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/350-2013&quot;&gt;350/2013&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/280-2014&quot;&gt;280/2014&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/360-2016&quot;&gt;360/2016&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/666-2016&quot;&gt;666/2016&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/722-2017&quot;&gt;722/2017&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/669-2018&quot;&gt;669/2018&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1278-2018&quot;&gt;1278/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" sem ná til alls landsins þar sem nánar er kveðið á um framkvæmd laga þessara.$" before-mark="^Ráðherra setur að tillögu (\[? ?)?Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?og í samráði við hagsmunaaðila reglugerðir ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="16" law-nr="64" law-year="2018" nr="3">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="eða tilkynningar skv. 1. mgr. 9. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>6</numart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>11</numart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>11</chapter>
              <art>60</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>12</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>11</chapter>
              <art>60</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>12</numart>
              <sen>7</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>13</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>14</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="4">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/271-2014&quot;&gt;Rg. 271/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>11</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>5</numart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Nánari ákvæði um útgáfu starfsleyfis byggingarstjóra, flokkun starfsleyfa eftir gerð mannvirkja og námskeiðshald, auk ákvæða um starfshætti, ábyrgð og verksvið byggingarstjóra, sbr. 27.–31. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="61">
      <nr-title>61. gr.</nr-title>
      <name>Gagnasafn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun skal starfrækja rafrænt gagnasafn fyrir upplýsingar um mannvirki og mannvirkjagerð um land allt í samræmi við ákvæði laga þessara.</sen>
        <sen>Gagnasafnið skal vera innan gagna- og upplýsingakerfis fasteignaskrár Þjóðskrár Íslands eða samtengjanlegt því.</sen>
        <sen>Byggingarfulltrúar og slökkvilið skulu hafa endurgjaldslausan aðgang að þeim hluta gagnasafns Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar sem varðar mannvirki og mannvirkjagerð í umdæmi þeirra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>61</art>
            <name words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>61</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>61</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="62">
      <nr-title>62. gr.</nr-title>
      <name>Um yfirstjórn mannvirkjamála á varnar- og öryggissvæðum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er fer með málefni varnar- og öryggissvæða fer með yfirstjórn skipulags- og mannvirkjamála á varnar- og öryggissvæðum eins og þau eru skilgreind í lögum nr. 34/2008, sbr. og lög nr. 110/1951, og lögum nr. 176/2006eftir því sem við getur átt, þar á meðal um gjaldheimtu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði laga þessara og reglugerða settra samkvæmt þeim eiga við um mannvirkjamál á varnar- og öryggissvæðum, sbr. þó ákvæði 1. mgr. 21. gr. laga nr. 34/2008.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun gefur í umboði ráðherra, sbr. 1. mgr., út byggingar- og framkvæmdaleyfi og hefur eftirlit með mannvirkjagerð og öðrum leyfisskyldum framkvæmdum á varnar- og öryggissvæðum.</sen>
        <sen>Gerður skal þjónustusamningur milli Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og ráðherrans um byggingareftirlit stofnunarinnar samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur nánari ákvæði um framkvæmd þessarar greinar í reglugerð að höfðu samráði við ráðherra, sbr. 1. mgr.</sen>
        <sen>Heimilt er í reglugerð að gera sérstakar kröfur til mannvirkja á varnar- og öryggissvæðum í samræmi við alþjóðlegar skuldbindingar Íslands.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-art="538" law-nr="126" law-year="2011" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 538. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>62</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra er fer með málefni varnar- og öryggissvæða">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>62</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra, sbr. 1. mgr.">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>62</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherrans">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>62</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>62</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðherra, sbr. 1. mgr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>62</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>62</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="63">
      <nr-title>63. gr.</nr-title>
      <name>Þagnar- og trúnaðarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eftirlitsaðilar og aðrir sem starfa samkvæmt ákvæðum laga þessara og reglugerða settra samkvæmt þeim eru bundnir þagnarskyldu skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Upplýsingar og tilkynningar eftirlitsaðila til fjölmiðla skulu vera efnislega rökstuddar og þess gætt að einstök atvinnugrein, stofnun eða fyrirtæki bíði ekki tjón og álitshnekki að ástæðulausu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.071.html" law-art="5" law-nr="71" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>63</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="64">
      <nr-title>64. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 2011.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Reglugerðir og önnur stjórnvaldsfyrirmæli sem sett eru samkvæmt eldri lögum skulu halda gildi sínu að svo miklu leyti sem þau fara ekki í bága við lög þessi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Sjá &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/621-1997&quot;&gt;nú: Rg. 621/1997&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/737-1997&quot;&gt;Rg. 737/1997&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/747-1997&quot;&gt;Rg. 747/1997&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/354-2004&quot;&gt;354/2004&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/168-2000&quot;&gt;Rg. 168/2000&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/188-2001&quot;&gt;188/2001&lt;/a&gt;. Augl. 847/2000.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>11</chapter>
            <art>64</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Reglugerðir og önnur stjórnvaldsfyrirmæli sem sett eru samkvæmt eldri lögum skulu halda gildi sínu að svo miklu leyti sem þau fara ekki í bága við lög þessi.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="65">
      <nr-title>65. gr.</nr-title>
      <name>
        Breytingar á öðrum lögum.
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2010.160.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
      </name>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>1.</sen>
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 8. gr. halda starfandi byggingarfulltrúar við gildistöku laga þessara fullum rétti sínum til starfa, sbr. þó 3. tölul.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-art="19" law-nr="137" law-year="2019" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.064.html" law-art="17" law-nr="64" law-year="2018" nr="2">
          <footnote-sen>L. 64/2018, 17. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.091.html" law-art="1" law-nr="91" law-year="2017" nr="3">
          <footnote-sen>L. 91/2017, 1. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.114.html#G25" law-art="25" law-nr="114" law-year="2014" nr="4">
          <footnote-sen>L. 114/2014, 25. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote nr="5">
          <footnote-sen>&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;i&gt;&lt;small&gt;</footnote-sen>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.114.html#G25" law-art="25" law-nr="114" law-year="2014" nr="6">
          <footnote-sen>L. 114/2014, 25. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
