<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="61" year="2011">
  <name>Lög um stöðu íslenskrar tungu og íslensks táknmáls</name>
  <num-and-date>
    <date>2011-06-07</date>
    <num>61</num>
    <original>2011 nr. 61 7. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=139&amp;amp;mnr=533&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/139/s/0870.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 15. júní 2011. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.115.html&quot;&gt; L. 115/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. des. 2015). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Þjóðtunga – opinbert mál.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Íslenska er þjóðtunga Íslendinga og opinbert mál á Íslandi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Íslenskt mál.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Þjóðtungan er sameiginlegt mál landsmanna.</sen>
      <sen>Stjórnvöld skulu tryggja að unnt verði að nota hana á öllum sviðum íslensks þjóðlífs.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Allir sem eru búsettir hér á landi skulu eiga þess kost að læra og nota íslensku til almennrar þátttöku í íslensku þjóðlífi svo sem nánar er mælt fyrir um í sérlögum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Íslenskt táknmál.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Íslenskt táknmál er fyrsta mál þeirra sem þurfa að reiða sig á það til tjáningar og samskipta og barna þeirra.</sen>
      <sen>Skulu stjórnvöld hlúa að því og styðja.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hver sem hefur þörf fyrir táknmál skal eiga þess kost að læra og nota íslenskt táknmál, jafnskjótt sem máltaka hefst eða frá þeim tíma sem heyrnarleysi, heyrnarskerðing eða samþætting sjón- og heyrnarskerðingar hefur greinst.</sen>
      <sen>Sama rétt eiga nánustu aðstandendur.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-nr="115" law-year="2015" law-art="23" nr="1">
        <footnote-sen>L. 115/2015, 23. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="samþætting sjón- og heyrnarskerðingar">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Íslenskt punktaletur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Íslenskt punktaletur er fyrsta ritmál þeirra sem þurfa að reiða sig á það til tjáningar og samskipta.</sen>
      <sen>Hver sem hefur þörf fyrir blindralestur vegna skerðingar á sjón skal eiga þess kost að læra og nota íslenskt punktaletur um leið og hann hefur getu til.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Málstefna.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríki og sveitarfélög bera ábyrgð á að varðveita og efla íslenska tungu og skulu sjá til þess að hún sé notuð.</sen>
      <sen>Um málstefnu og stöðu íslenskrar tungu skal leitað samvinnu við Íslenska málnefnd, sbr. 6. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Íslenska ríkið og sveitarfélög stuðla að þróun, rannsóknum, kennslu og útbreiðslu íslensks táknmáls og styðja að öðru leyti við menningu, menntun og fræðslu fyrir heyrnarlausa, heyrnarskerta og einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu.</sen>
      <sen>Um málstefnu og stöðu íslensks táknmáls skal leitað samvinnu við málnefnd um íslenskt táknmál, sbr. 7. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðuneytið fylgist með því hvernig lögum þessum er framfylgt og getur krafið einstakar stjórnsýslustofnanir um skýrslur þar að lútandi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-nr="115" law-year="2015" law-art="23" nr="1">
        <footnote-sen>L. 115/2015, 23. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="545" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 545. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Íslensk málnefnd.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar Íslenska málnefnd og er skipunartími nefndarinnar fjögur ár.</sen>
      <sen>Í Íslenskri málnefnd eiga sæti 16 menn.</sen>
      <sen>Auk þess er nefndinni heimilt að bjóða mönnum, einum eða tveimur, setu í nefndinni ef hún telur það nefndarstarfinu til gagns.</sen>
      <sen>Hver eftirtalinna tilnefnir einn mann í málnefndina: Ríkisútvarpið, Þjóðleikhúsið, Samtök móðurmálskennara, Rithöfundasamband Íslands, Blaðamannafélag Íslands, Íðorðafélagið fyrir hönd orðanefnda, Bandalag þýðenda og túlka, Staðlaráð Íslands, Upplýsing, félag bókasafns- og upplýsingafræðinga, Hagþenkir og Samband íslenskra sveitarfélaga.</sen>
      <sen>Samstarfsnefnd háskólastigsins tilnefnir tvo menn í málnefndina.</sen>
      <sen>Ráðherra skipar tvo nefndarmenn án tilnefningar og skal annar vera formaður og hinn varaformaður.</sen>
      <sen>Sá ráðherra er fer með málefni innflytjenda tilnefnir þar að auki einn fulltrúa úr röðum innflytjenda.</sen>
      <sen>Íslensk málnefnd skiptir með sér verkum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hlutverk Íslenskrar málnefndar er að veita stjórnvöldum ráðgjöf um málefni íslenskrar tungu á fræðilegum grundvelli og gera tillögur til ráðherra um málstefnu, auk þess að álykta árlega um stöðu íslenskrar tungu.</sen>
      <sen>Málnefndin getur átt frumkvæði að ábendingum um það sem vel er gert og það sem betur má fara við meðferð íslenskrar tungu á opinberum vettvangi.</sen>
      <sen>Íslensk málnefnd semur íslenskar ritreglur sem gilda m.a. um stafsetningarkennslu í skólum og ráðherra gefur út.</sen>
      <sen>Grundvallarbreytingar á ritreglum eru háðar samþykki ráðherra.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Skrifstofa Íslenskrar málnefndar er í Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ráðherra setur reglugerð um nánari starfsemi Íslenskrar málnefndar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="545" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 545. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Sá ráðherra er fer með málefni innflytjenda">7</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>Augl. 695/2016. Augl. 800/2018.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>6</art>
          <subart>2</subart>
          <sen before-mark="^Íslensk málnefnd semur íslenskar ritreglur " after-mark=" sem gilda m.a. um stafsetningarkennslu í skólum og ráðherra gefur út.$">3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="3">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/440-2012&quot;&gt;Rg. 440/2012&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>6</art>
          <subart>4</subart>
          <sen before-mark="^Ráðherra setur reglugerð " after-mark=" um nánari starfsemi Íslenskrar málnefndar.$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Málnefnd um íslenskt táknmál.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar fimm menn til setu í málnefnd um íslenskt táknmál til fjögurra ára í senn og jafnmarga til vara.</sen>
      <sen>Við skipun nefndarinnar skal haft samráð við hugvísindasvið Háskóla Íslands, Samskiptamiðstöð heyrnarlausra og heyrnarskertra, hagsmunasamtök heyrnarlausra og heyrnarskerta hér á landi og Samband íslenskra sveitarfélaga.</sen>
      <sen>Ráðherra velur formann og varaformann málnefndar um íslenskt táknmál.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hlutverk málnefndar um íslenskt táknmál er að vera stjórnvöldum til ráðuneytis um hvað eina er varðar íslenskt táknmál og stuðla að eflingu íslensks táknmáls og notkun þess í íslensku þjóðlífi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Skrifstofa málnefndar um íslenskt táknmál er í Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ráðherra setur reglugerð um nánari starfsemi málnefndar um íslenskt táknmál.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Opinbert mál stjórnvalda.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Íslenska er mál Alþingis, dómstóla, stjórnvalda, jafnt ríkis sem sveitarfélaga, skóla á öllum skólastigum og annarra stofnana sem hafa með höndum framkvæmdir og veita almannaþjónustu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Túlkun og táknmálstúlkun hjá stjórnvöldum.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Um rétt til túlkaþjónustu og skyldur dómstóla til að leita aðstoðar túlka og táknmálstúlka fer samkvæmt lögum um meðferð einkamála og lögum um meðferð sakamála.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnvöld skulu leitast við að tryggja að sá sem skilur ekki íslensku geti fengið úrlausn erinda sinna og tileinkað sér efni skjala og skilríkja sem skipta hann máli.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Málfarsstefna ríkis og sveitarfélaga.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Mál það sem er notað í starfsemi ríkis og sveitarfélaga eða á vegum þeirra skal vera vandað, einfalt og skýrt.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Íslenskur fræðiorðaforði.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórnvöld skulu stuðla að því að íslenskur fræðiorðaforði á ólíkum sviðum eflist jafnt og þétt, sé öllum aðgengilegur og notaður sem víðast.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Opinbert mál á alþjóðavettvangi.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Íslenska er opinbert mál Íslands á alþjóðavettvangi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <name>Skyldur ríkis og sveitarfélaga og staða íslensks táknmáls.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríki og sveitarfélög skulu tryggja að allir sem þess þurfa eigi kost á þjónustu á íslensku táknmáli.</sen>
      <sen>Ríki og sveitarfélög bera ábyrgð á því að varðveita íslenskt táknmál, þróa það og stuðla að notkun þess.</sen>
      <sen>Lögð verði áhersla á að fræðiheiti á ólíkum sviðum í íslensku táknmáli nái að þróast og séu notuð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Íslenskt táknmál er jafnrétthátt íslensku sem tjáningarform í samskiptum manna í milli og er óheimilt að mismuna mönnum eftir því hvort málið þeir nota.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka, brottfellt lagaákvæði.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2011.061.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
</law>
