<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="44" year="2011">
  <name>Lög um grunngerð fyrir stafrænar landupplýsingar</name>
  <num-and-date>
    <date>2011-05-10</date>
    <num>44</num>
    <original>2011 nr. 44 10. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=139&amp;amp;mnr=121&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/139/s/0130.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 13. maí 2011 nema 1. málsl. 10. gr. sem tók gildi 1. janúar 2014. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XX. viðauki tilskipun 2007/2/EB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.072.html&quot;&gt; L. 72/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019 nema 9. gr. sem tók gildi 1. jan. 2021; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XX. viðauki tilskipun 2003/4/EB). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Markmið laga þessara er að byggja upp og viðhalda grunngerð fyrir stafrænar landupplýsingar á vegum stjórnvalda og tryggja aðgengi stjórnvalda og almennings að landupplýsingum um Ísland.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Gildissvið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi taka til stafrænna landupplýsinga sem eru í eigu eða á vegum stjórnvalda og varða íslenskt land, landhelgi og efnahagslögsögu, sbr. 1. og 3. gr. laga um landhelgi, efnahagslögsögu og landgrunn, nr. 41/1979.</sen>
      <sen>Í reglugerð sem ráðherra setur skal kveðið nánar á um þá þætti stafrænna landupplýsinga sem lögin taka til.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Lög þessi taka einnig til stafrænna landupplýsinga í eigu eða á vegum lögaðila sem falla undir ákvæði b–c-liðar 3. tölul. 3. gr. að svo miklu leyti sem þær verða til eða er aflað í tilefni af hinu opinbera hlutverki þeirra eða þjónustu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Lög þessi hafa ekki áhrif á höfundarétt stjórnvalda að landupplýsingum sem falla undir lögin.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Stafrænar landupplýsingar í eigu annarra en lög þessi taka til falla undir lög þessi hafi eigandi þeirra fengið leyfi til að tengja þær við landupplýsingagátt, sbr. 5. gr., á grundvelli laga þessara.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Séu til mörg samsvarandi eintök af sömu gögnum ná lögin einungis til upprunalegrar útgáfu þeirra.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Skilgreiningar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í lögum þessum er merking eftirtalinna orða og orðasambanda sem hér segir:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <name>Grunngerð fyrir stafrænar landupplýsingar:</name>
        <sen>Tækni, stefnur, staðlar og mannauður sem þarf til að afla stafrænna landupplýsinga, vinna úr þeim, varðveita, miðla og auðvelda notkun þeirra.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <name>Landupplýsingar:</name>
        <sen>Gögn og upplýsingar sem tengjast stað á, í eða yfir jörðu, hvort heldur með hnitum eða auðkenni, t.d. staðfang eða póstnúmer.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <name>Stjórnvöld:</name>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Öll stjórnvöld sem falla undir gildissvið upplýsingalaga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Lögaðili sem hefur verið falið opinbert hlutverk eða veitir almenningi opinbera þjónustu sem varðar umhverfið á grundvelli laga, stjórnvaldsfyrirmæla eða samnings við stjórnvöld sem falla undir a-lið.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Lögaðili sem gegnir opinberu hlutverki eða veitir opinbera þjónustu sem varðar umhverfið og lýtur stjórn þeirra stjórnvalda sem falla undir a-lið.</sen>
          <sen>Lögaðili er talinn lúta opinberri stjórn í þessum skilningi þegar stjórnvöld skv. a-lið tilnefna meira en helming stjórnarmanna í stjórn lögaðilans eða hafa á annan hátt virk yfirráð yfir honum.</sen>
        </numart>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <name>Lýsigögn:</name>
        <sen>Upplýsingar um gögn og/eða þjónustu eða lýsing einkenna gagnasafna, svo sem innihalds, eiginleika eða ástands.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <name>Samhæfni:</name>
        <sen>Hæfni tveggja eða fleiri kerfa eða gagnasafna til samtengdrar vinnslu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <name>Landupplýsingagátt:</name>
        <sen>Vefsetur sem veitir aðgang að stafrænum landupplýsingum og tengdri þjónustu.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Lýsigögn.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórnvöld skulu leggja fram lýsigögn fyrir þær stafrænu landupplýsingar og vefþjónustu sem þau eiga, reka eða varðveita.</sen>
      <sen>Uppfæra skal lýsigögnin ef breytingar verða á gögnunum eða ný gögn bætast við.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Landupplýsingagátt.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Landmælingar Íslands skulu starfrækja landupplýsingagátt til að veita aðgang að stafrænum landupplýsingum og upplýsingum um þær.</sen>
      <sen>Eftirtalin vefþjónusta skal vera aðgengileg öllum í gegnum landupplýsingagáttina:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Lýsigagnaþjónusta sem gefur kost á að leita að stafrænum landupplýsingum og tengdri þjónustu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Skoðunarþjónusta sem að lágmarki gefur kost á að skoða gögn, skýringar þeirra og lýsigögn, fara um þau, þysja inn/út, hliðra þeim eða skara.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Niðurhalsþjónusta sem gefur kost á að hala niður afritum stafrænna landupplýsinga eða fá beinan aðgang að þeim, hvort sem er að öllu leyti eða að hluta.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Vörpunarþjónusta sem gefur kost á að varpa stafrænum landupplýsingum til að samhæfni náist.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>Þjónusta sem gefur kost á að virkja ólíka vefþjónustu landupplýsinga.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Aðgangur að þjónustu skv. 1.–5. tölul. 1. mgr. skal opinn öllum með þeim takmörkunum á upplýsingarétti sem greinir í upplýsingalögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Upplýsingatexti skal vera til í íslenskri útgáfu eftir því sem unnt er.</sen>
      <sen>Lýsigögn öll skulu vera til í íslenskri útgáfu.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="21" nr="1">
        <footnote-sen>L. 72/2019, 21. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="upplýsingalögum">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Skyldur stjórnvalda.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórnvöld sem hafa stafrænar landupplýsingar í umsjá sinni skulu sjá til þess að gögn og tengd vefþjónusta séu gerð aðgengileg í gegnum þá landupplýsingagátt sem kveðið er á um í 5. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Séu stafrænar landupplýsingar og tengd vefþjónusta í samræmi við ákvæði laga þessara og reglugerða settra á grundvelli þeirra skulu stjórnvöld hafa tæknilega getu til að miðla gögnum og tengja þau landupplýsingagátt, sbr. 5. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Stjórnvöldum er ekki skylt á grundvelli laga þessara að afla nýrra gagna.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Tenging annarra en stjórnvalda við landupplýsingagátt.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Nú búa aðrir en stjórnvöld yfir stafrænum landupplýsingum í samræmi við ákvæði laga þessara og reglugerða settra á grundvelli þeirra, og geta þeir þá sótt um að fá að tengja landupplýsingar sínar við landupplýsingagátt.</sen>
      <sen>Beiðni um slíkt skal send Landmælingum Íslands sem taka ákvörðun um hvort tenging sé heimil.</sen>
      <sen>Jafnframt geta Landmælingar Íslands haft frumkvæði að því að aðrir en stjórnvöld tengi gögn sín við landupplýsingagátt.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Sameiginleg notkun gagna.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórnvöld skv. a- og b-lið 3. tölul. 3. gr. skulu veita hver öðrum aðgang að stafrænum landupplýsingum og tengdri vefþjónustu og gera hver öðrum kleift að skiptast á og nota upplýsingar sínar í opinberum verkefnum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnvöld skulu veita stofnunum Evrópusambandsins og EFTA aðgang að stafrænum landupplýsingum og þjónustu skv. 5. gr.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Hlutverk Landmælinga Íslands.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Landmælingar Íslands fara með framkvæmd laga þessara.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Landmælingar Íslands sjá um rekstur, viðhald og tæknilega þróun landupplýsingagáttar, sbr. 5. gr.</sen>
      <sen>Landmælingar Íslands skulu einnig vera stjórnvöldum til ráðgjafar til að skyldum samkvæmt lögum þessum sé fullnægt.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Aðgerðaáætlun.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Landmælingar Íslands gera tillögu til ráðherra um aðgerðaáætlun við uppbyggingu, rekstur og viðhald grunngerðar fyrir stafrænar landupplýsingar um Ísland.</sen>
      <sen>Aðgerðaáætlunin skal vera til fimm ára í senn og skal ráðherra staðfesta hana.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="542" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 542. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Gjaldtaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Þjónusta skv. 1. og 2. tölul. 1. mgr. 5. gr. er veitt án endurgjalds.</sen>
      <sen>Heimilt er að hafa gögn hjá skoðunarþjónustu skv. 2. tölul. 1. mgr. 5. gr. á því sniði að þau verði ekki notuð í viðskiptalegum tilgangi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Heimilt er að innheimta gjald fyrir þjónustu skv. 3., 4. og 5. tölul. 1. mgr. 5. gr.</sen>
      <sen>Þjónustugjöld þessi skulu ákvörðuð í gjaldskrá sem ráðherra staðfestir.</sen>
      <sen>Upphæð gjalds skal taka mið af kostnaði við að veita þjónustu, má ekki vera hærra en kostnaður við þjónustuna og skal byggð á rekstraráætlun þar sem þau atriði eru rökstudd sem ákvörðun gjalds byggist á.</sen>
      <sen>Gjaldskrá skal birta í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Notendum skal gert kleift að greiða þjónustugjald skv. 2. mgr. með rafrænum hætti.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Upplýsingagjöf.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórnvöldum er skylt að veita Landmælingum Íslands þær upplýsingar á grundvelli þessara laga sem ráðherra óskar eftir, þ.m.t. um notkun landupplýsinga, útbreiðslu þeirra og aðgang að þeim.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara, þ.m.t. um:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>þá þætti upplýsinga sem lögin ná til, sbr. 2. gr.,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>þær upplýsingar sem lýsigögn innihalda og um uppfærslu á þeim, sbr. 4. gr.,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>landupplýsingagátt, sbr. 5. gr., m.a. um samsetningu leitarþátta,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>gjaldtöku, sbr. 11. gr.,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>upplýsingar sem stjórnvöldum er skylt að veita ráðherra, sbr. 12. gr.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="542" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 542. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/414-2014&quot;&gt;Rg. 414/2014&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/332-2015&quot;&gt;332/2015&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/461-2016&quot;&gt;461/2016&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13</art>
          <subart>1</subart>
          <sen before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; setur í reglugerð " after-mark=" nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara, þ.m.t. um:$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="3">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/390-2012&quot;&gt;Rg. 390/2012&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13</art>
          <subart>1</subart>
          <numart>b</numart>
          <sen before-mark="^þær upplýsingar sem lýsigögn innihalda og um uppfærslu á þeim, sbr. 4. gr., " after-mark="$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <name>Innleiðing á tilskipun.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Með lögum þessum er innleidd tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2007/2/EB um notkun og miðlun landupplýsinga, sem vísað er til í I. kafla í XX. viðauka samningsins um Evrópska efnahagssvæðið, eins og honum var breytt með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 55/2010 frá 30. apríl 2010.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>Þó skal 1. málsl. 10. gr. öðlast gildi 1. janúar 2014.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="16">
    <nr-title>16. gr.</nr-title>
    <name>
      Breyting á öðrum lögum.
      <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2011.044.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
    </name>
  </art>
  <chapter nr-type="name" nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" roman-nr="1" number-type="roman">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Landmælingar Íslands skulu koma á fót landupplýsingagátt, sbr. 5. gr., fyrir 1. júní 2012.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Fyrsta aðgerðaáætlun skv. 10. gr. skal vera tilbúin til staðfestingar 1. janúar 2014.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Frá gildistöku laga þessara til 1. janúar 2014 skal starfa samræmingarnefnd um grunngerð fyrir stafrænar landupplýsingar.</sen>
        <sen>Hlutverk nefndarinnar er að vinna að fyrstu aðgerðaáætlun skv. 1. mgr. og aðstoða stjórnvöld við frekari stefnumótun á þessu sviði.</sen>
        <sen>Ráðherra skipar nefndina, og formann hennar, og skulu vera í henni tíu fulltrúar tilnefndir af ráðherrum er fara með málefni þjóðlendna, orkumála, samgangna, vísinda og landbúnaðar og skulu þessir fulltrúar ráðherranna annast tengsl við stofnanir viðkomandi ráðuneyta, Samband íslenskra sveitarfélaga tilnefnir einn, LÍSA, samtök um landupplýsingar á Íslandi, einn og Landmælingar Íslands einn.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="542" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 542. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
