<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="160" year="2011">
  <name>Lög um svæðisbundna flutningsjöfnun</name>
  <num-and-date>
    <date>2011-12-23</date>
    <num>160</num>
    <original>2011 nr. 160 23. desember</original>
  </num-and-date>
  <footnotes>
    <footnote nr="1">
      <footnote-sen>Lögin falla úr gildi 31. desember 2025 skv. 11. gr.</footnote-sen>
      <location type="pointer">
        <name before-mark="^Lög um svæðisbundna flutningsjöfnun " after-mark="$">1</name>
      </location>
    </footnote>
  </footnotes>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=140&amp;amp;mnr=371&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/140/s/0447.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 2012. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.128.html&quot;&gt; L. 128/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.132.html&quot;&gt; L. 132/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2014). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.125.html&quot;&gt; L. 125/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.089.html&quot;&gt; L. 89/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2021). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið, gildissvið og skilgreiningar.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að styðja við framleiðsluiðnað og atvinnuuppbyggingu á landsbyggðinni með því að jafna flutningskostnað framleiðenda sem staðsettir eru fjarri innanlandsmarkaði eða útflutningshöfn og búa við skerta samkeppnisstöðu vegna hærri flutningskostnaðar en framleiðendur staðsettir nær markaði.</sen>
        <sen>Markmið laganna er enn fremur að veita styrki til að tryggja framboð olíuvara með því að jafna flutningskostnað á olíuvörum sem eru til notkunar innan lands til svæða sem búa við skerta samkeppnisstöðu vegna landfræðilegra og lýðfræðilegra aðstæðna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda um veitingu flutningsjöfnunarstyrkja til einstaklinga eða lögaðila sem stunda framleiðslu á vöru, í samræmi við ákvæði laganna, vegna framleiðslu sem fellur undir C-bálk í íslensku atvinnugreinaflokkuninni ÍSAT2008.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lög þessi gilda einnig um veitingu flutningsjöfnunarstyrkja til einstaklinga eða lögaðila sem framleiða með ræktun ávexti, blóm eða grænmeti og fullvinna framleiðslu sína í söluhæfar umbúðir enda falli framleiðslan undir flokk 01.1, ræktun nytjajurta annarra en fjölærra, og/eða flokk 01.2, ræktun fjölærra nytjajurta, í A-bálki íslensku atvinnugreinaflokkunarinnar ÍSAT2008.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>III. kafli nær til jöfnunarstyrkja vegna flutningskostnaðar á olíuvörum, þó ekki olíum ætluðum til útflutnings, svo sem til millilandasiglinga og erlendra skipa.</sen>
        <sen>Ráðherra skal setja nánari reglur um þá flokka olíuvara sem heimilt er að styrkja.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.125.html" law-nr="125" law-year="2018" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 125/2018, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="2" nr="2">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>2</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>2</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í þessum lögum merkir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Byggðakort: &lt;/i&gt; Kort af Íslandi sem samþykkt er af Eftirlitsstofnun EFTA (ESA) fyrir tiltekið tímabil þar sem fram kemur á hvaða svæðum á Íslandi er heimilt að veita byggðaaðstoð og að hvaða marki slík aðstoð er heimil.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Flutningsjöfnun:</name>
          <sen>Aðgerð sem miðar að því að jafna flutningskostnað framleiðanda sem greiðir hærri kostnað vegna flutnings á vöru en aðrir og staðsettur er fjarri innanlandsmarkaði eða útflutningshöfn.</sen>
          <sen>Flutningsjöfnun getur einnig átt við aðgerð sem miðar að því að veita söluaðilum olíuvara styrki vegna flutnings á olíuvörum til svæða sem búa við skerta samkeppnisstöðu vegna landfræðilegra og lýðfræðilegra aðstæðna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Flutningsjöfnunarstyrkur:</name>
          <sen>Styrkur sem veittur er framleiðendum sem greiða hærri kostnað við flutning á vöru til eða frá styrksvæðum en aðrir og staðsettir eru fjarri innanlandsmarkaði eða útflutningshöfn.</sen>
          <sen>Flutningsjöfnunarstyrkur getur einnig átt við styrk sem veittur er söluaðilum olíuvara sem starfrækja sölustaði á svæðum sem búa við skerta samkeppnisstöðu vegna landfræðilegra og lýðfræðilegra aðstæðna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Flutningskostnaður:</name>
          <sen>Sá kostnaður sem stofnað er til vegna flutnings vöru innan landamæra.</sen>
          <sen>Virðisaukaskattur eða hvers konar endurgreiðsla af hendi flytjanda telst ekki til flutningskostnaðar.</sen>
          <sen>Að sama skapi ber að draga frá flutningskostnaði aðra styrki sem veittir hafa verið vegna flutninga.</sen>
          <sen>Þá telst kostnaður vegna hleðslu og geymslu á vöru ekki til flutningskostnaðar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Flutningsaðili:</name>
          <sen>Sá sem með samningi tekur að sér vöruflutning fyrir annan, eiganda, sendanda eða móttakanda vörunnar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Framleiðandi:</name>
          <sen>Einstaklingur eða lögaðili sem stundar framleiðslu á vöru.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Framleiðsla: &lt;/i&gt; Ummyndun efnis eða ræktun í nýjar afurðir sem fellur undir ákvæði 2. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Fullunnin vara:</name>
          <sen>Vara sem er tilbúin til nýtingar eða neyslu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Hálfunnin vara:</name>
          <sen>Ílag sem notað er við framleiðslu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <name>Staðsetning fjarri innanlandsmarkaði eða útflutningshöfn:</name>
          <sen>Framleiðandi telst staðsettur fjarri innanlandsmarkaði eða útflutningshöfn ef fjarlægðin er a.m.k. 150 km.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <name>Vara:</name>
          <sen>Fullunnin eða hálfunnin vara.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.132.html" law-nr="132" law-year="2013" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 132/2013, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="3" nr="2">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.125.html" law-nr="125" law-year="2018" law-art="2" nr="3">
          <footnote-sen>L. 125/2018, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>7</numart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>10</numart>
            <sen words="150 km">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Flutningsjöfnunarstyrkir til framleiðenda.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="4" nr="1">
        <footnote-sen>L. 89/2020, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>2</chapter>
          <name>1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Styrksvæði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Til styrksvæða teljast þau svæði þar sem heimilt er að veita byggðaaðstoð samkvæmt byggðakorti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Styrksvæðin skiptast í tvö svæði: Sveitarfélögin Árneshreppur, Bolungarvíkurkaupstaður, Ísafjarðarbær, Kaldrananeshreppur, Reykhólahreppur, Strandabyggð, Súðavíkurhreppur, Tálknafjarðarhreppur, Vesturbyggð, Norðurþing, Svalbarðshreppur, Langanesbyggð, Tjörneshreppur og Vopnafjarðarhreppur, eins og þau eru skilgreind 1. janúar 2012, tilheyra svæði 2.</sen>
        <sen>Önnur sveitarfélög landsins tilheyra svæði 1, svo fremi að þau uppfylli skilyrði 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.132.html" law-nr="132" law-year="2013" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 132/2013, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Tjörneshreppur">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði styrkveitinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Styrkir eru veittir til framleiðenda sem staðsettir eru fjarri innanlandsmarkaði eða útflutningshöfn og búa við skerta samkeppnisstöðu vegna hærri flutningskostnaðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rétt til flutningsjöfnunarstyrkja vegna framleiðslu á styrksvæðum eiga einstaklingar sem stunda atvinnurekstur og eru með lögheimili á styrksvæði og lögaðilar sem eru með starfsemi og heimilisfesti á styrksvæði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ávallt skal velja hagkvæmustu flutningsleið, hvort sem er á sjó, landi eða lofti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Flutningsjöfnunarstyrkir eru veittir vegna flutnings:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>frá styrksvæði ef framleiðslan er annaðhvort fullunnin eða hálfunnin vara, þ.e. vara sem hefur farið í gegnum ákveðið framleiðsluferli á styrksvæðinu, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>til styrksvæðis á hrávöru eða hálfunninni vöru, þ.e. vöru sem vantar til að endanleg framleiðsla á vöru geti átt sér stað á styrksvæðinu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Eingöngu eru greiddir flutningsjöfnunarstyrkir ef vara er flutt með flutningsaðila, sbr. 5. tölul. 3. gr.</sen>
        <sen>Framleiðanda er þó heimilt að flytja vöru sína sjálfur svo fremi að kostnaði vegna flutnings vöru til eða frá styrksvæði sé haldið aðgreindum frá öðrum kostnaði í bókhaldi hans.</sen>
        <sen>Einnig ber að halda sölutölum hvers styrksvæðis aðgreindum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ekki eru veittir styrkir til aðila sem skulda skatta eða gjöld til ríkis eða sveitarfélaga hér á landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ekki eru veittir styrkir til einstaklinga eða lögaðila sem hafa verið úrskurðaðir gjaldþrota á næstliðnum fimm árum fyrir dagsetningu umsóknar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ekki eru veittir flutningsjöfnunarstyrkir vegna útflutnings.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Útreikningur flutningsjöfnunarstyrkja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Flutningsjöfnunarstyrkur reiknast sem hlutfall af flutningskostnaði, eins og nánar er kveðið á um í 2. mgr., að teknu tilliti til annarra styrkja sem veittir eru vegna flutnings, ef við á.</sen>
        <sen>Ekki eru greiddir flutningsjöfnunarstyrkir ef lengd ferðar er innan við 150 km.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framleiðandi á svæði 1, sbr. 2. mgr. 4. gr., fær 10% endurgreiðslu af flutningskostnaði á vöru ef lengd ferðar er a.m.k. 150 km.</sen>
        <sen>Framleiðandi á svæði 2, sbr. 2. mgr. 4. gr., fær 10% endurgreiðslu af flutningi á vörum ef lengd ferðar er 150–390 km en 20% ef lengd ferðar er meiri en 390 km.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Flutningsjöfnunarstyrkir til hvers framleiðanda skulu aldrei vera hærri en sem nemur 200.000 evrum á þriggja ára tímabili.</sen>
        <sen>Við umreikning yfir í íslenskar krónur skal miða við gengi sem ESA gefur út og birt er í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins og á vef stofnunarinnar.</sen>
        <sen>Við útreikning hámarksfjárhæðar skal reikna með aðra styrki sem framleiðandi hefur fengið frá opinberum aðilum.</sen>
        <sen>Í þessu sambandi eru þó undanskildir sérstakir styrkir er aðili hefur fengið samkvæmt styrkjareglum sem ESA hefur samþykkt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nemi styrkhæfar umsóknir um flutningsjöfnunarstyrk hærri fjárhæð en sem nemur fjárheimildum ársins, að frádregnum kostnaði Byggðastofnunar, skal stofnunin lækka hlutföll endurgreiðslna skv. 2. mgr. þannig að ekki sé farið fram úr fjárheimildum.</sen>
        <sen>Nemi styrkhæfar umsóknir hins vegar lægri fjárhæð en fjárheimildir ársins, að frádregnum kostnaði Byggðastofnunar, skal stofnunin hækka hlutföll endurgreiðslu skv. 2. mgr. þannig að fjárheimildir verði fullnýttar, enda sé ekki farið upp fyrir þau mörk sem tilgreind eru í 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.125.html" law-nr="125" law-year="2018" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 125/2018, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="150 km">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="150 km">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="150–390 km">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Flutningsjöfnunarstyrkir vegna sölu olíuvara.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="5" nr="1">
        <footnote-sen>L. 89/2020, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <chapter>3</chapter>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <chapter>3</chapter>
            <name>1</name>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Styrkir til jöfnunar á flutningskostnaði olíuvara.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Byggðastofnun skal veita styrki til jöfnunar á flutningskostnaði olíuvara til söluaðila sem starfrækja sölustaði á svæðum sem búa við skerta samkeppnisstöðu vegna landfræðilegra og lýðfræðilegra aðstæðna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Úthlutun styrkja skal ákvörðuð í samræmi við þá heildarfjárhæð sem fyrirhugað er að veita til jöfnunar á flutningskostnaði olíuvara í fjárlögum ár hvert, selt magn olíuvara á viðkomandi sölustað og byggðastuðul sem skal endurspegla samkeppnisstöðu svæðis í byggðalegu tilliti að mati Byggðastofnunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Að fenginni umsögn Byggðastofnunar skal ráðherra setja nánari reglur um ákvörðun, fyrirkomulag og útreikning styrkja samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
        <sen>Í reglunum skal landsvæðum eða byggðarlögum ákvarðaður sérstakur byggðastuðull sem útreikningur flutningsjöfnunarstyrks skal m.a. byggjast á, sbr. 2. mgr.</sen>
        <sen>Reglurnar skulu tryggja að við úthlutun styrkja sé gætt að sjónarmiðum um jafnræði, hlutlægni og gagnsæi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/890-2021&quot;&gt;Rg. 890/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Að fenginni umsögn Byggðastofnunar skal ráðherra setja nánari reglur " after-mark=" um ákvörðun, fyrirkomulag og útreikning styrkja samkvæmt ákvæði þessu.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="5" nr="2">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>7</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Framkvæmd styrkveitinga.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="5" nr="1">
        <footnote-sen>L. 89/2020, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>4</chapter>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn um og greiðsla flutningsjöfnunarstyrkja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Byggðastofnun annast framkvæmd styrkveitinga skv. II. og III. kafla.</sen>
        <sen>Umsókn um flutningsjöfnunarstyrk til framleiðenda skv. II. kafla skal fylgja greinargerð um flutningsjöfnun, líkt og nánar er kveðið á um í reglugerð, þar sem fram koma allar upplýsingar og tekur endurgreiðsla vegna flutningskostnaðar mið af henni.</sen>
        <sen>Ráðherra skal í reglugerð kveða á um þau gögn sem fylgja skulu umsókn um flutningsjöfnunarstyrk til söluaðila olíuvara skv. III. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Byggðastofnun leggur mat á umsóknir og kallar eftir þeim gögnum sem nauðsynleg eru.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sækja skal um styrk fyrir eitt almanaksár í senn.</sen>
        <sen>Umsókn um styrk skal skila eigi síðar en 31. mars ár hvert vegna næstliðins almanaksárs.</sen>
        <sen>Styrkur er greiddur út eftir að umsókn um styrk hefur verið samþykkt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Umsækjendur bera ábyrgð á því að þær upplýsingar sem fram koma í umsókn séu réttar og skulu staðfesta að styrkurinn fari ekki fram úr hámarksfjárhæð sem kveðið er á um í 3. mgr. 6. gr. vegna styrkja skv. II. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Styrkveitingar skv. II. kafla eru í formi endurgreiðslu gegn framlögðum reikningum.</sen>
        <sen>Styrkveitingar skv. III. kafla eru í formi fjárgreiðslu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Kostnaður Byggðastofnunar af móttöku og umsýslu umsókna um styrki samkvæmt lögum þessum greiðist af fjárveitingu fyrir jöfnun flutningskostnaðar og jöfnun flutningskostnaðar olíuvara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>8</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="6" nr="2">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="vegna styrkja skv. II. kafla">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="og jöfnun flutningskostnaðar olíuvara">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.128.html" law-nr="128" law-year="2012" law-art="1" nr="3">
          <footnote-sen>L. 128/2012, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Byggðastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.125.html" law-nr="125" law-year="2018" law-art="4" nr="4">
          <footnote-sen>L. 125/2018, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Endurgreiðsla flutningsjöfnunarstyrks.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Endurkrefja ber um flutningsjöfnunarstyrk skv. II. og III. kafla ef í ljós kemur að styrkþegi hefur vísvitandi veitt rangar eða villandi upplýsingar eða leynt upplýsingum sem hafa áhrif á styrkveitingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Komi í ljós að fjárhæð flutningsjöfnunarstyrks skv. II. kafla er komin umfram það hámark sem kveðið er á um í 3. mgr. 6. gr. skal endurkrefja styrkþega um flutningsjöfnunarstyrkinn í heild.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Beri styrkþega að endurgreiða styrk skv. 1. eða 2. mgr. skal hann endurgreiða styrkinn með vöxtum sem Seðlabanki Íslands ákveður og birtir skv. 1. mgr. 8. gr. laga nr. 38/2001, um vexti og verðtryggingu, frá þeim tíma er greiðslan átti sér stað og þar til endurgreiðsla fer fram.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 3. mgr. skal styrkþegi greiða dráttarvexti skv. 1. mgr. 6. gr. laga nr. 38/2001frá þeim tíma er sannanlega var lögð fram krafa um endurgreiðslu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Vextir skv. 3. mgr. skulu þó ekki greiddir ef endurgreiðsla fer fram innan 30 daga frá því að styrkurinn var greiddur út.</sen>
        <sen>Það sama gildir um greiðslu dráttarvaxta skv. 4. mgr. ef endurgreiðslan fer fram innan 30 daga frá því að krafa um endurgreiðslu var gerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>9</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="7" nr="2">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="skv. II. og III. kafla">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="skv. II. kafla">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Skýrslugjöf til Alþingis, reglugerðarheimild og gildistaka.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="5" nr="1">
        <footnote-sen>L. 89/2020, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>5</chapter>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Skýrslugjöf til Alþingis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal árlega gefa Alþingi skýrslu um þróun flutningskostnaðar skv. II. kafla, fjölda umsækjenda á styrktímabilinu, fjölda samþykktra styrkumsókna, heildarfjárhæð styrkveitinga og fjárhæð tíu hæstu styrkja, flokkað eftir tegund framleiðslu.</sen>
        <sen>Upplýsingarnar skulu jafnframt vera sundurliðaðar eftir framleiðslustarfsemi og styrksvæðum.</sen>
        <sen>Í skýrslunni skal einnig fjallað um flutningsjöfnunarstyrki til söluaðila olíuvara skv. III. kafla, fjölda umsækjenda á styrktímabilinu, fjölda samþykktra styrkumsókna, heildarfjárhæð styrkveitinga og fjárhæð tíu hæstu styrkja.</sen>
        <sen>Upplýsingarnar skulu jafnframt vera sundurliðaðar eftir landshlutum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>10</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="8" nr="2">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="skv. II. kafla">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>10</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>10</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerðarheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja nánari reglur um framkvæmd laganna, svo sem um útreikning flutningsjöfnunarstyrkja, umsóknir um styrki, meðferð umsókna og greiðslu og endurgreiðslu styrkja.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>11</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/121-2019&quot;&gt;Rg. 121/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja nánari reglur " after-mark=" um framkvæmd laganna, svo sem um útreikning flutningsjöfnunarstyrkja, umsóknir um styrki, meðferð umsókna og greiðslu og endurgreiðslu styrkja.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 2012 og falla úr gildi 31. desember 2025.</sen>
        <sen>Endurskoða skal ákvæði laga þessara innan árs frá gildistöku.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.089.html" law-nr="89" law-year="2020" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2020, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>12</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.125.html" law-nr="125" law-year="2018" law-art="5" nr="2">
          <footnote-sen>L. 125/2018, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2025">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.132.html" law-nr="132" law-year="2013" law-art="3" nr="3">
          <footnote-sen>L. 132/2013, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="31. desember 2025">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
