<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="48" year="2011">
  <name>Lög um verndar- og orkunýtingaráætlun</name>
  <num-and-date>
    <date>2011-05-16</date>
    <num>48</num>
    <original>2011 nr. 48 16. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=139&amp;amp;mnr=77&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/139/s/0081.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; 1.–3. gr. tóku gildi 20. maí 2011 en að öðru leyti tóku lögin gildi 14. janúar 2013 þegar Alþingi samþykkti tillögu til þingsályktunar skv. 3. gr. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.157.html&quot;&gt; L. 157/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. jan. 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.060.html&quot;&gt; L. 60/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. nóv. 2015). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis- og auðlindaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Markmið laga þessara er að tryggja að nýting landsvæða þar sem er að finna virkjunarkosti byggist á langtímasjónarmiðum og heildstæðu hagsmunamati þar sem tekið er tillit til verndargildis náttúru og menningarsögulegra minja, hagkvæmni og arðsemi ólíkra nýtingarkosta og annarra gilda sem varða þjóðarhag, svo og hagsmuna þeirra sem nýta þessi sömu gæði, með sjálfbæra þróun að leiðarljósi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Gildissvið og skilgreiningar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi ná til landsvæða þar sem er að finna virkjunarkosti til orkuvinnslu, jafnt innan eignarlanda sem þjóðlendna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Eftirfarandi merking skal lögð í þessi hugtök:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <name>Eignarland:</name>
        <sen>Landsvæði, þ.m.t. innan netlaga í stöðuvötnum og sjó, sem er háð einkaeignarrétti þannig að eigandi landsins fer með öll venjuleg eignarráð þess innan þeirra marka sem lög segja til um á hverjum tíma.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <name>Fallvatn:</name>
        <sen>Rennandi vatn í afmörkuðum farvegi, þó að tíma- og staðbreytilegur sé.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <name>Háhitasvæði:</name>
        <sen>Jarðhitakerfi þar sem hitastig grunnvatnsforðans er 200°C eða hærra á 1.000 metra dýpi eða ofar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <name>Orkurannsóknir:</name>
        <sen>Rannsóknir sem tengjast virkjun til orkuvinnslu sem fram fara á grundvelli laga um rannsóknir og nýtingu á auðlindum í jörðu.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <name>Virkjunarkostur:</name>
        <sen>Áætluð framkvæmd vegna virkjunar til orkuvinnslu á tilgreindum virkjunarstað.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <name>Yfirborðsrannsóknir:</name>
        <sen>Kortlagning náttúrusvæða, landslags, lífríkis, vatnafars og jarðfræði.</sen>
        <sen>Jarðfræðirannsóknir skiptast í rannsóknir á jarðfræði, jarðefnafræði og jarðeðlisfræði sem byggjast á sýnatöku á gasi, vatni og bergi, mælingu með tækjum á yfirborði og grunnum borunum til að ná bergsýnum, mælingu á berghita og stöðu grunnvatns, með léttum bortækjum sem skilja ekki eftir sig nein verksummerki.</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <name>Þjóðlendur:</name>
        <sen>Landsvæði utan eignarlanda þótt einstaklingar eða lögaðilar kunni að eiga þar takmörkuð eignarréttindi.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Verndar- og orkunýtingaráætlun.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra leggur í samráði og samvinnu við þann ráðherra er fer með orkumál eigi sjaldnar en á fjögurra ára fresti fram á Alþingi tillögu til þingsályktunar um áætlun um vernd og orkunýtingu landsvæða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Í verndar- og orkunýtingaráætlun er á grundvelli sjónarmiða sem fram koma í 4. mgr. mótuð stefna um hvort landsvæði þar sem er að finna virkjunarkosti megi nýta til orkuvinnslu eða hvort ástæða sé til að friðlýsa þau eða kanna frekar.</sen>
      <sen>Virkjunarkostir á viðkomandi svæðum eru samkvæmt því flokkaðir í orkunýtingarflokk, verndarflokk eða biðflokk.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Verndar- og orkunýtingaráætlun tekur til landsvæða og virkjunarkosta sem verkefnisstjórn skv. 8. gr. hefur fjallað um og hafa uppsett rafafl 10 MW eða meira eða uppsett varmaafl 50 MW eða meira.</sen>
      <sen>Hún tekur þó ekki til stækkunar á virkjun nema stækkunin feli í sér matsskyldar framkvæmdir samkvæmt ákvörðun Skipulagsstofnunar eða úrskurði þess ráðherra er fer með skipulagsmál.</sen>
      <sen>Verndar- og orkunýtingaráætlun tekur ekki til landsvæða í A-hluta náttúruminjaskrár, sbr. lög um náttúruvernd nema tiltekið sé í friðlýsingarskilmálum að virkjunarframkvæmdir séu heimilar á viðkomandi svæði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Í verndar- og orkunýtingaráætlun skal í samræmi við markmið laga þessara lagt mat á verndar- og orkunýtingargildi landsvæða og efnahagsleg, umhverfisleg og samfélagsleg áhrif nýtingar, þ.m.t. verndunar.</sen>
      <sen>Í verndar- og orkunýtingaráætlun skal tekið mið af vatnaáætlun samkvæmt lögum um stjórn vatnamála.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="543" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 543. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="þann ráðherra er fer með orkumál">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="þess ráðherra er fer með skipulagsmál">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.157.html" law-nr="157" law-year="2012" law-art="24" nr="2">
        <footnote-sen>L. 157/2012, 24. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="orkumál">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.060.html#G95" law-nr="60" law-year="2013" law-art="95" nr="3">
        <footnote-sen>L. 60/2013, 95. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="í A-hluta náttúruminjaskrár, sbr. lög um náttúruvernd">3</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Orkunýtingarflokkur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í orkunýtingarflokk verndar- og orkunýtingaráætlunar falla virkjunarkostir sem er áætlað á grundvelli sjónarmiða sem fram koma í 4. mgr. 3. gr. að ráðast megi í.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnvöldum er heimilt að veita leyfi tengd orkurannsóknum og orkuvinnslu vegna virkjunarkosta sem eru í orkunýtingarflokki.</sen>
      <sen>Þá eru orkurannsóknir sem lögum samkvæmt geta farið fram án leyfis stjórnvalda heimilar vegna virkjunarkostanna.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Biðflokkur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í biðflokk verndar- og orkunýtingaráætlunar falla virkjunarkostir sem er talið að afla þurfi frekari upplýsinga um svo meta megi á grundvelli sjónarmiða sem fram koma í 4. mgr. 3. gr. hvort þeir eigi að falla í orkunýtingarflokk eða verndarflokk.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnvöldum er ekki heimilt að veita leyfi tengd orkuvinnslu vegna virkjunarkosta sem eru í biðflokki.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Heimilt er að veita leyfi tengd orkurannsóknum og stunda orkurannsóknir sem ekki eru leyfisskyldar vegna virkjunarkosta í biðflokki enda séu framkvæmdir vegna þeirra ekki matsskyldar samkvæmt lögum um mat á umhverfisáhrifum eða háðar mati á umhverfisáhrifum samkvæmt ákvörðun Skipulagsstofnunar eða, þegar við á, úrskurði ráðherra.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Virkjunarkostir sem verndar- og orkunýtingaráætlun á að taka til skv. 3. mgr. 3. gr. og ekki hefur verið tekin afstaða til í gildandi verndar- og orkunýtingaráætlun skulu lúta sömu reglum og virkjunarkostir í biðflokki áætlunarinnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Verndarflokkur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í verndarflokk verndar- og orkunýtingaráætlunar falla virkjunarkostir sem ekki er talið rétt að ráðast í og landsvæði sem ástæða er talin til að friðlýsa gagnvart orkuvinnslu að teknu tilliti til sjónarmiða sem fram koma í 4. mgr. 3. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnvöldum er ekki heimilt að veita leyfi tengd orkurannsóknum eða orkuvinnslu vegna virkjunarkosta sem eru í verndarflokki eða eru á svæðum sem ástæða er talin til að friðlýsa gagnvart orkuvinnslu.</sen>
      <sen>Þá eru aðrar orkurannsóknir sem ekki eru leyfisskyldar einnig óheimilar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Þrátt fyrir 2. mgr. er unnt að fengnu samþykki Umhverfisstofnunar og umsögn Náttúrufræðistofnunar Íslands að heimila yfirborðsrannsóknir á svæðum í verndarflokki.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Stjórnvöld skulu þegar Alþingi hefur samþykkt verndar- og orkunýtingaráætlun hefja undirbúning að friðlýsingu landsvæða sem ástæða þykir til að friðlýsa gagnvart orkuvinnslu samkvæmt verndarflokki áætlunarinnar.</sen>
      <sen>Um friðlýsingu vegna náttúruverndar fer samkvæmt lögum um náttúruvernd en um friðlýsingu vegna menningarsögulegra minja fer samkvæmt þjóðminjalögum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.060.html#G95" law-nr="60" law-year="2013" law-art="95" nr="1">
        <footnote-sen>L. 60/2013, 95. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="og umsögn Náttúrufræðistofnunar Íslands">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Skipulagsáætlanir.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Verndar- og orkunýtingaráætlun er bindandi við gerð skipulagsáætlana.</sen>
      <sen>Sveitarstjórnir skulu samræma gildandi svæðis-, aðal- og deiliskipulagsáætlanir verndar- og orkunýtingaráætluninni innan fjögurra ára frá samþykkt hennar, sbr. þó 2. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Sveitarstjórnum er heimilt að fresta ákvörðun um landnotkun samkvæmt verndar- og orkunýtingaráætlun í allt að tíu ár og skal tilkynna slíka ákvörðun til Skipulagsstofnunar innan árs frá samþykkt verndar- og orkunýtingaráætlunar.</sen>
      <sen>Skal meðan fresturinn stendur fara með þann kost eins og kosti í biðflokki.</sen>
      <sen>Að fresti liðnum skal skipulag viðkomandi svæðis samræmt þágildandi verndar- og orkunýtingaráætlun.</sen>
      <sen>Sveitarstjórn getur þó óskað eftir heimild Skipulagsstofnunar til þess að fresta að hámarki til þriggja ára í viðbót ákvörðun um landnotkun enda séu fyrir því gildar ástæður.</sen>
      <sen>Áður en Skipulagsstofnun tekur afstöðu til erindis sveitarstjórnar skal hún óska umsagnar verkefnisstjórnar skv. 8. gr. um erindið.</sen>
      <sen>Ákvörðun Skipulagsstofnunar um frestun er ekki kæranleg til þess ráðherra er fer með skipulagsmál.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="543" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 543. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="þess ráðherra er fer með skipulagsmál">6</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Verkefnisstjórn.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar sex manna verkefnisstjórn til fjögurra ára í senn sem er ráðherra til ráðgjafar við undirbúning að gerð tillagna fyrir verndar- og orkunýtingaráætlun samkvæmt lögum þessum.</sen>
      <sen>Tveir stjórnarmenn eru tilnefndir af þeim ráðherra er fer með orkumál, einn af þeim ráðherra er fer með málefni menningarminja og einn af Sambandi íslenskra sveitarfélaga, og tveir eru án tilnefningar og skal annar þeirra skipaður formaður stjórnarinnar.</sen>
      <sen>Sömu aðilar tilnefna jafnmarga varamenn sem eru skipaðir með sama hætti.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.157.html" law-nr="157" law-year="2012" law-art="24" nr="1">
        <footnote-sen>L. 157/2012, 24. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="orkumál">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="543" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 543. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="þeim ráðherra er fer með orkumál">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="þeim ráðherra er fer með málefni menningarminja">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Verksvið verkefnisstjórnar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Verkefnisstjórn annast upplýsingasöfnun, faglegt mat, sbr. 4. mgr. 3. gr., og gerð tillagna til ráðherra vegna verndar- og orkunýtingaráætlunar og er samráðsvettvangur vegna hennar.</sen>
      <sen>Verkefnisstjórn skal skipa faghópa með sérfræðingum á viðeigandi sviðum sem fari yfir virkjunaráform hver frá sínum sjónarhóli, meti þá með stigagjöf og geri tillögur til verkefnisstjórnar.</sen>
      <sen>Fjöldi faghópa og skipan þeirra verður ákveðin af verkefnisstjórninni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Beiðni um að verkefnisstjórn fjalli um virkjunarkost skal send Orkustofnun.</sen>
      <sen>Beiðninni skal fylgja lýsing á fyrirhugaðri virkjun, áætluðum virkjunarstað, helstu mannvirkjum og öðrum framkvæmdum sem henni tengjast og eftir því sem kostur er áætlun um afl og orkugetu og stofn- og rekstrarkostnað virkjunar.</sen>
      <sen>Um þetta skal nánar fyrir mælt í reglugerð.</sen>
      <sen>Ef virkjunarkostur er að mati Orkustofnunar nægilega skilgreindur skal verkefnisstjórn fá hann til umfjöllunar.</sen>
      <sen>Orkustofnun getur einnig að eigin frumkvæði falið verkefnisstjórn að fjalla um virkjunarkosti.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Verkefnisstjórn fjallar um virkjunarkosti skv. 2. mgr. og þau landsvæði sem viðkomandi virkjunarkostir hafa áhrif á að hennar mati.</sen>
      <sen>Verkefnisstjórn getur að eigin frumkvæði eða samkvæmt beiðni endurmetið virkjunarkosti og landsvæði sem gildandi áætlun nær til og lagt til breytingar á henni.</sen>
      <sen>Það á þó ekki við ef gefið hefur verið út leyfi til viðkomandi virkjunar samkvæmt raforkulögum eða lögum um rannsóknir og nýtingu á auðlindum í jörðu eða friðlýsing skv. 4. mgr. 6. gr. bannar framkvæmdina.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/530-2014&quot;&gt;Rg. 530/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>9</art>
          <subart>2</subart>
          <sen before-mark="^Um þetta skal nánar fyrir mælt í reglugerð." after-mark="$">3</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Verklag og málsmeðferð.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Verkefnisstjórn byggir faglegt mat sitt á upplýsingum sem fyrir liggja um þætti sem taka skal tillit til í verndar- og orkunýtingaráætlun og beitir við það samræmdum viðmiðum og almennt viðurkenndum aðferðum.</sen>
      <sen>Vinna faghópa er lögð til grundvallar matinu.</sen>
      <sen>Verkefnisstjórn skal leita umsagnar Umhverfisstofnunar, Fornleifaverndar ríkisins, Náttúrufræðistofnunar Íslands og Ferðamálastofu um hvort fyrirliggjandi gögn varðandi einstaka virkjunarkosti eru nægjanleg til að meta þá þætti sem taka skal tillit til í verndar- og orkunýtingaráætluninni.</sen>
      <sen>Teljist gögn ófullnægjandi skal verkefnisstjórn láta safna viðbótargögnum og vinna úr þeim áður en eiginlegt matsferli hefst.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Verkefnisstjórn skal leita eftir samráði og faglegri aðstoð hjá viðkomandi stofnunum og stjórnvöldum ríkis og sveitarfélaga, félagasamtökum, hagsmunaaðilum og öðrum aðilum.</sen>
      <sen>Þá skal verkefnisstjórn miðla upplýsingum um starf sitt með opinberum hætti.</sen>
      <sen>Verkefnisstjórn skal hafa samráð við Umhverfisstofnun til að tryggja samræmi verndar- og orkunýtingaráætlunar og vatnaáætlunar samkvæmt lögum um stjórn vatnamála.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Að fengnum niðurstöðum faghópa vinnur verkefnisstjórn drög að tillögum um flokkun virkjunarkosta og afmörkun virkjunar- og verndarsvæða í samræmi við flokkunina.</sen>
      <sen>Hún skal leita samráðs við almenning og umsagna um drögin hjá viðeigandi stofnunum, stjórnvöldum ríkis og sveitarfélaga, félagasamtökum og hagsmunaaðilum.</sen>
      <sen>Að liðnum umsagnarfresti og að loknu samráði tekur verkefnastjórnin afstöðu til fyrirliggjandi virkjanaáforma og kynnir framangreindum aðilum tillögur að verndar- og orkunýtingaráætlun og auglýsir þær með opinberum hætti í dagblaði sem gefið er út á landsvísu, Lögbirtingablaðinu og á vefsíðu sinni.</sen>
      <sen>Í auglýsingunni skal koma fram hvar má nálgast tillögur verkefnisstjórnar og öllum gefinn kostur á að koma á framfæri athugasemdum með tilgreindum hætti og innan ákveðins frests sem skal ekki vera skemmri en tólf vikur frá birtingu auglýsingar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Að loknu samráðs- og kynningarferli, og að loknu umhverfismati í samræmi við lög nr. 105/2006, um umhverfismat áætlana, leggur verkefnisstjórn fyrir ráðherra rökstuddar tillögur um flokkun virkjunarkosta og afmörkun landsvæða í samræmi við flokkunina.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Ráðherra tekur tillögur verkefnisstjórnar til skoðunar og gengur frá tillögu um verndar- og orkunýtingaráætlun í samræmi við 3. gr.</sen>
      <sen>Ef lagðar eru til breytingar á tillögu verkefnisstjórnar skal leita umsagna þeirra aðila sem greinir í 2. mgr. og þær kynntar almenningi með þeim hætti sem þar greinir áður en tillaga að verndar- og orkunýtingaráætlun er lögð fram á Alþingi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Að fengnum tillögum verkefnisstjórnar setur ráðherra, í samráði við þann ráðherra er fer með orkumál, reglur um hvernig verkefnisstjórn skuli starfa, þ.m.t. um upplýsingaöflun, viðmið og matsaðferðir.</sen>
      <sen>Reglurnar skulu birtar í Stjórnartíðindum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.157.html" law-nr="157" law-year="2012" law-art="24" nr="1">
        <footnote-sen>L. 157/2012, 24. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>6</subart>
          <sen words="orkumál">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="543" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 543. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>6</subart>
          <sen words="þann ráðherra er fer með orkumál">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#2015515" nr="3">
        <footnote-sen>Starfsrgl. 515/2015</footnote-sen>
        <footnote-sen>.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>10</art>
          <subart>6</subart>
          <sen before-mark="^Að fengnum tillögum verkefnisstjórnar setur ráðherra, í samráði við (\[? ?)?þann ráðherra er fer með (\[? ?)?orkumál], &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; ] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 2) &lt;/sup&gt; reglur " after-mark=" um hvernig verkefnisstjórn skuli starfa, þ.m.t. um upplýsingaöflun, viðmið og matsaðferðir.$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Meðferð upplýsinga.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Um afhendingu gagna og upplýsinga sem verkefnisstjórn eða þeir sem fyrir hana starfa öðlast fer samkvæmt upplýsingalögum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerð.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra getur mælt nánar fyrir um framkvæmd laga þessara í reglugerð.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="543" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 543. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>1.–3. gr. laga þessara taka þegar gildi.</sen>
      <sen>Að öðru leyti taka lögin gildi þegar Alþingi hefur samþykkt tillögu til þingsályktunar skv. 3. gr., sbr. ákvæði til bráðabirgða.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Tillaga til þingsályktunar skv. 3. gr. skal fyrst lögð fram á Alþingi þegar fyrir liggja tillögur verkefnisstjórnar um rammaáætlun um nýtingu vatnsafls og jarðvarma sem skipuð var af iðnaðarráðherra í samráði við umhverfisráðherra 24. ágúst 2007.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Áður en tillaga til þingsályktunar er lögð fram á Alþingi skal ráðherra kynna hana þeim aðilum sem greinir í 3. mgr. 10. gr. og gefa öllum kost á að koma á framfæri athugasemdum með tilgreindum hætti.</sen>
      <sen>Fara skal fram umhverfismat á tillögunni í samræmi við lög nr. 105/2006, um umhverfismat áætlana.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Þegar tillaga til þingsályktunar skv. 3. gr. hefur verið samþykkt af Alþingi skal ráðherra skipa verkefnisstjórn skv. 8. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ráðherra skal skipa vinnuhóp til að skoða og gera tillögu um aðferðafræði við að meta verðgildi náttúrunnar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="543" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 543. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.157.html" law-nr="157" law-year="2012" law-art="24" nr="2">
        <footnote-sen>L. 157/2012, 24. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
