<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="128" parliament="149c" year="2011">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Lög um verðbréfasjóði, fjárfestingarsjóði og fagfjárfestasjóði &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;</name>
  <num-and-date>
    <date>2011-09-27</date>
    <num>128</num>
    <original>2011 nr. 128 27. september</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;i&gt; &lt;small&gt; &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; Lögunum var breytt með &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; l. 91/2019, XXVII. kafla &lt;/a&gt; ; breytingarnar taka gildi 1. jan. 2020 skv. 136. gr. s.l. &lt;/small&gt; &lt;/i&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=139&amp;amp;mnr=351&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/139/s/0433.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. nóvember 2011. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 2007/16/EB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.021.html&quot;&gt; L. 21/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. mars 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.012.html&quot;&gt; L. 12/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. mars 2013; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 2007/16/EB og 2009/65/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.058.html&quot;&gt; L. 58/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; L. 91/2019 &lt;/a&gt; (taka gildi 1. jan. 2020 nema 133. gr. sem tók gildi 16. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda um starfsemi og rekstur verðbréfasjóða, fjárfestingarsjóða og fagfjárfestasjóða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Starfsheimildir verðbréfasjóða og fjárfestingarsjóða takmarkast við að veita viðtöku fé frá almenningi til sameiginlegrar fjárfestingar í fjármálagerningum og öðrum seljanlegum eignum á grundvelli áhættudreifingar samkvæmt fyrir fram kunngerðri fjárfestingarstefnu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Viðtaka fjár frá almenningi til sameiginlegrar fjárfestingar í fjármálagerningum og öðrum seljanlegum eignum á grundvelli áhættudreifingar samkvæmt fyrir fram kunngerðri fjárfestingarstefnu er einungis heimil verðbréfasjóðum og fjárfestingarsjóðum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Orðskýringar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum merkir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Verðbréfasjóður:</name>
          <sen>Sjóður sem gefur út hlutdeildarskírteini sem eru innleysanleg að kröfu eigenda þeirra.</sen>
          <sen>Sjóðurinn hefur hlotið staðfestingu Fjármálaeftirlitsins og hefur heimild til markaðssetningar á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Fjárfestingarsjóður:</name>
          <sen>Sjóður sem gefur út hlutdeildarskírteini og hefur hlotið staðfestingu Fjármálaeftirlitsins.</sen>
          <sen>Sjóðurinn hefur ekki heimild til markaðssetningar á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Fagfjárfestasjóður:</name>
          <sen>Sjóður um sameiginlega fjárfestingu sem eingöngu stendur fagfjárfestum til boða.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Rekstrarfélag:</name>
          <sen>Fjármálafyrirtæki sem fengið hefur starfsleyfi skv. 7. tölul. 1. mgr. 4. gr. laga um fjármálafyrirtæki og rekur sjóði um sameiginlega fjárfestingu skv. II.–IV. kafla laga þessara.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Vörslufyrirtæki:</name>
          <sen>Fjármálafyrirtæki, samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki, sem uppfyllir skilyrði II. kafla C laga þessara.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Fjármálagerningur:</name>
          <sen>Fjármálagerningur samkvæmt skilgreiningu laga um verðbréfaviðskipti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Peningamarkaðsgerningar:</name>
          <sen>Þeir flokkar auðseljanlegra gerninga sem viðskipti fara venjulega fram með á skammtímamarkaði (peningamarkaði), svo sem víxlar ríkis og sveitarfélaga, innlánsskírteini og viðskiptabréf að undanskildum greiðsluskjölum.</sen>
          <sen>Líftími eða endurmatstímabil arðsemi þeirra má ekki vera umfram 397 daga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Hlutdeildarskírteini:</name>
          <sen>Fjármálagerningur sem er staðfesting á tilkalli allra þeirra sem eiga hlutdeild í sjóði um sameiginlega fjárfestingu eða einstakri deild hans til verðbréfaeignar sjóðsins.</sen>
          <sen>Eigendur hlutdeildarskírteina eiga rétt til tekna og eigna sjóðsins eða viðkomandi deildar í sama hlutfalli og nemur hlutdeild þeirra í heildarfjölda útgefinna hlutdeildarskírteina.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Fagfjárfestir:</name>
          <sen>Fagfjárfestir samkvæmt skilgreiningu laga um verðbréfaviðskipti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <name>Almenningur:</name>
          <sen>Þeir sem ekki teljast til fagfjárfesta samkvæmt skilgreiningu laga um verðbréfaviðskipti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <name>Reiðufé:</name>
          <sen>Laust fé sem sjóður getur notað fyrirvaralaust til fjárfestinga.</sen>
          <sen>Það telst ekki til innlána og er ekki hluti af fjárfestingarstefnu sjóðs.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <name>Innlán:</name>
          <sen>Fjárfesting þar sem sérstaklega hefur verið samið um binditíma og vexti.</sen>
          <sen>Innlán eru hluti af fjárfestingarstefnu verðbréfasjóðs.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <name>Markaðssetning:</name>
          <sen>Tilboð eða hvatning, með auglýsingum eða annarri kynningu, um kaup á hlutdeildarskírteinum eða hlutum í verðbréfasjóði eða öðrum sjóði um sameiginlega fjárfestingu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <name>Staðfesting:</name>
          <sen>Með staðfestingu verðbréfasjóðs eða fjárfestingarsjóðs er átt við heimild Fjármálaeftirlitsins til handa rekstrarfélagi til að starfrækja verðbréfa- eða fjárfestingarsjóð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <name>Samruni:</name>
          <sen>Samruni þar sem:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>einum eða fleiri verðbréfasjóðum (samrunasjóðum), eða einstökum deildum samrunasjóðs sé hann deildaskiptur skv. 12. gr., er slitið án skuldaskila og allar eignir og skuldbindingar samrunasjóðsins eru yfirfærðar til annars starfandi verðbréfasjóðs (yfirtökusjóðs), eða einstakra deilda yfirtökusjóðs sé hann deildaskiptur skv. 12. gr., í skiptum fyrir útgáfu hlutdeildarskírteina til handa eigendum hlutdeildarskírteina samrunasjóðsins og, ef við á, greiðslu reiðufjár sem er ekki umfram 10% verðmætis þeirra hlutdeildarskírteina,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>tveimur eða fleiri verðbréfasjóðum (samrunasjóðum), eða einstökum deildum samrunasjóða séu þeir deildaskiptir skv. 12. gr., er slitið án skuldaskila og allar eignir og skuldbindingar samrunasjóðanna eru yfirfærðar í verðbréfasjóð (yfirtökusjóð) sem þeir stofna, eða til einstakra deilda yfirtökusjóðs sé hann deildaskiptur skv. 12. gr., í skiptum fyrir útgáfu hlutdeildarskírteina til handa eigendum hlutdeildarskírteina samrunasjóðanna og, ef við á, greiðslu reiðufjár sem er ekki umfram 10% verðmætis hreinnar eignar þeirra hlutdeildarskírteina,</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>einn eða fleiri verðbréfasjóðir (samrunasjóðir), eða einstakar deildir verðbréfasjóðs sé hann deildaskiptur skv. 12. gr., halda áfram starfsemi sinni en yfirfæra hreina eign sína til annarrar deildar sama verðbréfasjóðs eða yfir í verðbréfasjóð (yfirtökusjóð) sem stofnaður er eða einstakra deilda hans sé hann deildaskiptur skv. 12. gr.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <name>Innlendur samruni:</name>
          <sen>Samruni verðbréfasjóða sem hafa staðfestu og staðfestingu hér á landi og hafa ekki markaðssett hlutdeildarskírteini sín í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <name>Millilandasamruni:</name>
          <sen>Samruni verðbréfasjóða þar sem:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>að minnsta kosti tveir verðbréfasjóðanna eru með staðfestu og staðfestingu í mismunandi aðildarríkjum,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>verðbréfasjóðir með staðfestu og staðfestingu í sama aðildarríki renna saman í nýjan verðbréfasjóð með staðfestu og staðfestingu í öðru aðildarríki,</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>verðbréfasjóðir með staðfestu og staðfestingu hér á landi, þar sem að minnsta kosti einn verðbréfasjóðanna hefur markaðssett hlutdeildarskírteini sín í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins, renna saman.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="18" type="numeric">
          <nr-title>18.</nr-title>
          <name>Fylgisjóður:</name>
          <sen>Verðbréfasjóður, eða einstakar deildir verðbréfasjóðs sé hann deildaskiptur skv. 12. gr., sem hefur fengið heimild til að fjárfesta að minnsta kosti 85% eigna sinna í hlutdeildarskírteinum höfuðsjóðs eða einstakra deilda hans sé hann deildaskiptur skv. 12. gr., þrátt fyrir 1. mgr. 39. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="19" type="numeric">
          <nr-title>19.</nr-title>
          <name>Höfuðsjóður:</name>
          <sen>Verðbréfasjóður, eða einstakar deildir verðbréfasjóðs sé hann deildaskiptur skv. 12. gr., sem uppfyllir eftirfarandi skilyrði:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>hefur að minnsta kosti einn fylgisjóð úr hópi eigenda hlutdeildarskírteina,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>er ekki sjálfur fylgisjóður,</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>er ekki eigandi hlutdeildarskírteina fylgisjóðs.</sen>
          </numart>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="1" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>2</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>15</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>2</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>19</numart>
              <numart>c</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Heimildir til að hefja starfsemi. Skrá yfir sjóði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið veitir verðbréfasjóðum staðfestingu til reksturs skv. II. kafla og fjárfestingarsjóðum staðfestingu skv. III. kafla.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið úrskurðar um hvort starfsemi fellur undir lög þessi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið heldur skrá yfir verðbréfasjóði, fjárfestingarsjóði og fagfjárfestasjóði þar sem fram koma allar helstu upplýsingar um viðkomandi sjóði.</sen>
        <sen>Skrá yfir verðbréfasjóði, fjárfestingarsjóði og fagfjárfestasjóði skal birt opinberlega.</sen>
        <sen>Breytingar á áður skráðum upplýsingum skulu tilkynntar Fjármálaeftirlitinu fyrir fram.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="2" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Verðbréfasjóðir.</name>
    <ambiguous-section>A. Staðfesting og afturköllun staðfestingar.</ambiguous-section>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Veitandi staðfestingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið veitir verðbréfasjóðum staðfestingu.</sen>
        <sen>Verðbréfasjóðir fá því aðeins staðfestingu að rekstrarfélög og vörslufyrirtæki þeirra uppfylli skilyrði laga um fjármálafyrirtæki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Verðbréfasjóðir geta fengið staðfestingu Fjármálaeftirlitsins til þess að hefja starfsemi ef rekstrarfélög þeirra eru með staðfestu og starfsleyfi í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins og uppfylla að öðru leyti reglur sem settar eru innan Evrópska efnahagssvæðisins um verðbréfasjóði um sameiginlega fjárfestingu í framseljanlegum verðbréfum.</sen>
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um framkvæmd þessarar greinar, m.a. um umsókn rekstrarfélags með staðfestu og starfsleyfi í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins um staðfestingu verðbréfasjóðs hér á landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Verðbréfasjóðum er heimilt að hefja starfsemi þegar staðfesting er fengin frá Fjármálaeftirlitinu.</sen>
        <sen>Óheimilt er að starfrækja verðbréfasjóð án staðfestingar Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Óheimilt er að breyta verðbréfasjóðum í aðrar tegundir sjóða um sameiginlega fjárfestingu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/984-2013&quot;&gt;Rg. 984/2013&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" um framkvæmd þessarar greinar, m.a. um umsókn rekstrarfélags með staðfestu og starfsleyfi í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins um staðfestingu verðbréfasjóðs hér á landi.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$" before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="3" law-nr="12" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>4</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>4</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn um staðfestingu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsókn rekstrarfélags um staðfestingu verðbréfasjóðs skal vera skrifleg og henni skulu fylgja reglur sjóðsins skv. 11. gr., útboðslýsing og lykilupplýsingar skv. 51. gr., upplýsingar um stjórnendur verðbréfasjóðs og aðrar viðeigandi upplýsingar.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að setja nánari reglur um upplýsingagjöf samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="4" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="lykilupplýsingar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Veiting staðfestingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvörðun Fjármálaeftirlitsins um veitingu staðfestingar skal tilkynnt umsækjanda skriflega svo fljótt sem auðið er og eigi síðar en tveimur mánuðum eftir að fullbúin umsókn barst.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal tilkynna umsækjanda um það án tafar, og eigi síðar en einum mánuði eftir að umsókn barst, þegar umsókn telst fullnægjandi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal birta tilkynningar um staðfestingu verðbréfasjóða opinberlega.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Synjun um staðfestingu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fullnægi umsókn ekki skilyrðum laga þessara að mati Fjármálaeftirlitsins skal það synja um staðfestingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Synjun umsóknar skal rökstudd og tilkynnt umsækjanda innan tveggja mánaða frá móttöku fullbúinnar umsóknar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Afturköllun staðfestingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur afturkallað staðfestingu verðbréfasjóðs:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hafi rekstrarfélag brotið með alvarlegum hætti eða ítrekað gegn lögum þessum, reglugerðum eða reglum settum samkvæmt þeim eða samþykktum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>uppfylli hann ekki lengur skilyrði fyrir staðfestingu að mati Fjármálaeftirlitsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>hafi rekstrarfélag ekki nýtt heimild til starfsemi verðbréfasjóðs innan tólf mánaða frá því að staðfesting var veitt, ótvírætt afsalað staðfestingu eða hafi starfsemi sjóðs verið hætt í meira en sex mánuði samfellt,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>hafi sjóðurinn ekki yfir að ráða minnst 50 millj. kr. þremur mánuðum eftir að markaðssetning hófst eða minnst 10 millj. kr. sem skiptast á að minnsta kosti 50 aðila þannig að hlutur hvers þeirra nemi minnst 10 þús. kr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>fari sjóðurinn á einhverjum tímapunkti niður fyrir stærðarmörk 4. tölul.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en til afturköllunar kemur skv. 2. tölul. 1. mgr. skal veittur hæfilegur frestur til úrbóta sé þess kostur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynning um afturköllun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Afturköllun á staðfestingu verðbréfasjóðs skal tilkynnt stjórn rekstrarfélags og rökstudd skriflega.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal birta tilkynninguna í Lögbirtingablaði og auglýsa í fjölmiðlum.</sen>
        <sen>Markaðssetji rekstrarfélag verðbréfasjóð í öðru aðildarríki skal Fjármálaeftirlitið tilkynna afturköllunina lögbærum eftirlitsaðilum í viðkomandi ríki.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>B. Stofnun og starfsemi.</ambiguous-section>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Heiti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verðbréfasjóðum er einum heimilt að nota í heiti sínu eða til nánari skýringar á starfsemi sinni orðið „verðbréfasjóður“.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Reglur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélag skal setja verðbréfasjóði reglur.</sen>
        <sen>Eftirfarandi atriði skulu að minnsta kosti koma þar fram:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Heiti sjóðsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Hvort sjóðurinn starfi óskiptur eða í aðgreindum deildum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Fjárfestingarstefna sjóðsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Hvert sé vörslufyrirtæki sjóðsins og ákvæði um hvernig skipt verði um vörslufyrirtæki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Þóknun rekstrarfélags.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Heimild til markaðssetningar sjóðsins á Íslandi og í öðrum ríkjum innan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Útgáfa hlutdeildarskírteina og innlausn þeirra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Hvernig ráðstafa skuli arði eða öðrum hagnaði af verðbréfum sjóðsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Hvernig reikna skuli út innlausnarvirði hvers hlutar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>Hvernig staðið skuli að samruna sjóðsins við aðra verðbréfasjóði eða samruna deilda sama sjóðs.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>Hvernig sjóði eða deild er slitið.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er heimilt í reglugerð að kveða nánar á um afmörkun fjárfestingarstefnu verðbréfasjóða og upplýsingagjöf til viðskiptavina í tengslum við fjárfestingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Breytingar á reglum verðbréfasjóðs öðlast gildi að fenginni staðfestingu Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að fresta gildistöku í allt að þrjá mánuði frá staðfestingu ef ástæða er til.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal tilkynna um breytingu í Lögbirtingablaðinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Rekstrarfélag skal tilkynna eigendum hlutdeildarskírteina verðbréfasjóðs um sérhverja breytingu á reglum sjóðsins.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að veita undanþágu frá þessu ákvæði og skal það gert skriflega.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Deildaskipting.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að starfrækja verðbréfasjóð í aðgreindum deildum.</sen>
        <sen>Hver sjóðsdeild skal hafa aðgreindan fjárhag innan rekstrarfélags.</sen>
        <sen>Ber þá hver deild ábyrgð á sínum skuldbindingum.</sen>
        <sen>Þó bera deildir sjóðsins óskipta ábyrgð á sameiginlegum kostnaði þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rekstrarfélag ber ekki ábyrgð á skuldbindingum einstakra verðbréfasjóða eða deilda þeirra og standa einvörðungu eignir hvers sjóðs eða deildar til fullnustu skuldbindingum hvers þeirra.</sen>
        <sen>Ákvæði þetta víkur ekki til hliðar skaðabótaábyrgð rekstrarfélags.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Sjóðsmyndun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eignir myndast í verðbréfasjóði með samningi rekstrarfélags við viðskiptavin sem felur því að ávaxta fjármuni sína í tilteknum verðbréfasjóði innan vébanda þess.</sen>
        <sen>Sjóðurinn myndast með afhendingu fjármuna viðskiptavinar gegn hlutdeildarskírteinum og samanstendur síðan af þeim eignum sem verða til við ráðstöfun þessara fjármuna til sameiginlegrar fjárfestingar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Hæfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framkvæmdastjóri rekstrarfélags og sjóðstjórar skulu hafa staðist próf í verðbréfaviðskiptum, sbr. 53. gr. laga um fjármálafyrirtæki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um hæfi stjórnenda og sjóðstjóra verðbréfasjóða fer að öðru leyti eftir lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálafyrirtæki skal tilkynna Fjármálaeftirlitinu um skipan og síðari breytingar á sjóðstjórum og framkvæmdastjórn og skulu tilkynningunni fylgja fullnægjandi upplýsingar til að hægt sé að meta hvort skilyrðum 1. og 2. mgr. sé fullnægt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Aðskilnaður reksturs og vörslu og óhæði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélag má ekki jafnframt vera vörslufyrirtæki.</sen>
        <sen>Meiri hluti stjórnarmanna rekstrarfélags verðbréfasjóða skal vera óháður móðurfélagi og vörslufyrirtæki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rekstrarfélög skulu vera óháð móðurfélagi og vörslufyrirtæki í störfum sínum og ætíð hafa hagsmuni eigenda hlutdeildarskírteina að leiðarljósi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stjórnarmaður í rekstrarfélagi má ekki vera í stjórn eða lykilstarfsmaður móðurfélags eða vörslufyrirtækis.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Málshöfðunarréttur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélag getur höfðað mál í eigin nafni fyrir hönd einstakra eigenda hlutdeildarskírteina til ógildingar á skírteinum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rekstrarfélag ber ábyrgð á rekstri verðbréfasjóða og sjóðsdeilda og kemur fram fyrir þeirra hönd.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Rekstur verðbréfasjóða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstur verðbréfasjóða felst m.a. í eftirfarandi verkefnum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Fjárfestingum í samræmi við fjárfestingarstefnu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Umsýslu:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>Bókhalds- og lögfræðiþjónustu.</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>Þjónustu við viðskiptavini.</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>Mati á verðmæti verðbréfa og annarra eigna.</sen>
          </numart>
          <numart nr="d" type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <sen>Innra eftirliti.</sen>
          </numart>
          <numart nr="e" type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <sen>Að halda og uppfæra skrá yfir eigendur hlutdeildarskírteina.</sen>
          </numart>
          <numart nr="f" type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <sen>Útreikningi innlausnarvirðis.</sen>
          </numart>
          <numart nr="g" type="alphabet">
            <nr-title>g.</nr-title>
            <sen>Útgáfu og innlausn hlutdeildarskírteina.</sen>
          </numart>
          <numart nr="h" type="alphabet">
            <nr-title>h.</nr-title>
            <sen>Uppgjöri viðskipta.</sen>
          </numart>
          <numart nr="i" type="alphabet">
            <nr-title>i.</nr-title>
            <sen>Vörslu hlutdeildarskírteina og gagna um viðskipti.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Áhættustýringu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Markaðssetningu.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Útvistun verkefna rekstrarfélags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélagi er aðeins heimilt að fela öðrum aðilum verkefni þau sem kveðið er á um í 17. gr. að fengnu samþykki Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Rekstrarfélagi er þó aldrei heimilt að útvista öll verkefni skv. 17. gr.</sen>
        <sen>Rekstrarfélag skal tryggja að þjónustuaðili hafi hæfni, getu og öll leyfi, sem krafist er samkvæmt lögum, til að inna af hendi útvistuð verkefni af áreiðanleika og fagmennsku.</sen>
        <sen>Verkefni skv. 1. tölul. 17. gr. er ekki heimilt að fela vörslufyrirtæki eða öðru félagi fari hagsmunir þess ekki saman við hagsmuni rekstrarfélags og eigenda hlutdeildarskírteina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ábyrgð rekstrarfélags gagnvart eigendum hlutdeildarskírteina helst óbreytt þó að það feli öðru fyrirtæki hluta af verkefnum sínum skv. 17. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að setja nánari reglur um útvistun verkefna rekstrarfélaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="5" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" Rekstrarfélag skal tryggja að þjónustuaðili hafi hæfni, getu og öll leyfi, sem krafist er samkvæmt lögum, til að inna af hendi útvistuð verkefni af áreiðanleika og fagmennsku.$" before-mark="^">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Góðir viðskiptahættir og venjur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélag skal starfrækja verðbréfasjóð í samræmi við góða viðskiptahætti og venjur með trúverðugleika markaðarins og hagsmuni eigenda hlutdeildarskírteina að leiðarljósi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>C. Vörslufyrirtæki.</ambiguous-section>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Starfsemi vörslufyrirtækis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsjá og varðveisla eigna verðbréfasjóðs skal falin vörslufyrirtæki sem hlotið hefur viðurkenningu Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Fjármunum verðbréfasjóðs skal haldið aðgreindum frá fjármunum vörslufyrirtækis.</sen>
        <sen>Vörslufyrirtæki skal:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>tryggja að sala, útgáfa, endurkaup, innlausn og ógilding hlutdeildarskírteina verðbréfasjóðs fari samkvæmt lögum og reglum hlutaðeigandi aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>tryggja að innlausnarvirði hlutdeildarskírteina sé reiknað í samræmi við lög og reglur hlutaðeigandi aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>framfylgja fyrirmælum rekstrarfélags nema þau séu í andstöðu við lög og samþykktir hlutaðeigandi aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>tryggja að í viðskiptum með eignir verðbréfasjóðs sé endurgjald fyrir þær innt af hendi innan eðlilegra tímamarka,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>tryggja að tekjum verðbréfasjóðs sé ráðstafað í samræmi við lög og reglur sjóðsins.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Viðurkenndir aðilar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Viðskiptabankar, sparisjóðir, lánafyrirtæki, verðbréfafyrirtæki og útibú hliðstæðra erlendra fyrirtækja sem starfa hér á landi geta hlotið viðurkenningu sem vörslufyrirtæki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Óheimilt er að skipta um vörslufyrirtæki án samþykkis Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Ábyrgð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vörslufyrirtæki ber ábyrgð gagnvart rekstrarfélagi og eigendum hlutdeildarskírteina vegna tjóns sem þeir kunna að verða fyrir og rekja má til ásetnings eða gáleysis starfsmanna vörslufyrirtækis við framkvæmd verkefna þess skv. 20. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vörslufyrirtæki er heimilt að fela öðru fyrirtæki, sem hæft er til að hljóta viðurkenningu skv. 21. gr. eða hefur starfsleyfi sem fjármálafyrirtæki og lýtur sambærilegu eftirliti og félög skv. 21. gr., varðveislu verðbréfa verðbréfasjóðs að hluta eða öllu leyti.</sen>
        <sen>Nú felur vörslufyrirtæki öðru fyrirtæki varðveislu verðbréfa verðbréfasjóðs og hefur það engin áhrif á ábyrgð vörslufyrirtækis gagnvart rekstrarfélagi og eigendum hlutdeildarskírteina skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>D. Hlutdeildarskírteini.</ambiguous-section>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Útgáfa hlutdeildarskírteina.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélag gefur út skilríki fyrir eignarréttindum að verðbréfasjóði í formi hlutdeildarskírteinis, sbr. þó 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Allir sem eiga hlutdeild að verðbréfasjóði eða einstakri deild hans eiga sama rétt til tekna og eigna sjóðsins, eða viðkomandi deildar, í hlutfalli við hlutdeild sína og eru hlutdeildarskírteinin staðfesting á tilkalli til eignarhlutdeildar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Rekstrarfélagi er ekki skylt að gefa út hlutdeildarskírteini nema eigendur þeirra óski eftir því enda geti þeir hvenær sem er aflað sér staðfestingar á hlutdeild sinni með öðrum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Séu hlutdeildarskírteini gefin út sem rafbréf í verðbréfamiðstöð gilda um útgáfuna lög um rafræna eignarskráningu verðbréfa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Hlutdeildarskírteini skulu skráð á nafn eða á safnreikning, sbr. lög um verðbréfaviðskipti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Hlutdeildarskírteini eru undanþegin greiðslu stimpilgjalda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar í hlutdeildarskírteini.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í hlutdeildarskírteini skulu að minnsta kosti eftirtalin atriði koma fram, sbr. þó 4. og 5. mgr. 23. gr.</sen>
        <sen>:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Nafn verðbréfasjóðs, vörslufyrirtækis og rekstrarfélags.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Nafn og kennitala upphaflegs eiganda skírteinis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Hvernig hlutdeildarskírteini verði innleyst og hvaða reglur gildi um arðgreiðslur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Nafn og kennitala framsalshafa hafi skírteini gengið kaupum og sölum án innlausnar þess.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hlutdeildarskírteini skal vera dagsett og undirritað af stjórn rekstrarfélags.</sen>
        <sen>Nafnritunin má vera prentuð eða sett fram á annan sambærilegan hátt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Skrá yfir hlutdeildarskírteini.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélag skal halda skrá yfir eigendur hlutdeildarskírteina í sjóðnum.</sen>
        <sen>Í skránni skulu að minnsta kosti eftirtalin atriði koma fram:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Nafn og kennitala eiganda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Söludagur skírteinis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Nafnverð skírteinis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Heildarfjöldi útistandandi skírteina.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilkynna skal eigendaskipti hlutdeildarskírteina til rekstrarfélags.</sen>
        <sen>Slíkar tilkynningar, ásamt öðrum upplýsingum sem berast varðandi eignarhald á skírteinum, skulu færðar inn á skrána og heimildar tilkynningar getið, sbr. þó 4. mgr. 23. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef hlutdeildarskírteini er skráð á safnreikning skal viðkomandi fjármálafyrirtæki veita rekstrarfélagi upplýsingar um nöfn og kennitölur raunverulegra eigenda, nafnverð skírteina og kaupdag þeirra hvenær sem rekstrarfélag óskar þess en þó eigi sjaldnar en mánaðarlega.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Staðgreiðsla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutdeildarskírteini verðbréfasjóða verða einungis seld gegn staðgreiðslu kaupverðs.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>E. Innlausn.</ambiguous-section>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Innlausnarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutdeildarskírteini skulu innleyst að kröfu eigenda samkvæmt reglum verðbréfasjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir 1. mgr. er rekstrarfélagi heimilt samkvæmt ákvæðum reglna sjóðsins að fresta innlausn hlutdeildarskírteina.</sen>
        <sen>Frestun skal vera almenn og taka til allra hlutdeildarskírteina og verður einungis beitt mæli sérstakar ástæður með því og sameiginlegir hagsmunir eigenda hlutdeildarskírteina krefjist.</sen>
        <sen>Frestun á innlausn skal ekki vara lengur en nauðsyn krefur og skal þegar tilkynnt Fjármálaeftirlitinu og hlutdeildarskírteinishöfum og tekur gildi við sendingu tilkynningar.</sen>
        <sen>Jafnframt skal frestun auglýst opinberlega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur krafist þess að innlausn hlutdeildarskírteina verði frestað krefjist hagsmunir eigenda skírteinanna eða almennings þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Er frestun á innlausn lýkur skal tilkynna opnun sjóða með sama hætti og getur í 2. mgr.</sen>
        <sen>Vari frestun lengur en fjórar vikur samfellt skal tilkynna opnun sjóða með bréfi til hlutdeildarskírteinishafa eða öðrum sambærilegum hætti svo fljótt sem auðið er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Eftirlitsaðilum annarra ríkja innan Evrópska efnahagssvæðisins, þar sem hlutdeildarskírteini verðbréfasjóðs hafa verið sett á markað, skal tilkynnt um frestun innlausna samkvæmt ákvæðum þessarar greinar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Útreikningur innlausnarvirðis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Innlausnarvirði hlutdeildarskírteina verðbréfasjóðs er markaðsvirði samanlagðra eigna að frádregnum skuldum sjóðsins við innlausn, svo sem skuldum hans við innlánsstofnanir, ógreiddum umsýslu- og stjórnunarkostnaði, innheimtukostnaði og áföllnum eða reiknuðum opinberum gjöldum, deilt niður á heildarfjölda útgefinna og óinnleystra hlutdeildarskírteina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra getur í reglugerð sett nánari reglur um útreikning á innlausnarvirði hlutdeildarskírteina verðbréfasjóða og mat á markaðsvirði eigna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Auglýsing innlausnarvirðis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Innlausnarvirði hlutdeildarskírteina verðbréfasjóða skal reiknað daglega og auglýst opinberlega eigi sjaldnar en tvisvar í mánuði.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur ákveðið að opinber auglýsing innlausnarvirðis skuli fara fram oftar ef ástæða þykir til.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>F. Fjárfestingarheimildir.</ambiguous-section>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Fjármálagerningar og innlán.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjárfestingarheimildir samkvæmt þessum kafla taka til verðbréfasjóðs eða, sé hann deildaskiptur skv. 12. gr., til einstakra deilda hans.</sen>
        <sen>Verðbréfasjóði er eingöngu heimilt að binda fé sitt í eftirtöldu:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Framseljanlegum verðbréfum og peningamarkaðsgerningum sem uppfylla eftirtalin skilyrði:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>hafa verið skráð eða tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði samkvæmt skilgreiningu laga um kauphallir,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>ganga kaupum og sölum á öðrum markaði innan Evrópska efnahagssvæðisins sem er opinn almenningi, starfar reglulega, lýtur opinberu eftirliti og er viðurkenndur með þeim hætti sem Fjármálaeftirlitið metur gildan, og/eða</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>hafa verið skráð eða tekin til viðskipta á skipulegum verðbréfamarkaði í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins eða ganga kaupum og sölum á öðrum markaði í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins sem er opinn almenningi, starfar reglulega, lýtur opinberu eftirliti og er viðurkenndur með þeim hætti sem Fjármálaeftirlitið metur gildan.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Nýútgefnum verðbréfum, enda sé í skilmálum vegna útgáfu þeirra skuldbinding um að sótt verði um skráningu verðbréfanna á skipulegum verðbréfamarkaði skv. 1. tölul.</sen>
          <sen>Skráning verðbréfa samkvæmt þessu ákvæði skal fara fram eigi síðar en 180 dögum frá útgáfu þeirra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Hlutdeildarskírteinum verðbréfasjóða.</sen>
          <sen>Einnig er heimilt að fjárfesta í skírteinum annarra sjóða um sameiginlega fjárfestingu enda sýni verðbréfasjóðir fram á það með fullnægjandi hætti að mati Fjármálaeftirlitsins að þeir lúti sambærilegu eftirliti og verðbréfasjóðir, samstarf Fjármálaeftirlitsins og lögbærra yfirvalda heimaríkis sjóðsins sé tryggt með fullnægjandi hætti, vernd hlutdeildarskírteinishafa sé tryggð með sambærilegum hætti og í verðbréfasjóðum, einkum er varðar innlausnarrétt, vörslufyrirtæki, lánveitingar, lántökur og skortsölu, og gefin sé út ársskýrsla og árshlutauppgjör að minnsta kosti á sex mánaða fresti.</sen>
          <sen>Óheimilt er að fjárfesta í verðbréfasjóðum og öðrum sjóðum um sameiginlega fjárfestingu sem fjárfesta, samkvæmt reglum sínum, meira en 10% eigna sinna í hlutdeildarskírteinum verðbréfasjóða eða hlutdeildarskírteinum eða hlutabréfum annarra sjóða um sameiginlega fjárfestingu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Innlánum fjármálafyrirtækja sem hafa staðfestu í ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
          <sen>Þó er verðbréfasjóði heimilt að binda fé í innlánum fjármálafyrirtækja með staðfestu utan Evrópska efnahagssvæðisins sýni hann fram á með fullnægjandi hætti að mati Fjármálaeftirlitsins að fjármálafyrirtækin búi við sambærilegar reglur um áhættu og eftirlit og gilda innan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
          <sen>Innlán samkvæmt þessum tölulið verða að vera endurgreiðanleg að kröfu innlánseiganda með að hámarki tólf mánaða binditíma.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Afleiðum sem skráðar eru á skipulegum verðbréfamarkaði samkvæmt skilyrðum 1. tölul.</sen>
          <sen>Viðmið afleiðna skulu vera fjárfestingarheimildir samkvæmt þessari grein, verðbréfavísitölur, vextir, gengi erlendra gjaldmiðla eða gjaldmiðlar sem verðbréfasjóðnum er heimilt að fjárfesta í samkvæmt ákvæðum reglna sjóðsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Afleiðum utan skipulegra verðbréfamarkaða.</sen>
          <sen>Viðmið afleiðna skulu vera fjárfestingarheimildir samkvæmt þessari grein, verðbréfavísitölur, vextir, gengi erlendra gjaldmiðla eða gjaldmiðlar sem verðbréfasjóðnum er heimilt að fjárfesta í samkvæmt ákvæðum reglna sjóðsins.</sen>
          <sen>Gagnaðilar verðbréfasjóðs í slíkum afleiðuviðskiptum skulu lúta eftirliti sem Fjármálaeftirlitið metur gilt.</sen>
          <sen>Verðmæti slíkra samninga skal vera unnt að reikna daglega með áreiðanlegum hætti.</sen>
          <sen>Tryggt skal að hægt sé að selja slíka samninga samdægurs á raunvirði hverju sinni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Peningamarkaðsgerningum sem viðskipti eru með utan skipulegra verðbréfamarkaða.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Aðrar eignir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 30. gr. er verðbréfasjóði heimilt að binda sem svarar allt að 10% af eignum sínum í óskráðum framseljanlegum verðbréfum og peningamarkaðsgerningum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Verðbréfasjóði er óheimilt að eiga meira en 10% í reiðufé eða auðseljanlegum eignum á hverjum tíma, nema slíkt sé til hagsbóta fyrir hlutdeildarskírteinishafa.</sen>
        <sen>Slíkar eignir mega þó ekki vera hluti af fjárfestingarstefnu sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Verðbréfasjóður getur óskað eftir heimild Fjármálaeftirlitsins til að eiga meira en 10% í reiðufé eða seljanlegum eignum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Yfirtaka eigna og hrávörur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verðbréfasjóði er heimilt án takmarkana að yfirtaka eignir til að tryggja fullnustu kröfu.</sen>
        <sen>Eignirnar skulu seldar jafnskjótt og það er talið hagkvæmt og eigi síðar en innan níu mánaða frá yfirtöku eignanna.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að veita lengri frest sé það í þágu hagsmuna hlutdeildarskírteinishafa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Verðbréfasjóði er óheimilt að fjárfesta í hrávörum eða heimildarskírteinum fyrir þeim.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit með áhættu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélög skulu hafa yfir að ráða eftirlitskerfi sem gerir þeim kleift að vakta, meta og stýra áhættu einstakra eigna og eignasafns verðbréfasjóða á hverjum tíma.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að setja nánari reglur um slíkt eftirlitskerfi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Afleiðuviðskipti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verðbréfasjóði er ávallt skylt að eiga hæfilegar og nægjanlega verðmætar eignir á móti metnu hámarkstapi af afleiðu.</sen>
        <sen>Til grundvallar slíku mati skal taka mið af verðmæti undirliggjandi eigna, mótaðilaáhættu, ytri aðstæðum á fjármálamörkuðum og þeim tíma sem það tekur að fullnusta eða selja viðkomandi afleiðusamning.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Verðbréfasjóði er heimilt að eiga viðskipti með afleiður svo fremi sem samanlögð áhætta afleiðna og undirliggjandi eigna sé undir þeim mörkum sem um getur í 35. gr.</sen>
        <sen>Eftirlitskerfi skv. 33. gr. skal meta með fullnægjandi hætti virði afleiðna utan skipulegra verðbréfamarkaða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Verðbréfasjóðir skulu gera Fjármálaeftirlitinu reglulega grein fyrir afleiðuviðskiptum sínum í því formi sem Fjármálaeftirlitið ákveður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Viðskipti með afleiður mega ekki verða til þess að verðbréfasjóður víki frá fjárfestingarstefnu sinni eins og hún er sett fram í reglum sjóðsins og útboðslýsingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef verðbréf eða peningamarkaðsgerningur felur í sér afleiðu skal tekið mið af því þegar kröfur samkvæmt þessari grein eru uppfylltar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Hámark fjárfestingar í framseljanlegum verðbréfum og innlánum sama útgefanda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verðbréfasjóði er óheimilt að binda:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>meira en 10% af eignum sínum í verðbréfum og peningamarkaðsgerningum útgefnum af sama útgefanda, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>meira en 20% af eignum sínum í innlánum sama fjármálafyrirtækis.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Mótaðilaáhætta vegna afleiðna utan skipulegra verðbréfamarkaða má ekki vera umfram:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>10% af heildareignum sjóðs þegar mótaðili er fjármálafyrirtæki innan Evrópska efnahagssvæðisins eða fjármálafyrirtæki utan þess sem lýtur eftirliti sem Fjármálaeftirlitið metur gilt,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>5% af heildareignum sjóðs þegar mótaðili er annar en fjármálafyrirtæki skv. 1. tölul., en lýtur þó eftirliti sem Fjármálaeftirlitið metur gilt.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjárfesti verðbréfasjóður meira en 5% í verðbréfum útgefnum af sama útgefanda skal samtala slíkra fjárfestinga ekki fara yfir 40% af eignum sjóðsins.</sen>
        <sen>Við útreikning samtölu skal ekki litið til innlána hjá fjármálafyrirtæki eða afleiðna sem gerðar eru utan skipulegra verðbréfamarkaða þegar mótaðili er fjármálafyrirtæki sem lýtur eftirliti sem Fjármálaeftirlitið metur gilt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. og 2. mgr. má heildarfjárfesting í viðskiptum við sama aðila, í verðbréfum, peningamarkaðsgerningum, innlánum og afleiðusamningum utan skipulegra verðbréfamarkaða, samtals ekki fara yfir 20% af eignum sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. tölul. 1. mgr. er verðbréfasjóði heimilt að binda allt að 35% af eignum sínum í verðbréfum og peningamarkaðsgerningum sem eitt eða fleiri ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins eða sveitarfélög þeirra, alþjóðlegar stofnanir, sem eitt eða fleiri þessara ríkja eru aðilar að, eða ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins gefa út eða ábyrgjast.</sen>
        <sen>Fjárfesting í einni og sömu verðbréfaútgáfunni má ekki nema hærri fjárhæð en sem svarar til 30% af eignum verðbréfasjóðs.</sen>
        <sen>Ekki skal tekið tillit til verðbréfa samkvæmt þessari málsgrein þegar reiknuð er samtala fjárfestinga skv. 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Takmarkanir skv. 1.–5. mgr. er óheimilt að leggja saman.</sen>
        <sen>Verðbréfasjóði er því óheimilt að binda meira en 20% af eignum sínum í verðbréfum, peningamarkaðsgerningum, innlánum eða afleiðum sama útgefanda eða 35% af verðbréfum og peningamarkaðsgerningum sama útgefanda, sbr. 5. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Aðilar sem teljast til sömu samstæðu skulu teljast einn aðili við útreikning samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Samanlögð eign sjóðsins í verðbréfum útgefnum af aðilum tengdum rekstrarfélaginu eða móðurfélagi þess, sbr. lög um fjármálafyrirtæki, skal ekki vera meiri en 20% af eign sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Samanlögð eign sjóðsins í verðbréfum útgefnum af öðrum tengdum aðilum, sbr. lög um fjármálafyrirtæki, skal ekki vera meiri en 20% af eign sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>Traust verðbréf skv. 38. gr. eru undanþegin ákvæðum 8. og 9. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="11">
        <sen>Um skyldu rekstrarfélaga til þess að tengja saman aðila fer eftir lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Vísitölusjóðir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 35. gr. er verðbréfasjóði heimilt að fjárfesta allt að 20% af eign sjóðsins í hlutabréfum eða skuldabréfum sama útgefanda ef markmið fjárfestingarstefnu samkvæmt reglum sjóðsins er að endurspegla tiltekna hlutabréfa- eða skuldabréfavísitölu.</sen>
        <sen>Vísitalan skal hafa fullnægjandi áhættudreifingu, birt opinberlega og endurspegla viðkomandi markað með fullnægjandi hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur hækkað heimild skv. 1. mgr. í 35% ef vægi eins útgefanda í vísitölunni er meira en 20%.</sen>
        <sen>Fjárfesting yfir 20% er aðeins leyfð í hlutabréfum eða skuldabréfum eins útgefanda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Peningamarkaðssjóðir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjárfestingarheimildir peningamarkaðssjóða takmarkast af 35. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Peningamarkaðssjóði er eingöngu heimilt að fjárfesta í peningamarkaðsgerningum eins og þeir eru skilgreindir í lögum þessum, afleiðum tengdum þessum gerningum og innlánum, sbr. 4. tölul. 30. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hámarkslíftími einstakra verðbréfa skal ekki vera lengri en 397 dagar og meðallíftími eignasafns peningamarkaðssjóðs má að hámarki vera 180 dagar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Traust verðbréf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur heimilað verðbréfasjóði að binda allt að 100% af eignum sínum í verðbréfum og peningamarkaðsgerningum skv. 5. mgr. 35. gr. telji Fjármálaeftirlitið það samrýmanlegt hagsmunum eigenda hlutdeildarskírteina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjárfestingar verðbréfasjóðs skv. 1. mgr. skulu dreifast á að minnsta kosti sex mismunandi verðbréfaútgáfur og má fjárfesting í einni og sömu verðbréfaútgáfu ekki nema hærri fjárhæð en sem svarar til 30% af eignum verðbréfasjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skýrt skulu koma fram í reglum verðbréfasjóðs og útboðslýsingu þau ríki, sveitarstjórnir eða alþjóðastofnanir sem gefa út eða ábyrgjast verðbréf eða peningamarkaðsgerninga sem sjóðurinn hyggst fjárfesta í skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Fjárfestingar í hlutdeildarskírteinum verðbréfasjóða og fjárfestingarsjóða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verðbréfasjóði er heimilt að fjárfesta í hlutdeildarskírteinum annarra verðbréfasjóða og annarra sjóða um sameiginlega fjárfestingu.</sen>
        <sen>Þó skal verðbréfasjóður ekki binda meira en 20% af eignum sínum í hlutdeildarskírteinum einstakra verðbréfasjóða eða fjárfestingarsjóða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heildarfjárfesting verðbréfasjóðs í hlutdeildarskírteinum fjárfestingarsjóða má ekki fara yfir 30% af eignum verðbréfasjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Verðbréfasjóði eða einstakri deild hans er óheimilt að fjárfesta meira en 50% af eign sinni í hlutdeildarskírteinum verðbréfasjóða og fjárfestingarsjóða innan sama rekstrarfélags.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Takmarkanir á eignasafni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verðbréfasjóði er óheimilt að eignast meira en:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>10% af hlutabréfum án atkvæðisréttar í einstöku hlutafélagi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>10% af skuldaskjölum einstakra útgefenda verðbréfa, þó aldrei umfram 25% í hverri útgáfu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>25% af hlutdeildarskírteinum verðbréfasjóðs og annarra sjóða um sameiginlega fjárfestingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>10% af peningamarkaðsgerningum einstakra útgefenda.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Lán og ábyrgðir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verðbréfasjóði er óheimilt að veita lán eða ganga í ábyrgð fyrir aðra, sbr. þó heimildir skv. 30. gr.</sen>
        <sen>Þó er heimilt að veita verðbréfalán sem hluta af eðlilegri áhættustýringu.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að setja nánari reglur um verðbréfalán verðbréfasjóða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Verðbréfasjóði er óheimilt að taka önnur lán en skammtímalán til að standa straum af innlausn hlutdeildarskírteina.</sen>
        <sen>Slík lán mega ekki nema meira en svarar 10% af eignum sjóðsins eða einstakra deilda innan hans.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Skortsala.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verðbréfasjóði er óheimilt að selja fjármálagerninga sem ekki eru í eigu hans á þeim tíma sem sala þeirra fer fram.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <name>Ráðstafanir til úrbóta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fari fjárfesting verðbréfasjóðs fram úr leyfilegum mörkum samkvæmt lögum þessum skal Fjármálaeftirlitinu án tafar tilkynnt um það og skulu þegar gerðar ráðstafanir til úrbóta og skal lögmæltu hámarki í síðasta lagi náð innan þriggja mánaða.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur þó í einstökum tilvikum heimilað lengri frest enda sé það augljóslega í þágu eigenda hlutdeildarskírteina.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>G. Markaðssetning utan heimalands.</ambiguous-section>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <name>Markaðssetning erlendra verðbréfasjóða með staðfestu og staðfestingu í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins hér á landi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Erlendum verðbréfasjóði með staðfestu og staðfestingu í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins er heimilt að markaðssetja skírteini sín hér á landi eftir að Fjármálaeftirlitið hefur staðfest móttöku tilkynningar um fyrirhugaða starfsemi frá lögbærum eftirlitsaðila heimaríkis verðbréfasjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal staðfesta móttöku tilkynningar eigi síðar en fimm virkum dögum eftir móttöku.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um starfsemi svissneskra og færeyskra verðbréfasjóða, enda séu sömu kröfur gerðar til þeirra og til verðbréfasjóða með staðfestu í ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins og gerður hafi verið samstarfssamningur á milli Fjármálaeftirlitsins og lögbærra svissneskra eða færeyskra yfirvalda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Tilkynningu um markaðssetningu skulu fylgja eftirfarandi gögn:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Yfirlýsing lögbærs eftirlitsaðila í heimaríki verðbréfasjóðsins um að hann hafi staðfestingu í því ríki og uppfylli að öðru leyti reglur sem settar eru innan Evrópska efnahagssvæðisins um verðbréfasjóði um sameiginlega fjárfestingu í framseljanlegum verðbréfum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Reglur verðbréfasjóðsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Útboðslýsing og lykilupplýsingar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Endurskoðaður ársreikningur næstliðins árs, sé hann fyrirliggjandi, og síðari hálfsársuppgjör.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Verðbréfasjóður skal gera ráðstafanir til að tryggja rétt eigenda hlutdeildarskírteina til útgreiðslu hagnaðar, innlausnar hlutdeildarskírteina og þeirra upplýsinga sem sjóðnum er skylt að miðla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Verði breytingar á áður tilkynntum atriðum skal verðbréfasjóður tilkynna breytinguna til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Verðbréfasjóður skal þó upplýsa Fjármálaeftirlitið skriflega fyrir fram um breytingar á framkvæmd fyrirhugaðrar starfsemi eða markaðssetningar hlutdeildarskírteina verðbréfasjóðsins sem fram koma í tilkynningu um markaðssetningu.</sen>
        <sen>Verðbréfasjóður skal m.a. upplýsa hverjir munu annast sölu hlutdeildarskírteina og hafa lögformlega heimild til innlausnar fyrir hönd verðbréfasjóðsins og hver væntanlegur markhópur fjárfesta verður.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="6" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>44</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>44</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <name>Markaðssetning fjárfestingarsjóða (Non-UCITS).</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðrir sjóðir sem hyggjast hefja markaðssetningu hlutdeildarskírteina eða hluta sinna hér á landi skulu sækja um heimild til Fjármálaeftirlitsins og samhliða senda Fjármálaeftirlitinu þau gögn sem tilgreind eru í 2.–4. tölul. 3. mgr. 44. gr.</sen>
        <sen>Auk þess skal senda eftirfarandi gögn:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Yfirlýsingu frá lögbæru yfirvaldi heimaríkis sjóðsins þar sem fram komi að sjóðurinn og rekstrarfélag hans hafi staðfestingu eða starfsleyfi í samræmi við löggjöf heimaríkisins og lúti eftirliti þess, þ.m.t. vegna athafna þess hérlendis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Yfirlýsingu frá lögbæru yfirvaldi heimaríkis sjóðsins þess efnis að það sé reiðubúið að veita sambærilegum íslenskum sjóðum heimild til markaðssetningar í viðkomandi ríki.</sen>
          <sen>Ríki sem falla undir svæði A í viðauka I í reglum nr. 530/2003, um eiginfjárhlutfall fjármálafyrirtækja, eru undanþegin þessum tölulið.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Breytingar á áður tilkynntum atriðum samkvæmt þessari grein skulu þegar tilkynntar Fjármálaeftirlitinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur veitt samþykki fyrir því að sjóður skv. 1. mgr. hefji markaðssetningu hér á landi ef ákvæði 1. mgr. eru uppfyllt og ráðstafanir skv. 4. mgr. 44. gr. eru fullnægjandi og markaðssetningin stríðir að öðru leyti ekki gegn ákvæðum laga.</sen>
        <sen>Ef Fjármálaeftirlitið hafnar markaðssetningu skal það rökstyðja synjun skriflega til sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="7" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2.–4. tölul. 3. mgr. 44. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="4. mgr. 44. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til að banna starfsemi erlendra verðbréfasjóða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi Fjármálaeftirlitið rökstudda ástæðu til að ætla að erlendur verðbréfasjóður brjóti gegn ákvæðum laga þessara, reglum settum samkvæmt þeim eða gegn ákvæðum annarra laga um fjármálastarfsemi skal Fjármálaeftirlitið gera lögbærum eftirlitsaðila verðbréfasjóðs viðvart, enda sé um að ræða brot gegn ákvæðum sem Fjármálaeftirlitinu er ekki falið eftirlit með sem gistiríki.</sen>
        <sen>Telji Fjármálaeftirlitið að ráðstafanir lögbærs eftirlitsaðila verðbréfasjóðs séu ófullnægjandi til að stöðva ólögmæta háttsemi verðbréfasjóðsins hefur Fjármálaeftirlitið heimild til að gera nauðsynlegar ráðstafanir til verndar fjárfestum og heilbrigðri starfsemi fjármálamarkaða hér á landi.</sen>
        <sen>Í þessu felst m.a. heimild til að banna erlendum verðbréfasjóði að markaðssetja skírteini sín hér á landi.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur endurnýjað heimild verðbréfasjóðsins til markaðssetningar geti sjóðurinn sýnt fram á að hann uppfylli skilyrði laga um starfsemi verðbréfasjóða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að banna erlendum fjárfestingarsjóði að markaðssetja skírteini sín hér á landi hafi hlutaðeigandi fjárfestingarsjóður brotið gróflega eða ítrekað gegn ákvæðum laga þessara, reglum settum samkvæmt þeim eða gegn ákvæðum annarra laga um fjármálastarfsemi.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur endurnýjað heimild sjóðsins til markaðssetningar geti sjóðurinn sýnt fram á að hann muni uppfylla skilyrði laga þessara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="8" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>46</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>46</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>46</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" fjárfestingarsjóði að markaðssetja skírteini sín hér á landi hafi hlutaðeigandi (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?fjárfestingarsjóður brotið gróflega eða ítrekað gegn ákvæðum laga þessara, reglum settum samkvæmt þeim eða gegn ákvæðum annarra laga um fjármálastarfsemi.$" before-mark="^Fjármálaeftirlitinu er heimilt að banna erlendum ">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>46</art>
            <subart>2</subart>
            <sen after-mark=" fjárfestingarsjóður brotið gróflega eða ítrekað gegn ákvæðum laga þessara, reglum settum samkvæmt þeim eða gegn ákvæðum annarra laga um fjármálastarfsemi.$" before-mark="^Fjármálaeftirlitinu er heimilt að banna erlendum (… &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?fjárfestingarsjóði að markaðssetja skírteini sín hér á landi hafi hlutaðeigandi ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <name>Undanþága.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Undanþegnir ákvæðum 44. og 45. gr. eru erlendir verðbréfasjóðir og aðrir sjóðir um sameiginlega fjárfestingu sem eingöngu eru boðnir eða markaðssettir, án almennrar auglýsingar eða kynningar, til fagfjárfesta samkvæmt skilgreiningu laga um verðbréfaviðskipti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sjóðir sem eingöngu hyggjast markaðssetja hluti eða hlutdeildarskírteini sín til fagfjárfesta hér á landi skulu fyrir fram tilkynna það til Fjármálaeftirlitsins, ásamt upplýsingum um heimaríki sjóðsins, rekstraraðila og heimilisfang hans, hvort sjóður lúti reglubundnu eftirliti, ásamt öðrum upplýsingum sem Fjármálaeftirlitið telur nauðsynlegar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <name>Markaðssetning íslenskra verðbréfasjóða utan Íslands.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hyggist verðbréfasjóður markaðssetja hlutdeildarskírteini sín utan Íslands skal hann tilkynna Fjármálaeftirlitinu um það.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í tilkynningu vegna fyrirhugaðrar markaðssetningar verðbréfasjóðs skal vera lýsing á framkvæmd markaðssetningar hlutdeildarskírteina verðbréfasjóðsins, m.a. hverjir munu annast sölu hlutdeildarskírteina og hafa lögformlega heimild til innlausnar fyrir hönd verðbréfasjóðsins og hver væntanlegur markhópur fjárfesta verður.</sen>
        <sen>Tilkynningu skulu fylgja eftirfarandi gögn:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Reglur verðbréfasjóðsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Útboðslýsing og lykilupplýsingar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Endurskoðaður ársreikningur næstliðins árs, sé hann fyrirliggjandi, og síðari hálfsársuppgjör.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal staðfesta að framlögð gögn skv. 2. mgr. séu fullnægjandi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal senda lögbærum eftirlitsaðila í því landi þar sem markaðssetning er fyrirhuguð gögn skv. 2. mgr. ásamt yfirlýsingu um að verðbréfasjóðurinn hafi staðfestingu á Íslandi og uppfylli að öðru leyti reglur sem settar eru innan Evrópska efnahagssvæðisins um verðbréfasjóði um sameiginlega fjárfestingu í framseljanlegum verðbréfum.</sen>
        <sen>Gögn samkvæmt þessari málsgrein skulu send lögbærum eftirlitsaðila í því landi þar sem markaðssetning er fyrirhuguð eigi síðar en tíu virkum dögum eftir að tilkynning ásamt fullnægjandi gögnum barst Fjármálaeftirlitinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal án tafar tilkynna verðbréfasjóðnum þegar lögbær eftirlitsaðili í því landi þar sem verðbréfasjóðurinn hyggst markaðssetja hlutdeildarskírteini sín hefur staðfest móttöku tilkynningarinnar og er verðbréfasjóðnum þá heimilt að markaðssetja sig í því landi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="9" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>48</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>48</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <ambiguous-section>H. Upplýsingagjöf.</ambiguous-section>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <name>Ársreikningur og árshlutauppgjör.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í ársreikningi og árshlutauppgjörum rekstrarfélags skulu sérgreindar upplýsingar um verðbréfasjóð eða sérhverja deild hans.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að gefa út reglugerð sem kveður nánar á um sérgreindar upplýsingar um verðbréfasjóði í ársreikningum og árshlutauppgjörum rekstrarfélaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 1060/2015.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>49</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" sem kveður nánar á um sérgreindar upplýsingar um verðbréfasjóði í ársreikningum og árshlutauppgjörum rekstrarfélaga.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt að gefa út reglugerð ">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <name>Sundurliðun fjárfestinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélag verðbréfasjóða skal senda Fjármálaeftirlitinu skýrslu um sundurliðun fjárfestinga verðbréfasjóða á því formi sem Fjármálaeftirlitið ákveður.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <name>Útboðslýsing og lykilupplýsingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélag skal gefa út útboðslýsingu og lykilupplýsingar fyrir verðbréfasjóð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í útboðslýsingu skulu koma fram nauðsynlegar upplýsingar til að fjárfestum sé kleift að meta kosti fjárfestinga í viðkomandi verðbréfasjóði.</sen>
        <sen>Í lykilupplýsingum skal draga fram meginatriði útboðslýsingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Rekstrarfélag skal senda Fjármálaeftirlitinu útboðslýsingu og lykilupplýsingar í kjölfar breytinga á þeim.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="4" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>51</art>
            <name words="lykilupplýsingar">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="lykilupplýsingar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="lykilupplýsingum">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>51</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="lykilupplýsingar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <name>Nánari upplýsingar í útboðslýsingu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í útboðslýsingu verðbréfasjóðs skal á ítarlegan hátt lýsa fjárfestingarstefnu sjóðsins og, ef við á, einstakra deilda hans og tilgreina þær tegundir fjárfestinga sem honum eru heimilar samkvæmt reglum sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í útboðslýsingu skal tilgreina hvort sjóði, eða einstakri deild hans, er heimilt að fjárfesta í afleiðum og, sé slíkt heimilt, hvort fjárfestingin takmarkist við að lágmarka áhættu og fastsetja hagnað vegna verðsveiflna eða hvort hún sé liður í fjárfestingarstefnu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú er verðbréfasjóði, eða einstakri deild hans, heimilt samkvæmt reglum sjóðsins að fjárfesta í afleiðum og skal þá í útboðslýsingu lýsa á ítarlegan hátt hugsanlegum áhrifum afleiðna á áhættu fjárfestinga hlutdeildarskírteinishafa í sjóðnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef bókfært virði eigna verðbréfasjóðs, eða einstakrar deildar hans, er líklegt til að sveiflast mikið vegna samsetningar verðbréfasamvals hans eða aðferða sem beitt er við stjórnun verðbréfasamvals skal vakin sérstök athygli á því á áberandi hátt í útboðslýsingu og öðrum kynningarritum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fjárfesti verðbréfasjóður verulegan hluta eigna sinna í öðrum verðbréfasjóðum og öðrum sjóðum um sameiginlega fjárfestingu skal í útboðslýsingu hans tilgreina hámarksstjórnunarkostnað sem verðbréfasjóðurinn sjálfur og hinir sjóðirnir skulu bera.</sen>
        <sen>Í ársreikningi verðbréfasjóðsins skal tilgreina hámarkshlutfall stjórnunarkostnaðar sem annars vegar verðbréfasjóðurinn sjálfur og hins vegar hinir sjóðirnir, sem hann fjárfestir í, bera.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Rekstrarfélagi er skylt að afhenda, óski eigandi hlutdeildarskírteinis í verðbréfasjóði eftir því, upplýsingar um aðferðafræði sjóðsins við áhættustýringu eigna sjóðsins með tilliti til áhættu og væntrar ávöxtunar í fjárfestingum sjóðsins undangengin missiri.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Í útboðslýsingu skal koma fram hvaða verkefnum rekstrarfélagið hefur útvistað skv. 18. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Nánar er unnt að kveða á um útboðslýsingar og lykilupplýsingar vegna verðbréfasjóða í reglugerð, m.a. um hvaða upplýsingar skuli birta í útboðslýsingum og lykilupplýsingum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="4" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="lykilupplýsingar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="lykilupplýsingum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/983-2013&quot;&gt;Rg. 983/2013&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>8</subart>
            <sen after-mark=" m.a. um hvaða upplýsingar skuli birta í útboðslýsingum og (\[? ?)?lykilupplýsingum].&lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;$" before-mark="^Nánar er unnt að kveða á um útboðslýsingar og (\[? ?)?lykilupplýsingar(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?vegna verðbréfasjóða í reglugerð, ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <name>Aðgengi að upplýsingum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lykilupplýsingar skulu boðnar fjárfesti endurgjaldslaust áður en viðskipti með hlutdeildarskírteini fara fram.</sen>
        <sen>Útboðslýsing auk ársreiknings og hálfsársuppgjörs skal ávallt vera fjárfesti í verðbréfasjóði aðgengileg endurgjaldslaust.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ársreikningur og hálfsársuppgjör skulu vera almenningi aðgengileg með þeim hætti sem kveðið er á um í útboðslýsingu og lykilupplýsingum og Fjármálaeftirlitið samþykkir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Gildandi reglur verðbréfasjóðs, útboðslýsing og lykilupplýsingar skulu vera aðgengilegar almenningi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="4" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Lykilupplýsingar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="skulu boðnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="lykilupplýsingum">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="lykilupplýsingar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>53</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="aðgengilegar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <name>Þóknun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélög skulu kunngera fjárfestum í verðbréfasjóði fyrir fram hvaða þóknun þau muni áskilja sér fyrir þjónustu sína.</sen>
        <sen>Breytingar á þóknun skal tilkynna eigendum hlutdeildarskírteina með hæfilegum fyrirvara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef verðbréfasjóður fjárfestir í hlutdeildarskírteinum annarra verðbréfasjóða og annarra sjóða um sameiginlega fjárfestingu, sem stjórnað er beint eða með umboði af sama rekstrarfélagi, eða öðru félagi sem rekstrarfélagið tengist í gegnum sameiginlegan rekstur eða stjórnendur, eða með umtalsverðri beinni eða óbeinni eignarhlutdeild, er rekstrarfélaginu ekki heimilt að taka þóknun fyrir áskrift eða innlausn fyrir fjárfestingu í sjóðunum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Kynningarstarfsemi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í auglýsingum og annarri kynningarstarfsemi verðbréfasjóða skal þess gætt að fram komi réttar og nákvæmar upplýsingar um starfsemi þessara aðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í auglýsingum og annarri kynningarstarfsemi verðbréfasjóða skulu m.a. eftirfarandi atriði koma fram:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hvort sjóður sé verðbréfasjóður eða fjárfestingarsjóður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>heiti rekstrarfélags,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um áhættu verðbréfasjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>tilvísun í útboðslýsingu og lykilupplýsingar og hvar megi nálgast þau gögn.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Á heimasíðu rekstrarfélags skulu koma fram sömu upplýsingar og kveðið er á um í 2. mgr. auk þess sem birta skal upplýsingar um tíu stærstu útgefendur í eignasafni sjóðsins ásamt upplýsingum um hlutfall fjárfestingar í hverjum aðila.</sen>
        <sen>Upplýsingar um stærstu útgefendur sjóðsins skal uppfæra að minnsta kosti á sex vikna fresti.</sen>
        <sen>Jafnframt skulu gögn skv. 53. gr. vera aðgengileg á heimasíðu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Verðbréfasjóði er óheimilt að umreikna ávöxtun eins tímabils á annað lengra tímabil.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="4" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>55</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>4</numart>
            <sen words="lykilupplýsingar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="10" law-nr="12" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>55</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" skulu koma fram sömu upplýsingar og kveðið er á um í 2. mgr. auk þess sem birta skal upplýsingar um tíu stærstu útgefendur í eignasafni sjóðsins ásamt upplýsingum um hlutfall fjárfestingar í hverjum aðila.$" before-mark="^Á heimasíðu rekstrarfélags ">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>55</art>
            <subart>3</subart>
            <sen after-mark=" Upplýsingar um stærstu útgefendur sjóðsins skal uppfæra að minnsta kosti á sex vikna fresti.$" before-mark="^">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynning um áhættu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélagi ber að greina fjárfestum frá þeirri áhættu sem felst í fjárfestingu í verðbréfasjóði áður en viðskipti eiga sér stað.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>
      I. Samruni verðbréfasjóða.
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="11" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <ambiguous-section>9</ambiguous-section>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </ambiguous-section>
    <art nr="56a">
      <nr-title>56. gr. a.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Verðbréfasjóðir sem hyggjast renna saman skulu gera sameiginlega samrunaáætlun.</sen>
        <sen>Innlendir samrunar eru aðeins heimilir að fengnu samþykki Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Millilandasamrunar eru aðeins heimilir að fengnu samþykki lögbærs eftirlitsaðila samrunasjóðs og skal samruni vera í samræmi við lög og reglur heimaríkis samrunasjóðs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="11" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56a</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="56b">
      <nr-title>56. gr. b.</nr-title>
      <name>Upplýsingar til hlutdeildarskírteinishafa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eftir að Fjármálaeftirlitið hefur heimilað fyrirhugaðan samruna skulu verðbréfasjóðir sem hyggjast renna saman afhenda hlutdeildarskírteinishöfum samrunasjóðs og yfirtökusjóðs nákvæmar og fullnægjandi upplýsingar um fyrirhugaðan samruna.</sen>
        <sen>Upplýsingarnar skulu gera hlutdeildarskírteinishöfum kleift að gera sér grein fyrir áhrifum fyrirhugaðs samruna á fjárfestingu þeirra og að nýta sér réttindi sín samkvæmt ákvæðum þessa kafla.</sen>
        <sen>Upplýsingarnar skulu vera veittar eigi síðar en 30 dögum áður en innlausnarskyldu skv. 56. gr. c lýkur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Upplýsingar skal veita um eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Ástæður og aðdraganda fyrirhugaðs samruna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Þau áhrif sem álitið er að samruninn muni hafa á hlutdeildarskírteinishafa, m.a. breytingar á fjárfestingarstefnu, væntan árangur, reglubundnar skýrslur og, ef við á, viðvörun til fjárfesta um að skattaleg meðferð geti breyst vegna fyrirhugaðs samruna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Réttindi hlutdeildarskírteinishafa vegna fyrirhugaðs samruna, rétt hlutdeildarskírteinishafa til innlausnar og, ef við á, rétt þeirra til að skipta hlutdeildarskírteinum sínum endurgjaldslaust og innan hvaða tímamarka þeir geti nýtt þau réttindi sín.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Atriði sem varða málsmeðferð og áætlaðan gildistökudag samrunans.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Lykilupplýsingar yfirtökusjóðs.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="11" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56b</art>
              <subart>2</subart>
              <numart>5</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="56c">
      <nr-title>56. gr. c.</nr-title>
      <name>Innlausnarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutdeildarskírteini samrunasjóðs og yfirtökusjóðs skulu innleyst að kröfu eigenda samkvæmt reglum verðbréfasjóðanna án annars gjalds en þess sem verðbréfasjóðurinn heldur eftir til að standa undir kostnaði við sölu eigna og, ef við á, skal eigendum hlutdeildarskírteina heimilt að óska eftir því að skipta hlutdeildarskírteinum sínum í hlutdeildarskírteini í öðrum verðbréfasjóði með sambærilega fjárfestingarstefnu sem er stjórnað af sama rekstrarfélagi eða félagi sem rekstrarfélagið er tengt í gegnum sameiginlega stjórnun eða beint eða óbeint eignarhald.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Innlausnarskyldan tekur gildi þegar hlutdeildarskírteinishafar hafa fengið fullnægjandi upplýsingar um samrunann og gildir þar til fimm virkum dögum fyrir viðmiðunardag við útreikning á skiptihlutfalli samrunans.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="11" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56c</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56c</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="56d">
      <nr-title>56. gr. d.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um nánari framkvæmd þessa kafla.</sen>
        <sen>Í henni skulu m.a. koma fram ákvæði um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>heimild til samruna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>umsókn um heimild til samruna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>sameiginlega samrunaáætlun samrunasjóðs og yfirtökusjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>upplýsingagjöf til hlutdeildarskírteinishafa um heimild til samruna.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/472-2014&quot;&gt;Rg. 472/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>56d</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um nánari framkvæmd þessa kafla.$" before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="11" law-nr="12" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56d</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56d</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>4</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <ambiguous-section>
      J. Höfuðsjóðir og fylgisjóðir.
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="11" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <ambiguous-section>10</ambiguous-section>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </ambiguous-section>
    <art nr="56e">
      <nr-title>56. gr. e.</nr-title>
      <name>Umsókn fylgisjóðs til fjárfestingar í höfuðsjóði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fylgisjóði er einungis heimilt að fjárfesta í höfuðsjóði að fengnu samþykki Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal heimila fjárfestingu fylgisjóðs í höfuðsjóði ef fylgisjóður, vörslufyrirtæki fylgisjóðs, endurskoðandi fylgisjóðs og höfuðsjóður uppfylla skilyrði laga sem um þau gilda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fylgisjóður skal leggja fram til Fjármálaeftirlitsins:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Reglur fylgisjóðs og höfuðsjóðs.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Útboðslýsingu og lykilupplýsingar fylgisjóðs og höfuðsjóðs.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Samkomulag á milli fylgisjóðs og höfuðsjóðs eða, ef við á, samkomulag um innri reglur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Upplýsingar til hlutdeildarskírteinishafa fylgisjóðs.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Samning milli vörslufyrirtækja fylgisjóðs og höfuðsjóðs um upplýsingaskipti ef fylgisjóður og höfuðsjóður hafa ekki sama vörslufyrirtæki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Samning milli endurskoðenda fylgisjóðs og höfuðsjóðs um upplýsingaskipti ef fylgisjóður og höfuðsjóður hafa ekki sama endurskoðanda.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal tilkynna fylgisjóði hvort umsókn um fjárfestingar í höfuðsjóði sé samþykkt eigi síðar en 15 virkum dögum eftir móttöku fullnægjandi gagna samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef höfuðsjóður er með staðfestu og staðfestingu í öðru aðildarríki innan Evrópska efnahagssvæðisins skal fylgisjóður leggja fram yfirlýsingu lögbærs eftirlitsaðila höfuðsjóðsins um að hann hafi staðfestingu í því ríki og uppfylli að öðru leyti reglur sem settar eru innan Evrópska efnahagssvæðisins um verðbréfasjóði um sameiginlega fjárfestingu í framseljanlegum verðbréfum og skilyrði skilgreiningar höfuðsjóðs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="11" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56e</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56e</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="56f">
      <nr-title>56. gr. f.</nr-title>
      <name>Fjárfestingarheimildir fylgisjóðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir 1. mgr. 39. gr. er fylgisjóði heimilt að fjárfesta að minnsta kosti 85% af eignum sínum í höfuðsjóði að fengnu samþykki Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fylgisjóði er heimilt að fjárfesta allt að 15% af eignum sínum í reiðufé eða auðseljanlegum eignum í samræmi við 2. mgr. 31. gr. og afleiðum til varna í samræmi við 5. tölul. 30. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="11" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56f</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56f</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="56g">
      <nr-title>56. gr. g.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um nánari framkvæmd þessa kafla.</sen>
        <sen>Í henni skulu m.a. koma fram ákvæði um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>samkomulag milli fylgisjóðs og höfuðsjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>samkomulag um innri reglur fylgisjóðs og höfuðsjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>upplýsingar til hlutdeildarskírteinishafa fylgisjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>samning milli vörslufyrirtækja fylgisjóðs og höfuðsjóðs um upplýsingaskipti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>samning milli endurskoðenda fylgisjóðs og höfuðsjóðs um upplýsingaskipti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>útboðslýsingu fyrir fylgisjóð með viðbótarupplýsingum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>fjárfestingarheimildir fylgisjóðs.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/472-2014&quot;&gt;Rg. 472/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>56g</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um nánari framkvæmd þessa kafla.$" before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="11" law-nr="12" law-year="2013" nr="2">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56g</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>56g</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>7</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Fjárfestingarsjóðir.</name>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <name>Tilvísanir í II. kafla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélag gefur út skilríki fyrir eignarréttindum að fjárfestingarsjóði í formi hlutdeildarskírteinis.</sen>
        <sen>Um fjárfestingarsjóði samkvæmt þessum kafla gilda ákvæði II. kafla A–D og H.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fjárfestingarsjóðum er einum heimilt að nota í heiti sínu eða til nánari skýringar á starfsemi sinni orðið „fjárfestingarsjóður“.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="58">
      <nr-title>58. gr.</nr-title>
      <name>Innlausn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlutdeildarskírteini fjárfestingarsjóða samkvæmt þessum kafla eru innlausnarskyld.</sen>
        <sen>Um innlausn fjárfestingarsjóða fer samkvæmt reglum sjóðs.</sen>
        <sen>Rekstrarfélagi er skylt að vekja sérstaka athygli viðskiptavinar á þeim reglum sem gilda um innlausnarskyldu sjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir 1. mgr. er fjárfestingarsjóðum heimilt samkvæmt ákvæðum reglna sjóðsins að fresta innlausn hlutdeildarskírteina.</sen>
        <sen>Frestun skal vera almenn og taka til allra hlutdeildarskírteina og verður einungis beitt mæli sérstakar ástæður með því og hagsmunir eigenda hlutdeildarskírteina krefjist.</sen>
        <sen>Frestun á innlausn skal ekki standa lengur en nauðsyn krefur og skal þegar tilkynnt Fjármálaeftirlitinu og hlutdeildarskírteinishöfum og tekur gildi við sendingu tilkynningar.</sen>
        <sen>Jafnframt skal frestun auglýst opinberlega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Er frestun á innlausn lýkur skal tilkynna opnun sjóða með sama hætti og getur í 2. mgr.</sen>
        <sen>Standi frestun lengur en fjórar vikur samfellt skal tilkynna opnun sjóða með bréfi til hlutdeildarskírteinishafa eða öðrum sambærilegum hætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur krafist þess að innlausn hlutdeildarskírteina verði frestað krefjist hagsmunir eigenda skírteinanna eða almennings þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Innlausnarvirði hlutdeildarskírteina fjárfestingarsjóða er markaðsvirði samanlagðra eigna að frádregnum skuldum sjóðs við innlausn, svo sem skuldum hans við innlánsstofnanir, ógreiddum umsýslu- og stjórnunarkostnaði, innheimtukostnaði og áföllnum eða reiknuðum opinberum gjöldum, deilt niður á heildarfjölda útgefinna og óinnleystra hlutdeildarskírteina.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="12" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>58</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="og hlutdeildarskírteinishöfum og tekur gildi við sendingu tilkynningar">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="59">
      <nr-title>59. gr.</nr-title>
      <name>Fjárfestingarheimildir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjárfestingarheimildir verðbréfasjóða skv. 30.–43. gr. eiga við um fjárfestingar fjárfestingarsjóða með þeim undantekningum sem fram koma í 2.–7. mgr.</sen>
        <sen>Nýti fjárfestingarsjóður heimildir þessa ákvæðis skal þess skýrlega getið í reglum sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 3. tölul. 30. gr. gildir ekki um fjárfestingarsjóði.</sen>
        <sen>Fjárfestingarsjóði er heimilt að fjárfesta í hlutdeildarskírteinum annarra sjóða um sameiginlega fjárfestingu en verðbréfasjóða og fjárfestingarsjóða allt að 20% af eignum sínum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. 31. gr. gildir ekki um fjárfestingarsjóði.</sen>
        <sen>Fjárfestingarsjóðum er heimilt að fjárfesta án takmarkana í óskráðum verðbréfum og peningamarkaðsgerningum.</sen>
        <sen>Fjárfesting í verðbréfum eins útgefanda má ekki fara yfir 10% af eignum fjárfestingarsjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvæði 35. gr. gilda ekki um fjárfestingarsjóði.</sen>
        <sen>Um hámark fjárfestingar fjárfestingarsjóða í framseljanlegum verðbréfum og innlánum sama útgefanda gilda eftirfarandi reglur:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Fjárfestingarsjóðum er heimilt að:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>binda allt að 20% af eignum sínum í verðbréfum og peningamarkaðsgerningum útgefnum af sama útgefanda.</sen>
            <sen>Þó er heimilt að binda allt að 35% af eignum sjóðs í skráðum verðbréfum í kauphöll og peningamarkaðsgerningum útgefnum af sama útgefanda, enda sé fjárfesting yfir 20% aðeins í verðbréfum eins útgefanda,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>binda allt að 30% af eignum sjóðs í innlánum sama fjármálafyrirtækis,</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>binda allt að 10% af eignum sjóðs í viðskiptum við sama aðila með afleiður utan skipulegra verðbréfamarkaða ef mótaðili er fjármálafyrirtæki innan Evrópska efnahagssvæðisins eða fjármálafyrirtæki með staðfestu utan Evrópska efnahagssvæðisins sem lýtur eftirliti sem Fjármálaeftirlitið telur gilt,</sen>
          </numart>
          <numart nr="d" type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <sen>binda allt að 35% í verðbréfum, peningamarkaðsgerningum og afleiðum útgefnum af sama útgefanda en þá er einungis heimilt að fjárfesta yfir 20% í bréfum frá einum útgefanda.</sen>
            <sen>Þá er fjárfestingarsjóði heimilt að binda allt að 30% af eignum sjóðs í innlánum sama fjármálafyrirtækis.</sen>
            <sen>Samanlögð fjárfesting fjárfestingarsjóðs í verðbréfum, peningamarkaðsgerningum, afleiðum og innlánum sama útgefanda má aldrei verða hærri en 40%,</sen>
          </numart>
          <numart nr="e" type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <sen>binda allt að 35% af eignum sínum í verðbréfum og peningamarkaðsgerningum sem eitt eða fleiri ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins eða sveitarfélög þeirra, alþjóðlegar stofnanir, sem eitt eða fleiri þessara ríkja eru aðilar að, eða ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins gefa út eða ábyrgjast.</sen>
            <sen>Fjárfesting í einni og sömu verðbréfaútgáfunni má ekki nema hærri fjárhæð en sem svarar til 30% af eignum fjárfestingarsjóðs.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Ekki er heimilt að leggja saman takmarkanir er koma fram í a- og d-lið 1. tölul.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Aðilar sem teljast til sömu samstæðu skulu teljast einn aðili við útreikning samkvæmt þessari málsgrein.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Samanlögð eign sjóðsins í verðbréfum útgefnum af aðilum tengdum rekstrarfélaginu eða móðurfélagi þess, sbr. lög um fjármálafyrirtæki, skal ekki vera meiri en 40% af eign sjóðsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Samanlögð eign sjóðsins í verðbréfum útgefnum af öðrum tengdum aðilum, sbr. lög um fjármálafyrirtæki, skal ekki vera meiri en 40% af eign sjóðsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Traust verðbréf skv. 38. gr. eru undanþegin ákvæðum 4. og 5. tölul.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Um skyldu rekstrarfélaga til þess að tengja saman aðila fer eftir lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvæði 2. mgr. 39. gr. gildir ekki um fjárfestingarsjóði.</sen>
        <sen>Fjárfestingarsjóðum er heimilt að fjárfesta án takmarkana í fjárfestingarsjóðum.</sen>
        <sen>Fjárfesting í sama fjárfestingarsjóði má ekki fara yfir 20% af eignum fjárfestingarsjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Fjárfestingarsjóðum er heimilt að taka að láni til skamms tíma allt að 25% af verðmæti eigna sjóðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Ákvæði 42. gr. gildir ekki um fjárfestingarsjóði.</sen>
        <sen>Metið hámarkstap af viðskiptum með verðbréf sem fjárfestingarsjóður hefur ekki ráðstöfunarrétt yfir skal ekki nema meiru en 20% af endurmetnu innra virði sjóðsins.</sen>
        <sen>Skortsala á óskráðum verðbréfum er óheimil.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Fagfjárfestasjóðir.</name>
    <art nr="60">
      <nr-title>60. gr.</nr-title>
      <name>Fagfjárfestasjóðir í rekstri rekstrarfélaga verðbréfasjóða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstrarfélögum verðbréfasjóða er heimilt að stofna sjóði um sameiginlega fjárfestingu sem ekki veita viðtöku fé frá almenningi (fagfjárfestasjóði) og gefa út hlutdeildarskírteini.</sen>
        <sen>Ákvæði 23.–25. gr. um hlutdeildarskírteini gilda um sjóði samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Rekstrarfélag ber ekki ábyrgð á skuldbindingum einstakra fagfjárfestasjóða og standa einvörðungu eignir hvers sjóðs til fullnustu skuldbindingum hvers þeirra.</sen>
        <sen>Ákvæði þetta víkur ekki til hliðar skaðabótaábyrgð rekstrarfélags.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="61">
      <nr-title>61. gr.</nr-title>
      <name>Aðrir fagfjárfestasjóðir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Öðrum en rekstrarfélögum verðbréfasjóða er heimilt að stofna sjóði um sameiginlega fjárfestingu sem ekki veita viðtöku fé frá almenningi (fagfjárfestasjóði) og gefa út hlutabréf eða hlutdeildarskírteini.</sen>
        <sen>Fagfjárfestasjóð má stofna sem hlutafélag eða í öðru félagaformi.</sen>
        <sen>Ef sjóðurinn gefur út hlutdeildarskírteini gilda ákvæði 23.–25. gr. eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="62">
      <nr-title>62. gr.</nr-title>
      <name>Sameiginleg ákvæði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er að markaðssetja eða koma fagfjárfestasjóði á framfæri við almenning.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fagfjárfestasjóður skal tryggja að viðskiptavinir sínir uppfylli skilyrði fyrir því að farið sé með þá sem fagfjárfesta, sbr. ákvæði laga um verðbréfaviðskipti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Setja skal fagfjárfestasjóði reglur og fjárfestingarstefnu sem skulu ávallt vera fjárfestum aðgengilegar.</sen>
        <sen>Fagfjárfestasjóður skuldbindur sig til að fylgja eftir þeirri fjárfestingarstefnu sem hann setur sér.</sen>
        <sen>Í reglum sjóðsins skal tilgreina eðli og ástæður mögulegra hagsmunaárekstra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Tilkynna skal Fjármálaeftirlitinu um stofnun fagfjárfestasjóðs innan eins mánaðar frá stofnun hans.</sen>
        <sen>Samhliða tilkynningu til Fjármálaeftirlitsins skal senda Fjármálaeftirlitinu reglur og fjárfestingarstefnu sjóðsins.</sen>
        <sen>Jafnframt skal tilkynna Fjármálaeftirlitinu um sjóðstjóra og framkvæmdastjóra.</sen>
        <sen>Allar síðari breytingar á framangreindu skal tilkynna Fjármálaeftirlitinu tafarlaust.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fagfjárfestasjóður skal veita upplýsingar um eignasafn sjóðsins í ársreikningi og hálfsársuppgjöri sem skal ávallt vera aðgengilegt fjárfestum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Sjóðstjórar skulu hafa staðist próf í verðbréfaviðskiptum, sbr. 53. gr. laga um fjármálafyrirtæki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Fagfjárfestasjóðir skulu gefa Fjármálaeftirlitinu skýrslu um sundurliðun fjárfestinga vegna sjóða í rekstri þeirra á því formi sem Fjármálaeftirlitið ákveður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ábyrgð rekstrarfélags eða fagfjárfestasjóðs gagnvart hlutdeildarskírteinishöfum eða hluthöfum helst óbreytt þótt þriðja aðila sé falinn hluti verkefna sem tengjast rekstri sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Ákvæði 19. gr. um góða viðskiptahætti og 63. gr. um eftirlit gilda um sjóði samkvæmt þessum kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="13" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>62</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="sbr. ákvæði laga um verðbréfaviðskipti">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Eftirlit og reglugerð.</name>
    <art nr="63">
      <nr-title>63. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið hefur eftirlit með að starfsemi verðbréfasjóða, fjárfestingarsjóða og fagfjárfestasjóða, sem og rekstrarfélaga og vörslufyrirtækja slíkra sjóða, sé í samræmi við lög þessi og reglugerðir settar samkvæmt þeim.</sen>
        <sen>Skal Fjármálaeftirlitið eiga aðgang að öllum gögnum og upplýsingum hjá þeim aðilum sem lögin taka til og það telur nauðsynleg vegna eftirlitsins.</sen>
        <sen>Um eftirlitið gilda, eftir því sem við getur átt, lög um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Telji Fjármálaeftirlitið að starfsemi aðila skv. 1. mgr. brjóti gegn ákvæðum laga þessara, reglugerða og reglna settra samkvæmt þeim, eða sé að öðru leyti óeðlileg, óheilbrigð eða ótraust, getur það veitt viðkomandi hæfilegan frest til úrbóta nema brot séu alvarleg.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Telji Fjármálaeftirlitið að starfsemi samkvæmt lögum þessum sé stunduð án tilskilinna leyfa getur það krafist gagna og upplýsinga hjá viðkomandi aðilum eða hjá eftirlitsskyldum aðilum sem nauðsynleg eru til að ganga úr skugga um hvort svo sé.</sen>
        <sen>Getur það krafist þess að slíkri starfsemi sé hætt þegar í stað.</sen>
        <sen>Jafnframt er því heimilt að birta opinberlega nöfn aðila sem taldir eru bjóða þjónustu án tilskilinna leyfa.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="64">
      <nr-title>64. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi heyra undir ráðherra og er honum heimilt að kveða nánar á um framkvæmd þeirra með reglugerð.</sen>
        <sen>Í reglugerð er m.a. heimilt að kveða á um fjárfestingarstefnu og fjárfestingarheimildir verðbréfasjóða og fjárfestingarsjóða, góða viðskiptahætti, útvistun verkefna rekstrarfélaga, innlausnarvirði, markaðssetningu utan heimalands, heimildir til markaðssetningar annarra sjóða en verðbréfasjóða utan heimalands og upplýsingagjöf verðbréfasjóða og fjárfestingarsjóða og eftirlit með fagfjárfestasjóðum.</sen>
        <sen>Í reglugerðinni er einnig heimilt að kveða á um notkun afleiðusamninga verðbréfasjóða og fjárfestingarsjóða og aðferðir til að meta áhrif þeirra á áhættu eignasafns sjóðanna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.021.html" law-art="7" law-nr="21" law-year="2012" nr="1">
          <footnote-sen>L. 21/2012, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>64</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/984-2013&quot;&gt;Rg. 984/2013&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1166-2013&quot;&gt;Rg. 1166/2013&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/471-2014&quot;&gt;Rg. 471/2014&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/472-2014&quot;&gt;Rg. 472/2014&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>64</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark="$" before-mark="^Lög þessi heyra undir (\[? ?)?ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?og er honum heimilt að kveða nánar á um framkvæmd þeirra með reglugerð.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Viðurlög.</name>
    <art nr="65">
      <nr-title>65. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnvaldssektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn ákvæðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>3. mgr. 1. gr. og 2. málsl. 3. mgr. 4. gr. um að leyfisskyld starfsemi skuli ekki stunduð án staðfestingar eða starfsleyfis,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 3. gr. um skyldu til að tilkynna breytingar á áður skráðum upplýsingum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>4. mgr. 4. gr. um bann við því að breyta verðbréfasjóðum í aðra tegund sjóðs um sameiginlega fjárfestingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>10. gr. um einkarétt verðbréfasjóða til að nota til nánari skýringar á starfsemi sinni orðið verðbréfasjóður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>3. mgr. 11. gr. um breytingu á reglum verðbréfasjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>4. mgr. 11. gr. um tilkynningu til hlutdeildarskírteinishafa um breytingu á reglum sjóðsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 14. gr. um að framkvæmdastjórar rekstrarfélaga og sjóðstjórar skuli hafa lokið prófi í verðbréfaviðskiptum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>3. mgr. 14. gr. um tilkynningar um breytingu á sjóðstjórum og framkvæmdastjórum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>15. gr. um aðskilnað reksturs og vörslu og óhæði rekstrarfélags gagnvart móðurfélagi þess og vörslufyrirtæki verðbréfasjóða og skyldu rekstrarfélaga til að hafa hagsmuni eigenda hlutdeildarskírteina að leiðarljósi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 18. gr. um útvistun verkefna rekstrarfélags verðbréfasjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>20. gr. um starfsemi vörslufyrirtækis verðbréfasjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 21. gr. um að óheimilt sé að skipta um vörslufyrirtæki án samþykkis Fjármálaeftirlitsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 25. gr. um skyldu rekstrarfélags til að halda skrá yfir hlutdeildarskírteinishafa,</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>29. gr. um auglýsingu innlausnarvirðis,</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <sen>30.–43. gr. um fjárfestingarheimildir verðbréfasjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 44. gr. um markaðssetningu verðbréfasjóðs með staðfestu innan Evrópska efnahagssvæðisins hér á landi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 45. gr. um markaðssetningu fjárfestingarsjóðs hér á landi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="18" type="numeric">
          <nr-title>18.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 47. gr. um tilkynningu erlendra sjóða um sameiginlega fjárfestingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="19" type="numeric">
          <nr-title>19.</nr-title>
          <sen>48. gr. um markaðssetningu íslenskra verðbréfasjóða utan Íslands,</sen>
        </numart>
        <numart nr="20" type="numeric">
          <nr-title>20.</nr-title>
          <sen>49.–55. gr. um upplýsingagjöf verðbréfasjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="21" type="numeric">
          <nr-title>21.</nr-title>
          <sen>56. gr. um tilkynningu um áhættu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="22" type="numeric">
          <nr-title>22.</nr-title>
          <sen>56. gr. f um fjárfestingarheimildir fylgisjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="23" type="numeric">
          <nr-title>23.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 4. mgr. 4. gr., um breytingu á fjárfestingarsjóðum í aðra tegund sjóða um sameiginlega fjárfestingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="24" type="numeric">
          <nr-title>24.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 3. mgr. 11. gr., um breytingu á reglum fjárfestingarsjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="25" type="numeric">
          <nr-title>25.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 4. mgr. 11. gr., um tilkynningu til hlutdeildarskírteinishafa um breytingu á reglum sjóðsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="26" type="numeric">
          <nr-title>26.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 1. mgr. 14. gr., um að framkvæmdastjórar rekstrarfélaga og sjóðstjórar skuli hafa lokið prófi í verðbréfaviðskiptum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="27" type="numeric">
          <nr-title>27.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 3. mgr. 14. gr., um tilkynningar um breytingu á sjóðstjórum og framkvæmdastjórum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="28" type="numeric">
          <nr-title>28.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 15. gr., um aðskilnað reksturs og vörslu og óhæði rekstrarfélags gagnvart móðurfélagi þess og vörslufyrirtæki fjárfestingarsjóða og skyldu rekstrarfélaga til að hafa hagsmuni eigenda hlutdeildarskírteina að leiðarljósi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="29" type="numeric">
          <nr-title>29.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 1. mgr. 18. gr., um útvistun verkefna rekstrarfélags fjárfestingarsjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="30" type="numeric">
          <nr-title>30.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 20. gr., um starfsemi vörslufyrirtækis fjárfestingarsjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="31" type="numeric">
          <nr-title>31.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 2. mgr. 21. gr., um að óheimilt sé að skipta um vörslufyrirtæki án samþykkis Fjármálaeftirlitsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="32" type="numeric">
          <nr-title>32.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 49.–55. gr., um upplýsingagjöf fjárfestingarsjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="33" type="numeric">
          <nr-title>33.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 56. gr., um tilkynningu um áhættu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="34" type="numeric">
          <nr-title>34.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 57. gr. um einkarétt fjárfestingarsjóða til að nota til nánari skýringar á starfsemi sinni orðið fjárfestingarsjóður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="35" type="numeric">
          <nr-title>35.</nr-title>
          <sen>59. gr. um fjárfestingarheimildir fjárfestingarsjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="36" type="numeric">
          <nr-title>36.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 62. gr. um að óheimilt sé að markaðssetja fagfjárfestasjóð til almennings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="37" type="numeric">
          <nr-title>37.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 60. gr., 61. gr. og 4. mgr. 62. gr. um stofnun fagfjárfestasjóða og tilkynningu um stofnun sjóðanna til Fjármálaeftirlitsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="38" type="numeric">
          <nr-title>38.</nr-title>
          <sen>4. mgr. 62. gr. um skyldu fagfjárfestasjóða til að senda Fjármálaeftirlitinu gögn og tilkynningar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="39" type="numeric">
          <nr-title>39.</nr-title>
          <sen>6. mgr. 62. gr. um að sjóðstjórar skuli hafa lokið prófi í verðbréfaviðskiptum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="40" type="numeric">
          <nr-title>40.</nr-title>
          <sen>7. mgr. 62. gr. um skýrslugjöf rekstraraðila fagfjárfestasjóða til Fjármálaeftirlitsins varðandi sundurliðun fjárfestinga vegna sjóða í þeirra rekstri og önnur ákvæði sem gilda um fagfjárfestasjóði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="41" type="numeric">
          <nr-title>41.</nr-title>
          <sen>sátt milli Fjármálaeftirlitsins og aðila, sbr. 66. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þá getur Fjármálaeftirlitið lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gróflega eða ítrekað gegn 19. gr. um góða viðskiptahætti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að leggja stjórnvaldssekt á rekstraraðila verðbréfasjóðs, fjárfestingarsjóðs eða fagfjárfestasjóðs brjóti hann gróflega eða ítrekað gegn fjárfestingarstefnu sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sektir sem lagðar eru á einstaklinga geta numið frá 100 þús. kr. til 65 millj. kr.</sen>
        <sen>Sektir sem lagðar eru á lögaðila geta numið frá 500 þús. kr. til 800 millj. kr. en geta þó verið hærri eða allt að 10% af heildarveltu samkvæmt síðasta samþykkta ársreikningi lögaðilans eða 10% af síðasta samþykkta samstæðureikningi ef lögaðili er hluti af samstæðu og brot er framið til hagsbóta fyrir annan lögaðila í samstæðunni eða annar lögaðili í samstæðunni hefur notið hagnaðar af brotinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Við ákvörðun sekta samkvæmt ákvæði þessu skal m.a. tekið tillit til allra atvika sem máli skipta, þ.m.t. eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>alvarleika brots,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>hvað brotið hefur staðið lengi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>ábyrgðar hins brotlega hjá lögaðilanum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>fjárhagsstöðu hins brotlega,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>ávinnings af broti eða taps sem forðað er með broti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>hvort brot hafi leitt til taps þriðja aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>hvers konar mögulegra kerfislegra áhrifa brotsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>samstarfsvilja hins brotlega,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>fyrri brota og hvort um ítrekað brot er að ræða.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ákvarðanir um stjórnvaldssektir skulu teknar af stjórn Fjármálaeftirlitsins og eru þær aðfararhæfar.</sen>
        <sen>Sektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
        <sen>Séu stjórnvaldssektir ekki greiddar innan mánaðar frá ákvörðun Fjármálaeftirlitsins skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
        <sen>Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Stjórnvaldssektum verður beitt óháð því hvort lögbrot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="14" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="2. málsl. 3. mgr. 4. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen words="4. mgr. 4. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>65</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>22</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>65</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>22</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>23</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>23</numart>
            <sen words="4. mgr. 4. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>24</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>25</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>26</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>27</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>28</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>29</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>30</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>31</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>32</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>33</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>34</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>35</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>36</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>37</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>38</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>39</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>40</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>65</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>41</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.058.html" law-art="19" law-nr="58" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 58/2015, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>65</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>65</art>
              <subart>7</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="66">
      <nr-title>66. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi aðili gerst brotlegur við ákvæði laga þessara eða ákvarðanir Fjármálaeftirlitsins á grundvelli þeirra er Fjármálaeftirlitinu heimilt að ljúka málinu með sátt með samþykki málsaðila, enda sé ekki um að ræða meiri háttar brot sem refsiviðurlög liggja við.</sen>
        <sen>Sátt er bindandi fyrir málsaðila þegar hann hefur samþykkt og staðfest efni hennar með undirskrift sinni.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið setur nánari reglur um framkvæmd ákvæðisins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 326/2019.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>66</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" um framkvæmd ákvæðisins.$" before-mark="^Fjármálaeftirlitið setur nánari reglur ">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="67">
      <nr-title>67. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Í máli sem beinist að einstaklingi og lokið getur með álagningu stjórnvaldssekta eða kæru til lögreglu hefur maður, sem rökstuddur grunur leikur á að hafi gerst sekur um lögbrot, rétt til að neita að svara spurningum eða afhenda gögn eða muni nema hægt sé að útiloka að það geti haft þýðingu fyrir ákvörðun um brot hans.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal leiðbeina hinum grunaða um þennan rétt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="68">
      <nr-title>68. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimild Fjármálaeftirlitsins til að leggja á stjórnvaldssektir samkvæmt lögum þessum fellur niður þegar fimm ár eru liðin frá því að háttsemi lauk.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Frestur skv. 1. mgr. rofnar þegar Fjármálaeftirlitið tilkynnir aðila um upphaf rannsóknar á meintu broti.</sen>
        <sen>Rof frests hefur réttaráhrif gagnvart öllum sem staðið hafa að broti.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="69">
      <nr-title>69. gr.</nr-title>
      <name>Sektir eða fangelsi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Það varðar sektum eða fangelsi allt að tveimur árum, liggi þyngri refsing ekki við broti samkvæmt öðrum lögum, að brjóta gegn ákvæðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>3. mgr. 1. gr. og 2. málsl. 3. mgr. 4. gr. um að leyfisskyld starfsemi skuli ekki stunduð án staðfestingar eða starfsleyfis,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>4. mgr. 4. gr. um bann við því að breyta verðbréfasjóðum í aðra sjóði um sameiginlega fjárfestingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 15. gr. um aðskilnað reksturs og vörslu og óhæði rekstrarfélags gagnvart móðurfélagi þess og vörslufyrirtæki verðbréfasjóða og skyldu rekstrarfélaga til að hafa hagsmuni eigenda hlutdeildarskírteina að leiðarljósi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 18. gr. um útvistun verkefna rekstrarfélags verðbréfasjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>20. gr. um starfsemi vörslufyrirtækis verðbréfasjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>30.–43. gr. um fjárfestingarheimildir verðbréfasjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 44. gr. um markaðssetningu verðbréfasjóðs með staðfestu innan Evrópska efnahagssvæðisins hér á landi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>49.–55. gr. um upplýsingagjöf verðbréfasjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>56. gr. um tilkynningu um áhættu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>56. gr. f um fjárfestingarheimildir fylgisjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 4. mgr. 4. gr., um breytingu á fjárfestingarsjóðum í aðra sjóði um sameiginlega fjárfestingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 2. mgr. 15. gr., um aðskilnað reksturs og vörslu og óhæði rekstrarfélags gagnvart móðurfélagi þess og vörslufyrirtæki fjárfestingarsjóða og skyldu rekstrarfélaga til að hafa hagsmuni eigenda hlutdeildarskírteina að leiðarljósi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 1. mgr. 18. gr., um útvistun verkefna rekstrarfélags fjárfestingarsjóðs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 20. gr., um starfsemi vörslufyrirtækis fjárfestingarsjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 49.–55. gr., um upplýsingagjöf fjárfestingarsjóða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <sen>2. málsl. 1. mgr. 57. gr., sbr. 56. gr., um tilkynningu um áhættu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <sen>59. gr. um fjárfestingarheimildir fjárfestingarsjóða.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gera má lögaðila sekt fyrir brot á lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra óháð því hvort sök verði sönnuð á tiltekinn fyrirsvarsmann lögaðilans, starfsmann hans eða annan aðila sem starfar á hans vegum.</sen>
        <sen>Hafi fyrirsvarsmaður lögaðilans, starfsmaður hans eða annar á hans vegum með saknæmum hætti brotið gegn lögum þessum eða reglum settum á grundvelli þeirra í starfsemi lögaðilans má gera honum refsingu, auk þess að gera lögaðilanum sekt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="15" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>69</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="2. málsl. 3. mgr. 4. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>69</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="4. mgr. 4. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>69</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>10</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>69</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>10</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>69</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>11</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>69</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>11</numart>
            <sen words="4. mgr. 4. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>69</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>12</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>69</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>13</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>69</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>14</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>69</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>15</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>69</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>16</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>69</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>17</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.058.html" law-art="20" law-nr="58" law-year="2015" nr="2">
          <footnote-sen>L. 58/2015, 20. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>69</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>69</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="70">
      <nr-title>70. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum er varða sektum eða fangelsi varða refsingu hvort sem þau eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að gera upptækan með dómi beinan eða óbeinan hagnað sem hlotist hefur af broti gegn ákvæðum laga þessara er varða sektum eða fangelsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Tilraun til brots eða hlutdeild í brotum samkvæmt lögum þessum er refsiverð eftir því sem segir í almennum hegningarlögum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="71">
      <nr-title>71. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum sæta aðeins rannsókn lögreglu að undangenginni kæru Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Varði meint brot á lögum þessum bæði stjórnvaldssektum og refsingu metur Fjármálaeftirlitið hvort mál skuli kært til lögreglu eða því lokið með stjórnvaldsákvörðun hjá stofnuninni.</sen>
        <sen>Ef brot eru meiri háttar ber Fjármálaeftirlitinu að vísa þeim til lögreglu.</sen>
        <sen>Brot telst meiri háttar ef það lýtur að verulegum fjárhæðum, ef verknaður er framinn með sérstaklega vítaverðum hætti eða við aðstæður sem auka mjög á saknæmi brotsins.</sen>
        <sen>Jafnframt getur Fjármálaeftirlitið á hvaða stigi rannsóknar sem er vísað máli vegna brota á lögum þessum til rannsóknar lögreglu.</sen>
        <sen>Gæta skal samræmis við úrlausn sambærilegra mála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Með kæru Fjármálaeftirlitsins skulu fylgja afrit þeirra gagna sem grunur um brot er studdur við.</sen>
        <sen>Ákvæði IV.–VII. kafla stjórnsýslulaga gilda ekki um ákvörðun Fjármálaeftirlitsins um að kæra mál til lögreglu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að láta lögreglu og ákæruvaldi í té upplýsingar og gögn sem stofnunin hefur aflað og tengjast þeim brotum sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að taka þátt í aðgerðum lögreglu sem varða rannsókn þeirra brota sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Lögreglu og ákæruvaldi er heimilt að láta Fjármálaeftirlitinu í té upplýsingar og gögn sem hún hefur aflað og tengjast þeim brotum sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
        <sen>Lögreglu er heimilt að taka þátt í aðgerðum Fjármálaeftirlitsins sem varða rannsókn þeirra brota sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Telji ákærandi að ekki séu efni til málshöfðunar vegna ætlaðrar refsiverðrar háttsemi sem jafnframt varðar stjórnsýsluviðurlögum getur hann sent eða endursent málið til Fjármálaeftirlitsins til meðferðar og ákvörðunar.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka o.fl.</name>
    <art nr="72">
      <nr-title>72. gr.</nr-title>
      <name>Innleiðing.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi fela í sér innleiðingu á tilskipun framkvæmdastjórnarinnar 2007/16/EB um framkvæmd tilskipunar ráðsins 85/611/EBE um samræmingu á lögum og stjórnsýslufyrirmælum um fyrirtæki um sameiginlega fjárfestingu í framseljanlegum verðbréfum (UCITS) að því er varðar útskýringu á tilteknum skilgreiningum og tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2009/65/EB um samræmingu á lögum og stjórnsýslufyrirmælum að því er varðar verðbréfasjóði (UCITS).</sen>
        <sen>Tilskipun 2007/16/EB var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 114/2007 sem birt var 21. febrúar 2008 í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 9/2008.</sen>
        <sen>Tilskipun 2009/65/EB var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 120/2010 sem birt var 3. mars 2011 í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 12/2011.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.012.html" law-art="16" law-nr="12" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 12/2013, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>72</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>72</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="73">
      <nr-title>73. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>
          Lög þessi öðlast gildi 1. nóvember 2011
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2011.128.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Rekstraraðilar fagfjárfestasjóða sem eru starfandi við gildistöku laga þessara skulu hafa tilkynnt Fjármálaeftirlitinu um stofnun fagfjárfestasjóðs skv. 60. og 61. gr. fyrir 1. desember 2011.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II" number-type="roman" roman-nr="2">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Skýrsluskil fagfjárfestasjóða skv. 62. gr. skulu hefjast 31. desember 2011.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="III" number-type="roman" roman-nr="3">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfandi sjóðstjórar skulu hafa lokið prófi í verðbréfaviðskiptum í síðasta lagi tveimur árum eftir gildistöku laganna.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
