<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="150" parliament="149c" year="2012">
  <content-setup>
    <chapter>roman-chapter</chapter>
  </content-setup>
  <name>Bókasafnalög</name>
  <num-and-date>
    <date>2012-12-28</date>
    <num>150</num>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=141&amp;amp;mnr=109&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/141/s/0109.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 3. janúar 2013. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.115.html&quot;&gt; L. 115/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. des. 2015). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Tilgangur og gildissvið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Tilgangur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tilgangur laga þessara er að efla starfsemi og samvinnu bókasafna þannig að þau geti sem best gegnt því hlutverki sínu að vera þekkingarveitur og fræðslustofnanir sem halda uppi virkri og fjölþættri upplýsingaþjónustu á sem flestum sviðum og tryggja jafnframt varðveislu þess menningararfs sem bókasöfn hafa að geyma.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Til bókasafna samkvæmt lögum þessum teljast Landsbókasafn Íslands – Háskólabókasafn og Hljóðbókasafn Íslands svo og háskólabókasöfn, almenningsbókasöfn, bókasöfn framhalds- og grunnskóla, sérfræðisöfn og bókasöfn í stofnunum sem reknar eru af ríki eða sveitarfélögum, eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þessi söfn mynda sameiginlega bókasafnakerfi landsins.</sen>
        <sen>Þau skulu taka þátt í samstarfi bókasafna og safnkostur þeirra skal aðgengilegur eftir því sem við verður komið.</sen>
        <sen>Upplýsingar um safnkostinn skulu aðgengilegar öllum.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Skipulag.</name>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Yfirstjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra hefur yfirumsjón með stefnumörkun og samræmingu í starfsemi bókasafna sem undir lög þessi falla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Bókasafnaráð er ráðherra og öðrum stjórnvöldum til ráðgjafar um málefni bókasafna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Bókasafnaráð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar bókasafnaráð til fjögurra ára í senn.</sen>
        <sen>Samband íslenskra sveitarfélaga og Samtök forstöðumanna almenningsbókasafna tilnefna hvort sinn fulltrúa í ráðið, Upplýsing, félag bókasafns- og upplýsingafræða, tilnefnir tvo fulltrúa ólíkra flokka bókasafna, og einn fulltrúi er skipaður án tilnefningar.</sen>
        <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
        <sen>Ekki er heimilt að skipa sama mann aðalfulltrúa í bókasafnaráði lengur en tvö samfelld starfstímabil.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skipar formann og varaformann úr hópi stjórnarmanna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Landsbókavörður og forstöðumaður Hljóðbókasafns Íslands sitja fundi bókasafnaráðs með málfrelsi og tillögurétt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Kostnaður af starfsemi bókasafnaráðs greiðist úr ríkissjóði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk bókasafnaráðs.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókasafnaráð hefur eftirfarandi hlutverk:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>að vinna að stefnumörkun um starfsemi bókasafna í samvinnu við Landsbókasafn Íslands – Háskólabókasafn sem send er ráðherra til samþykktar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>að setja reglur um söfnun og úrvinnslu tölfræðilegra upplýsinga um bókasöfn á Íslandi sem ráðherra staðfestir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>að setja bókasafnasjóði úthlutunarreglur sem ráðherra staðfestir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>að veita umsögn um styrkumsóknir úr bókasafnasjóði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>að sinna öðrum verkefnum á sviði málefna bókasafna samkvæmt nánari ákvörðun ráðherra.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Bókasöfn og starfsemi þeirra.</name>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Markmið og hlutverk.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókasöfn eru þjónustustofnanir sem starfa í þágu almennings og eigenda sinna og eru ekki rekin í hagnaðarskyni.</sen>
        <sen>Sameiginlegt markmið bókasafna, sem undir lög þessi falla, er að veita aðgang að fjölbreyttu safnefni og upplýsingum á mismunandi formi.</sen>
        <sen>Þau skulu efla menningar- og vísindastarfsemi, menntun, símenntun, atvinnulíf, íslenska tungu, ánægjulestur og upplýsingalæsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hlutverk bókasafna er að jafna aðgengi að menningu og þekkingu.</sen>
        <sen>Áhersla skal lögð á að safnkostur bókasafna endurspegli sem flest sjónarmið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Flokkar safna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landsbókasafn Íslands – Háskólabókasafn er forustusafn bókasafna landsins.</sen>
        <sen>Það stuðlar að samstarfi, samræmingu og þróun starfshátta bókasafna og veitir öðrum söfnum faglega ráðgjöf, sinnir rannsóknum á sviði bókfræði, bóksögu og bókasafns- og upplýsingafræði og öðrum verkefnum samkvæmt lögum um safnið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Almenningsbókasöfn eru menningar-, upplýsinga- og menntastofnanir reknar af sveitarfélögum.</sen>
        <sen>Allir landsmenn skulu eiga kost á að njóta þjónustu almenningsbókasafna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Öllum sveitarfélögum er skylt að standa að slíkri þjónustu í samræmi við þessi lög.</sen>
        <sen>Sveitarfélög ráða starfslið almenningsbókasafna sem á vegum þeirra starfa, sjá söfnunum fyrir viðunandi húsnæði og búa þau nauðsynlegum búnaði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Bókasöfn í skólum eru upplýsingamiðstöðvar fyrir nemendur og kennara.</sen>
        <sen>Í starfsemi skólasafna skal meðal annars leggja áherslu á að þjálfa nemendur og starfsfólk skóla í upplýsingalæsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Sérfræðisöfn og bókasöfn stofnana sem reknar eru af ríki eða sveitarfélögum skulu vera þekkingarmiðstöðvar á þeim sviðum sem þau eru helguð.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Stjórn almenningsbókasafna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fyrir hverju almenningsbókasafni skal vera stjórn, kjörin af hlutaðeigandi sveitarstjórn eða sveitarstjórnum.</sen>
        <sen>Skipunartími stjórnar er hinn sami og kjörtímabil sveitarstjórnar.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að skipa eina bókasafnsstjórn fyrir öll almenningsbókasöfn sem rekin eru af sveitarfélaginu eða fela fastanefnd samkvæmt samþykktum sveitarfélags að fara með málefni almenningsbókasafna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórn bókasafns skal gæta þess að þar sé unnið í samræmi við lög og reglugerðir og eftir faglegum viðmiðunum á sviði bókasafna- og upplýsingamála.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Sameining almenningsbókasafna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarfélögum er heimilt að sameinast um rekstur almenningsbókasafns í samræmi við sveitarstjórnarlög.</sen>
        <sen>Standi sveitarfélög saman að rekstri bókasafns skal í samstarfssamningi kveðið á um skiptingu kostnaðar, aðild hvers sveitarfélags að stjórn og um verkefni stjórnarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Sameining skólasafna og almenningsbókasafna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að reka almenningsbókasafn og skólasafn grunnskóla saman, enda sé gerður um það skriflegur samstarfssamningur milli bókasafnsstjórnar og skólanefndar með samþykki hlutaðeigandi sveitarstjórnar eða sveitarstjórna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Einnig er heimilt að stofna til samningsbundins rekstrar- eða þjónustusamstarfs milli almenningsbókasafns og bókasafns við skóla á framhaldsskóla- eða háskólastigi þar sem slík tilhögun telst henta vegna sérstakra aðstæðna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við sameiginlegan rekstur skólasafna og almenningsbókasafna skal gera ráð fyrir greiðum aðgangi almennings að þjónustu safns utan skólatíma og leitast við að gæta hagsmuna allra notendahópa.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Starfsfólk og búnaður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður bókasafns skal, ef þess er kostur, hafa lokið prófi í bókasafns- og upplýsingafræði.</sen>
        <sen>Tryggja skal eftir föngum að bókasöfn hafi á að skipa starfsfólki með sérmenntun sem hæfir verksviði safnanna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Búnaður bókasafna, húsnæði og safnkostur skal taka mið af hlutverki þeirra hvers um sig.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur og samstarf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókasöfn geta sett nánari reglur um afnot af safnkosti sínum og meðal annars takmarkað aðgang almennings að honum.</sen>
        <sen>Bókasöfnum er heimilt að krefja lánþega um tryggingarfé ef sérstök ástæða þykir til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Til að rækja hlutverk sitt er bókasöfnum heimilt að hafa með sér samstarf um þjónustu við notendur og gera þjónustu- og samstarfssamninga sín á milli.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Þjónustusamningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að gera þjónustusamninga við tiltekin bókasöfn eða aðra um sértæka þjónustu á ákveðnum sviðum, að fenginni umsögn bókasafnaráðs.</sen>
        <sen>Í slíkum samningum skulu verkefni skilgreind, stjórnun þeirra, lengd samningstíma og hvernig greiðslum til bókasafna vegna þjónustunnar og úttekt á árangri viðkomandi verkefna skuli háttað.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Tölfræðilegar upplýsingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókasöfn skulu árlega láta ráðuneytinu í té skýrslu um fjármál sín og starfsemi í samræmi við reglur sem bókasafnaráð setur og ráðherra staðfestir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðuneytinu er heimilt að fela öðrum aðilum með þjónustusamningi að hafa umsjón með söfnun og úrvinnslu tölfræðilegra upplýsinga um bókasöfn á Íslandi í samræmi við framangreindar reglur.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Hljóðbókasafn Íslands.</name>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hljóðbókasafn Íslands er í eigu ríkisins og fer ráðherra með yfirstjórn þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hlutverk Hljóðbókasafns Íslands er að sjá þeim sem ekki geta fært sér venjulegt prentað letur í nyt fyrir bókasafnsþjónustu með miðlun á fjölbreyttu safnefni, þar á meðal námsgögnum, í sem bestu samræmi við óskir og þarfir notenda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hljóðbókasafn Íslands skal hafa samstarf við aðila sem standa að skipulagningu bókasafnamála, þá sem vinna að framleiðslu og dreifingu námsefnis og þá sem starfa að málefnum blindra og sjónskertra og annarra hópa fatlaðs fólks sem nýtur þjónustu safnsins.</sen>
        <sen>Til að rækja hlutverk sitt sem best er safninu heimilt að gera þjónustu- og samstarfssamninga við slíka aðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Kostnaður við starfsemi Hljóðbókasafns Íslands greiðist úr ríkissjóði eftir því sem ákveðið er í fjárlögum.</sen>
        <sen>Tekjum safnsins skal varið í þess þágu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-art="24" law-nr="115" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2015, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="fatlaðs fólks sem nýtur">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Forstöðumaður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar forstöðumann Hljóðbókasafns Íslands til fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Skal forstöðumaður hafa háskólamenntun og staðgóða þekkingu á starfssviði safnsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forstöðumaður stjórnar starfsemi og rekstri Hljóðbókasafns Íslands.</sen>
        <sen>Hann ræður starfsmenn þess og er í fyrirsvari fyrir safnið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Samráðshópur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar sex manna samráðshóp um málefni Hljóðbókasafns Íslands.</sen>
        <sen>Skal einn fulltrúi tilnefndur af Blindrafélaginu, samtökum blindra og sjónskertra á Íslandi, einn af Félagi lesblindra, einn af Félagi íslenskra sérkennara, einn af Upplýsingu, félagi bókasafns- og upplýsingafræða, og einn af Þjónustu- og þekkingarmiðstöð fyrir blinda, sjónskerta og einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu.</sen>
        <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
        <sen>Ekki er heimilt að skipa sama mann aðalmann í samráðshópinn lengur en tvö samfelld starfstímabil.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skipar formann og varaformann úr hópi tilnefndra fulltrúa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Samráðshópurinn er forstöðumanni Hljóðbókasafns Íslands til samráðs og ráðgjafar um stefnu safnsins og önnur málefni sem varða starfsemi þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Forstöðumaður Hljóðbókasafns Íslands situr fundi hópsins með málfrelsi og tillögurétt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-art="24" law-nr="115" law-year="2015" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2015, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="einstaklinga með samþætta sjón- og heyrnarskerðingu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Fjármál bókasafna.</name>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Framlög til bókasafna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framlög til almenningsbókasafna skulu ákveðin í árlegri fjárhagsáætlun sérhvers sveitarfélags.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framlög til bókasafna í skólum og stofnunum og sérfræðisafna skulu ákveðin í árlegri fjárhagsáætlun viðkomandi skóla, stofnana eða eigenda sérfræðibókasafna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Gjafir og fjárframlög til bókasafna eru frádráttarbær til skatts í samræmi við ákvæði laga um tekjuskatt, nr. 90/2003, með áorðnum breytingum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Gjaldtökuheimildir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókasöfnum er heimilt að innheimta gjöld fyrir þjónustu sína, svo sem útlánastarfsemi, millisafnalán, afritun, fjölföldun, ljósmyndun, sérfræðilega heimildaþjónustu, heimildaleit í gagnagrunnum og útlán á sérstökum safnkosti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hvert safn setur gjaldskrá um alla gjaldtöku skv. 1. mgr. að fengnu samþykki bókasafnsstjórnar eða yfirstjórnar stofnunar.</sen>
        <sen>Umrædd gjöld skulu ekki vera hærri en raunkostnaður viðkomandi safns vegna þjónustunnar og er ætlað að standa straum af eftirfarandi kostnaðarþáttum við hana:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>launum starfsfólks sem sinnir þjónustunni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>sérstökum efniskostnaði vegna þjónustunnar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Bókasöfnum er heimilt að innheimta dagsektir fyrir afnot safnefnis fram yfir skilafrest og bætur fyrir safnefni sem glatast eða skemmist í meðförum notenda.</sen>
        <sen>Hvert safn setur sér reglur um innheimtu dagsekta og bóta að fengnu samþykki bókasafnsstjórnar eða yfirstjórnar stofnunar.</sen>
        <sen>Skal í þeim kveðið á um að dagsektir sem lagðar eru á hvern lánþega vegna tiltekins safnefnis, eða bætur sem innheimtar eru vegna þess, megi mest nema innkaupsverði viðkomandi efnis.</sen>
        <sen>Þá er bókasafni heimilt að mæla fyrir um að sé safnefni ófáanlegt skuli verð metið að álitum og það mat lagt til grundvallar við ákvörðun bóta eða sekta, eftir atvikum með allt að 50% álagi á sektir eða bætur ef um mikilvægt efni er að ræða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Gjaldskrár skv. 2. og 3. mgr. skal birta notendum á aðgengilegan hátt.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Bókasafnasjóður.</name>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk og skipulag.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Bókasafnasjóður hefur það hlutverk að efla starfsemi bókasafna sem falla undir lög þessi.</sen>
        <sen>Í þeim tilgangi styrkir sjóðurinn skilgreindar rannsóknir og þróunar- og samstarfsverkefni á sviði bókasafna- og upplýsingamála.</sen>
        <sen>Sjóðnum er einnig heimilt að styrkja önnur verkefni til að efla faglegt samstarf bókasafna, m.a. alþjóðleg samstarfsverkefni sem bókasöfn, sem undir lög þessi falla, taka þátt í.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tekjur bókasafnasjóðs eru:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>framlag ríkissjóðs eftir því sem ákveðið er í fjárlögum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>önnur framlög.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Styrkveitingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Styrkir úr bókasafnasjóði eru ákveðnir í samræmi við úthlutunarreglur sjóðsins, sbr. 3. tölul. 5. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að krefjast endurgreiðslu hafi verkefni sem hlotið hefur styrk ekki verið unnið í samræmi við umsókn og þau gögn sem styrkveiting var byggð á, hafi verkefnið ekki verið unnið samkvæmt skilmálum bókasafnasjóðs eða lokaskýrslu ekki verið skilað innan árs frá áætluðum lokum verkefnis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra úthlutar styrkjum úr bókasafnasjóði að fengnum tillögum bókasafnaráðs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Styrkir úr bókasafnasjóði eru undanþegnir tekjuskatti.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Önnur ákvæði.</name>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Setning reglugerða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara í heild eða einstakra hluta þeirra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/939-2013&quot;&gt;Rg. 939/2013&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>7</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>1</subart>
            <sen after-mark=" nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara í heild eða einstakra hluta þeirra.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð ">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2012.150.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>
        Breyting á öðrum lögum.
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2012.150.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </name>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Störf starfsmanna Blindrabókasafns Íslands flytjast til Hljóðbókasafns Íslands og fela lög þessi ekki í sér breytingar á stöðu og réttindum þeirra.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
