<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="140" year="2012">
  <name>Upplýsingalög</name>
  <num-and-date>
    <date>2012-12-28</date>
    <num>140</num>
    <original>2012 nr. 140 28. desember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=141&amp;amp;mnr=215&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/141/s/0223.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 2013. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.082.html&quot;&gt; L. 82/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 23. júlí 2015 nema síðari málsliður 1. gr. sem tók gildi 1. sept. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.115.html&quot;&gt; L. 115/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. des. 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.117.html&quot;&gt; L. 117/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2018, nema 52., 53., 75., 76. og 79.–81. gr. sem tóku gildi 28. okt. 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.045.html&quot;&gt; L. 45/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2018; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki tilskipun 2013/37/ESB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.090.html&quot;&gt; L. 90/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júlí 2018; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32016R0679.pdf&quot;&gt; 2016/679 &lt;/a&gt; ). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.071.html&quot;&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.072.html&quot;&gt; L. 72/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019 nema 9. gr. sem tók gildi 1. jan. 2021; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XX. viðauki tilskipun 2003/4/EB). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; forsætisráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; forsætisráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið og gildissvið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að tryggja gegnsæi í stjórnsýslu og við meðferð opinberra hagsmuna m.a. í þeim tilgangi að styrkja:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>upplýsingarétt og tjáningarfrelsi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>möguleika almennings til þátttöku í lýðræðissamfélagi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>aðhald fjölmiðla og almennings að opinberum aðilum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>möguleika fjölmiðla til að miðla upplýsingum um opinber málefni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>traust almennings á stjórnsýslunni.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen words="opinberum aðilum">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi taka til allrar starfsemi stjórnvalda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lög þessi taka til allrar starfsemi lögaðila sem eru að 51% hluta eða meira í eigu hins opinbera.</sen>
        <sen>Þau taka þó ekki til lögaðila, sem sótt hafa um eða fengið opinbera skráningu hlutabréfa samkvæmt lögum um kauphallir, og dótturfélaga þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef starfsemi lögaðila sem fellur undir 2. mgr. er að nær öllu leyti í samkeppni á markaði getur ráðherra, að fenginni tillögu hlutaðeigandi ráðherra eða sveitarstjórnar og umsögn Samkeppniseftirlitsins, ákveðið að hann skuli ekki falla undir gildissvið laga þessara eða dregið slíka ákvörðun til baka.</sen>
        <sen>Ráðuneytið skal halda opinbera skrá yfir þá lögaðila sem hafa fengið undanþágu samkvæmt málsgreininni, og skal undanþága einstakra aðila endurskoðuð á þriggja ára fresti.</sen>
        <sen>Ákvörðun samkvæmt þessari málsgrein tekur gildi við birtingu hennar í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
        <sen>Ákvæði VII. kafla falla ekki undir gildissvið þessarar málsgreinar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Lög þessi taka til stjórnsýslu Alþingis eins og nánar er afmarkað í lögum um þingsköp Alþingis og reglum forsætisnefndar sem settar eru á grundvelli þeirra.</sen>
        <sen>Ákvæði laganna taka ekki til umboðsmanns Alþingis, Ríkisendurskoðunar eða rannsóknarnefnda samkvæmt lögum um rannsóknarnefndir, nr. 68/2011.</sen>
        <sen>Um aðgang að upplýsingum hjá þessum stofnunum fer eftir því sem segir í lögum um þær eða reglum settum á grundvelli þeirra.</sen>
        <sen>Ákvæði V.–VII. kafla taka ekki til Alþingis eða stofnana þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Lög þessi taka til dómstóla og dómstólasýslunnar að frátöldum ákvæðum V.–VII. kafla.</sen>
        <sen>Lögin gilda þó ekki um gögn í vörslu þeirra um meðferð einstakra dómsmála og endurrit úr dómabók, gerðabók og þingbók.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Augl. 600/2013. Augl. 613/2013. Augl. 1211/2013. Augl. 1107/2015. Augl. 581/2016. Augl. 1175/2016. Augl. 542/2018. Augl. 1129/2018. Augl. 448/2019. Augl. 625/2019. Augl. 881/2019. Augl. 9/2020. Augl. 106/2020. Augl. 929/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Ákvörðun samkvæmt þessari málsgrein tekur gildi við birtingu hennar í B-deild Stjórnartíðinda." after-mark="$">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="2" nr="2">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ákvæði VII. kafla falla ekki undir gildissvið þessarar málsgreinar.">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>2</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>2</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Einkaaðilar sem falið er opinbert verkefni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi taka til einkaaðila, hvort sem þeir eru í opinberri eigu eða ekki, að því leyti sem þeim hefur með lögum eða með ákvörðun eða samningi sem byggist á heimild í lögum verið falið að taka stjórnvaldsákvörðun eða sinna þjónustu sem kveðið er á um í lögum að stjórnvald skuli sinna eða telst að öðru leyti liður í opinberu hlutverki stjórnvalds.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið gagnvart öðrum lögum og þjóðréttarsamningum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda ekki um þinglýsingu, aðfarargerðir, kyrrsetningu, löggeymslu, lögbann, nauðungarsölu, greiðslustöðvun, nauðasamninga, gjaldþrotaskipti, skipti á dánarbúum eða önnur opinber skipti, né heldur um rannsókn sakamáls eða saksókn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lög þessi gilda ekki um aðgang að upplýsingum samkvæmt stjórnsýslulögum.</sen>
        <sen>Þá gilda lög þessi ekki um upplýsingar sem trúnaður skal ríkja um samkvæmt þjóðréttarsamningum sem Ísland á aðild að.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði annarra laga sem heimila víðtækari aðgang að upplýsingum halda gildi sínu.</sen>
        <sen>Almenn ákvæði laga um þagnarskyldu takmarka ekki rétt til aðgangs að gögnum samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Lög þessi gilda um aðgang að gögnum í 30 ár frá því að þau urðu til.</sen>
        <sen>Er þá miðað við síðustu innfærslu eða síðasta bréf afgreidds máls.</sen>
        <sen>Frá þeim tíma fer um aðgang samkvæmt lögum um opinber skjalasöfn.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="lögum um opinber skjalasöfn">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Almennur aðgangur að upplýsingum.</name>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Réttur almennings til aðgangs að gögnum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sé þess óskað er skylt að veita almenningi aðgang að fyrirliggjandi gögnum sem varða tiltekið mál, með þeim takmörkunum sem greinir í 6.–10. gr.</sen>
        <sen>Sama gildir þegar óskað er aðgangs að tilteknum fyrirliggjandi gögnum.</sen>
        <sen>Ekki er þó skylt að útbúa ný skjöl eða önnur gögn í ríkari mæli en leiðir af 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Réttur til aðgangs að gögnum nær til:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>allra gagna sem mál varða, þ.m.t. endurrita af bréfum sem stjórnvald eða annar aðili skv. I. kafla hefur sent, enda megi ætla að þau hafi borist viðtakanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>dagbókarfærslna sem lúta að gögnum máls og lista yfir málsgögn.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef ákvæði 6.–10. gr. um takmarkanir á upplýsingarétti eiga aðeins við um hluta gagns skal veita aðgang að öðrum hlutum þess.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Gögn undanþegin upplýsingarétti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Réttur almennings til aðgangs að gögnum tekur ekki til:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>fundargerða ríkisráðs og ríkisstjórnar, minnisgreina á ráðherrafundum og gagna sem tekin hafa verið saman fyrir slíka fundi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>gagna sem útbúin eru af sveitarfélögum, samtökum þeirra eða stofnunum og varða sameiginlegan undirbúning, tillögugerð eða viðræður þessara aðila við ríkið um fjárhagsleg málefni sveitarfélaga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>bréfaskipta við sérfróða aðila í tengslum við réttarágreining eða til afnota í dómsmáli eða við athugun á því hvort slíkt mál skuli höfðað,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>gagna sem tengjast málefnum starfsmanna, sbr. 7. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>vinnugagna, sbr. 8. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen words="í tengslum við réttarágreining eða">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um málefni starfsmanna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Réttur almennings til aðgangs að gögnum um málefni starfsmanna sem starfa hjá aðilum sem lög þessi taka til skv. 2. gr. tekur ekki til gagna í málum sem varða umsóknir um starf, framgang í starfi eða starfssambandið að öðru leyti.</sen>
        <sen>Þá tekur upplýsingaréttur almennings ekki til gagna sem hafa að geyma upplýsingar um ráðgjöf forsætisráðuneytisins eða annars bærs aðila til stjórnvalda eða starfsmanna þeirra um túlkun siðareglna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar aðrar takmarkanir á upplýsingarétti samkvæmt lögum þessum eiga ekki við er, þrátt fyrir ákvæði 1. mgr., skylt að veita upplýsingar um eftirtalin atriði sem varða opinbera starfsmenn:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>nöfn og starfsheiti umsækjenda um starf, þegar umsóknarfrestur er liðinn,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>nöfn starfsmanna og starfssvið,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>föst launakjör annarra starfsmanna en æðstu stjórnenda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>launakjör æðstu stjórnenda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>áherslur og kröfur um árangur í starfi æðstu stjórnenda sem fram koma í ráðningarsamningi eða öðrum gögnum og upplýsingar um menntun þeirra.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Enn fremur er heimilt að veita upplýsingar um viðurlög í starfi sem æðstu stjórnendur hafa sætt, þar á meðal vegna áminninga og brottvísana, enda séu ekki liðin meira en fjögur ár frá þeirri ákvörðun sem um ræðir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Með sama hætti ber að veita almenningi upplýsingar um eftirtalin atriði sem varða starfsmenn lögaðila sem falla undir lög þessi skv. 1. málsl. 2. mgr. 2. gr.</sen>
        <sen>:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>nöfn starfsmanna og starfssvið,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>launakjör æðstu stjórnenda og upplýsingar um menntun þeirra.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Almenningur á rétt til aðgangs að upplýsingum skv. 2. og 4. mgr. frá viðkomandi vinnuveitanda jafnvel þótt þær sé ekki að finna í gögnum sem tilheyra tilteknu máli.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Vinnugögn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vinnugögn teljast þau gögn sem stjórnvöld eða aðrir aðilar skv. I. kafla hafa ritað eða útbúið til eigin nota við undirbúning ákvörðunar eða annarra lykta máls.</sen>
        <sen>Nú eru gögn afhent öðrum og teljast þau þá ekki lengur til vinnugagna nema þau hafi einvörðungu verið afhent eftirlitsaðila á grundvelli lagaskyldu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Til vinnugagna teljast einnig eftirtalin gögn, enda fullnægi þau að öðru leyti skilyrðum 1. mgr.</sen>
        <sen>:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>gögn sem berast milli aðila sem falla undir gildissvið laganna skv. I. kafla þegar einn sinnir ritarastörfum eða sambærilegum störfum fyrir annan,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>gögn sem unnin eru af nefndum eða starfshópum sem aðilar skv. I. kafla hafa sett á fót með formlegri ákvörðun og fastmótuðu hlutverki,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>gögn sem send eru milli aðila skv. 2. tölul. og annarra aðila skv. I. kafla þegar starfsmenn þeirra eiga þar sæti.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir 5. tölul. 6. gr. ber að afhenda vinnugögn ef:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>þar kemur fram endanleg ákvörðun um afgreiðslu máls,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>þar koma fram upplýsingar sem er skylt að skrá skv. 1. mgr. 27. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>þar koma fram upplýsingar um atvik máls sem ekki koma annars staðar fram,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>þar kemur fram lýsing á vinnureglum eða stjórnsýsluframkvæmd á viðkomandi sviði.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="6" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="aðrir aðilar skv. I. kafla">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="gögn sem berast milli aðila sem falla undir gildissvið laganna skv. I. kafla þegar einn sinnir ritarastörfum eða sambærilegum störfum fyrir annan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="aðilar skv. I. kafla">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen words="aðila skv. I. kafla">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen before-mark="^þar koma fram upplýsingar sem " after-mark=" er skylt að skrá skv. 1. mgr. 27. gr.,$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Takmarkanir á upplýsingarétti vegna einkahagsmuna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er að veita almenningi aðgang að gögnum um einka- eða fjárhagsmálefni einstaklinga sem sanngjarnt er og eðlilegt að leynt fari, nema sá samþykki sem í hlut á.</sen>
        <sen>Sömu takmarkanir gilda um aðgang að gögnum er varða mikilvæga virka fjárhags- eða viðskiptahagsmuni fyrirtækja og annarra lögaðila.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="virka">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Takmarkanir á upplýsingarétti vegna almannahagsmuna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að takmarka aðgang almennings að gögnum þegar mikilvægir almannahagsmunir krefjast, enda hafi þau að geyma upplýsingar um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>öryggi ríkisins eða varnarmál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>samskipti við önnur ríki eða fjölþjóðastofnanir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>efnahagslega mikilvæga hagsmuni ríkisins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>viðskipti stofnana og fyrirtækja í eigu ríkis eða sveitarfélaga að því leyti sem þau eru í samkeppni við aðra,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>fyrirhugaðar ráðstafanir eða próf á vegum hins opinbera ef þau yrðu þýðingarlaus eða skiluðu ekki tilætluðum árangri væru þau á almannavitorði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>umhverfismál ef birting gagnanna getur haft alvarleg áhrif á vernd þess hluta umhverfisins sem upplýsingarnar varða, t.d. heimkynni fágætra tegunda lífvera, steinda, steingervinga og bergmyndana.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Aukinn aðgangur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að veita aðgang að gögnum í ríkari mæli en skylt er samkvæmt lögum þessum enda standi aðrar lagareglur því ekki í vegi, þar á meðal ákvæði laga um þagnarskyldu og persónuvernd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar stjórnvöld, sbr. 1. mgr. 2. gr., synja beiðni um aðgang að gögnum á grundvelli 2.–5. tölul. 6. gr. og 10. gr. skal taka afstöðu til þess hvort veita eigi aðgang í ríkari mæli en skylt er, sbr. 1. mgr. þessa ákvæðis.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Brottfall takmarkana á upplýsingarétti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eigi aðrar takmarkanir samkvæmt lögum þessum ekki við skal veita aðgang að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>gögnum sem 1.–3. tölul. og 5. tölul. 6. gr. taka til þegar liðin eru átta ár frá því þau urðu til,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>gögnum sem 5. tölul. 10. gr. tekur til jafnskjótt og ráðstöfunum eða prófum er að fullu lokið,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>upplýsingum sem 6. tölul. 10. gr. tekur til þegar ekki er lengur ástæða til að ætla að miðlun upplýsinganna geti haft skaðleg áhrif á umhverfið.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um brottfall annarra takmarkana fer eftir ákvæðum laga um opinber skjalasöfn eftir að liðin eru 30 ár frá því að gögnin urðu til, sbr. 4. mgr. 4. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="8" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="laga um opinber skjalasöfn">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Birting upplýsinga að frumkvæði stjórnvalda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnvöld skulu veita almenningi með reglubundnum hætti upplýsingar um starfsemi sína, svo sem með rafrænni útgáfu skýrslna, samantektum um mikilvæg verkefni eða útgáfu annarra gagna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórnvöld skulu vinna markvisst að því að gera skrár yfir mál, lista yfir málsgögn og gögnin sjálf jafnóðum aðgengileg með rafrænum hætti.</sen>
        <sen>Hið sama á við um gagnagrunna og skrár.</sen>
        <sen>Ráðuneyti í Stjórnarráði Íslands skulu birta upplýsingar úr málaskrám sínum með rafrænum hætti.</sen>
        <sen>Að lágmarki ber að birta skrá yfir mál sem eru til meðferðar í ráðuneyti í tilefni af innsendu eða útsendu erindi þar sem tilgreint er málsnúmer og heiti máls.</sen>
        <sen>Upplýsingarnar ber að birta eigi síðar en í næsta mánuði eftir að mál er stofnað.</sen>
        <sen>Þá er heimilt að birta lista yfir málsgögn og gera gögnin sjálf aðgengileg með rafrænum hætti.</sen>
        <sen>Í öllum tilvikum skal þess gætt að birting gangi ekki gegn einka- eða almannahagsmunum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra skal reglulega gefa Alþingi skýrslu um framkvæmd laga þessara, þar á meðal um hvað áunnist hafi varðandi aukið aðgengi almennings að upplýsingum.</sen>
        <sen>Þá skal ráðherra hafa forgöngu um mörkun upplýsingastefnu til fimm ára í senn sem unnin skal í samráði við almenning, Blaðamannafélag Íslands, Samband íslenskra sveitarfélaga, skjalaverði opinberra skjalasafna og háskóla- og vísindasamfélagið.</sen>
        <sen>Þar skal m.a. haft að leiðarljósi að mæta þörfum lýðræðislegs samfélags fyrir vandaðar og áreiðanlegar upplýsingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra skal með reglugerð kveða nánar á um það hvernig birtingu upplýsinga skv. 1. og 2. mgr. skuli hagað, þar á meðal um áfanga og tímafresti sem stjórnvöldum eru gefnir til að uppfylla tiltekin markmið og hvernig og hvar upplýsingar skuli birtar.</sen>
        <sen>Í reglugerðinni skal einnig útfært hvernig stjórnvöld skuli standa að því að tryggja sambærilegt aðgengi að gögnum sem urðu til fyrir gildistöku laganna.</sen>
        <sen>Tryggja skal, eftir því sem kostur er, jafnt aðgengi almennings að birtum upplýsingum og að birting sé samræmd á milli stjórnvalda.</sen>
        <sen>Ráðherra skal jafnframt setja reglur sem tryggja, eftir því sem kostur er, að birting upplýsinga nýtist fötluðu fólki til jafns við aðra.</sen>
        <sen>Reglugerðir ráðherra samkvæmt þessari málsgrein binda einnig sveitarfélögin og stofnanir þeirra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="9" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 9. gr.</footnote-sen>
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.072.html&quot;&gt;; um lagaskil sjá 20. gr. s.l.&lt;/a&gt;</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>13</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>7</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/464-2018&quot;&gt;Rg. 464/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>4</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra skal með reglugerð " after-mark=" kveða nánar á um það hvernig birtingu upplýsinga skv. 1. og 2. mgr. skuli hagað, þar á meðal um áfanga og tímafresti sem stjórnvöldum eru gefnir til að uppfylla tiltekin markmið og hvernig og hvar upplýsingar skuli birtar.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.115.html" law-nr="115" law-year="2015" law-art="29" nr="3">
          <footnote-sen>L. 115/2015, 29. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="fötluðu fólki">4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13a">
      <nr-title>13. gr. a.</nr-title>
      <name>Ráðgjafi um upplýsingarétt almennings.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Af hálfu stjórnvalda skal starfa ráðgjafi um upplýsingarétt almennings sem hefur það hlutverk að stuðla að bættri upplýsingagjöf hins opinbera.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hlutverk sitt rækir hann m.a. með því að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>leiðbeina einstaklingum, félagasamtökum, fjölmiðlum, lögaðilum og öðrum sem til hans leita um framsetningu beiðni um aðgang að gögnum, hvert henni skal beint og önnur atriði, sbr. IV. kafla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>vera stjórnvöldum og öðrum aðilum skv. I. kafla til ráðgjafar um meðferð beiðni um aðgang að gögnum og töku ákvörðunar um rétt beiðanda til aðgangs,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>fylgjast með því hvernig opinberir aðilar rækja skyldur sínar til að veita almenningi aðgang að upplýsingum, hvort sem er samkvæmt beiðnum eða að eigin frumkvæði, sbr. 13. gr., og koma tillögum að úrbótum á framfæri þar sem við á,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>fylgjast með rannsóknum og þróun á sviði upplýsingaréttar almennings og koma upplýsingum á framfæri við stjórnvöld.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðgjafi um upplýsingarétt almennings skal hafa menntun og þekkingu sem nýtist í starfi.</sen>
        <sen>Forsætisráðuneytið sér ráðgjafa um upplýsingarétt almennings fyrir starfsaðstöðu en hann er í ráðgjöf sinni óháður fyrirmælum frá ráðherra og öðrum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þeim sem falla undir gildissvið laganna skv. I. kafla er óháð þagnarskyldu skylt að veita ráðgjafa um upplýsingarétt almennings aðgang að gögnum í trúnaði sem hann telur nauðsynleg til að sinna hlutverki sínu skv. 1. og 2. mgr.</sen>
        <sen>Ráðgjafa um upplýsingarétt almennings er óheimilt að skýra frá atriðum sem hann verður áskynja um í starfi sínu og leynt eiga að fara.</sen>
        <sen>Þagnarskylda helst þótt látið sé af starfi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="10" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>13a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>13a</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Aðgangur aðila að upplýsingum um hann sjálfan.</name>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingaréttur aðila.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skylt er, sé þess óskað, að veita aðila sjálfum aðgang að fyrirliggjandi gögnum ef þau hafa að geyma upplýsingar um hann sjálfan.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. gildir þó ekki:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>um gögn sem talin eru í 6. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>um gögn sem hafa að geyma upplýsingar um mikilvæga almannahagsmuni sem leynt eiga að fara skv. 10. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að takmarka aðgang aðila að gögnum ef þau hafa jafnframt að geyma upplýsingar um einkamálefni annarra, enda vegi þeir hagsmunir, sem mæla með því að upplýsingum sé haldið leyndum, þyngra en hagsmunir þess sem fer fram á aðgang að gögnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Um aðgang sjúklings að sjúkraskrá fer eftir ákvæðum laga um sjúkraskrár.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvæði 5., 11. og 12. gr. gilda, eftir því sem við getur átt, um aðgang aðila að gögnum.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Málsmeðferð.</name>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Afmörkun á beiðni um aðgang að upplýsingum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sá sem fer fram á aðgang að gögnum skal tilgreina þau eða efni þess máls sem þau tilheyra með nægjanlega skýrum hætti til að hægt sé, án verulegrar fyrirhafnar, að afmarka beiðni við tiltekin gögn eða tiltekið mál.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Setja má það skilyrði að beiðni komi fram á eyðublaði sem lagt er til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Beiðni má vísa frá ef ekki er talið mögulegt á grundvelli fyrirliggjandi upplýsinga að afmarka hana við tiltekin gögn eða tiltekið mál.</sen>
        <sen>Áður en til þess kemur ber að veita málsaðila leiðbeiningar og gefa honum færi á að afmarka beiðni sína nánar.</sen>
        <sen>Eftir atvikum ber að afhenda aðila lista yfir mál sem ætla má að beiðni hans geti beinst að í þeim tilgangi að hann geti tilgreint það mál þar sem hann óskar eftir aðgangi að gögnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Beiðni má í undantekningartilfellum hafna ef:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>meðferð hennar tæki svo mikinn tíma eða krefðist svo mikillar vinnu að ekki telst af þeim sökum fært að verða við henni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>sterkar vísbendingar eru um að beiðni sé sett fram í ólögmætum tilgangi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="11" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Eftir atvikum ber " after-mark=" að afhenda aðila lista yfir mál sem ætla má að beiðni hans geti beinst að í þeim tilgangi að hann geti tilgreint það mál þar sem hann óskar eftir aðgangi að gögnum.$">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Hvert beiðni skal beint.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar farið er fram á aðgang að gögnum í máli þar sem taka á eða tekin hefur verið stjórnvaldsákvörðun skal beiðni beint til þess sem tekið hefur eða taka mun ákvörðun í málinu.</sen>
        <sen>Annars skal beiðni beint til þess aðila sem hefur gögnin í vörslu sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Beiðni um gögn skv. 7. gr. verður eingöngu beint til viðkomandi vinnuveitanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar gögn sem lög þessi taka til hafa verið afhent Þjóðskjalasafni Íslands eða öðru opinberu skjalasafni er hlutaðeigandi safn bært til að taka ákvörðun um aðgang að þeim og hvort veitt skuli ljósrit eða afrit af þeim á grundvelli þessara laga eða laga um opinber skjalasöfn eftir aldri gagna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="12" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="laga um opinber skjalasöfn">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Málshraði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Tekin skal ákvörðun um það hvort orðið verður við beiðni um aðgang að gögnum svo fljótt sem verða má.</sen>
        <sen>Hafi beiðni ekki verið afgreidd innan sjö daga frá móttöku hennar skal skýra aðila frá ástæðum tafanna og hvenær ákvörðunar sé að vænta.</sen>
        <sen>Frestur vegna afgreiðslu beiðni skv. 33. gr. skal þó vera 20 dagar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en tekin er ákvörðun um aðgang að gögnum sem geta varðað einkahagsmuni getur stjórnvald, eða sá sem hefur beiðni til afgreiðslu, skorað á þann sem upplýsingar varða að upplýsa hvort hann telji að þær eigi að fara leynt.</sen>
        <sen>Veita skal frest í sjö daga til að svara erindinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hafi beiðni um aðgang að gögnum ekki verið afgreidd innan 30 virkra daga frá móttöku hennar er beiðanda heimilt að vísa málinu til úrskurðarnefndar um upplýsingamál sem úrskurðar um rétt hans til aðgangs.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="13" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Afhending gagna og gjaldtaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eftir því sem við verður komið skal veita aðgang að gögnum á því formi eða sniði og á þeim tungumálum sem þau eru varðveitt á nema þau séu þegar aðgengileg almenningi, sbr. 2. mgr. 19. gr.</sen>
        <sen>Þegar gögn eru eingöngu varðveitt á rafrænu formi getur aðili valið á milli þess að fá þau á því formi eða útprentuð á pappír.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar skjöl eru mörg er heimilt að fela öðrum að sjá um ljósritun þeirra.</sen>
        <sen>Hið sama á við hafi sá sem afhendir gögn ekki aðstöðu til að ljósrita skjöl.</sen>
        <sen>Aðili skal þá greiða þann kostnað sem hlýst af ljósritun skjalanna.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um afritun annarra gagna en skjala eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra ákveður með gjaldskrá hvað greiða skuli fyrir ljósrit og afrit gagna sem afhent eru samkvæmt lögum þessum þannig að mætt sé þeim kostnaði sem af því hlýst, þ.m.t. efniskostnaði, og kostnaði vegna vinnu starfsmanna og búnaðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef fyrirsjáanlegt er að kostnaður við afritun eða ljósritun verði meiri en 10.000 kr. er heimilt að krefjast fyrirframgreiðslu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Rökstuðningur, birting og leiðbeiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvörðun um að synja beiðni um aðgang að gögnum, í heild eða að hluta, sem borin hefur verið fram skriflega, skal tilkynnt skriflega og rökstudd stuttlega.</sen>
        <sen>Í ákvörðun skal koma fram afstaða stjórnvalds til aukins aðgangs skv. 2. mgr. 11. gr. og leiðbeiningar um rétt til kæru skv. 20. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar beiðni um aðgang að gögnum er afgreidd með vísan til þess að umbeðnar upplýsingar séu þegar aðgengilegar almenningi, og án þess að umbeðin gögn séu afhent, skal tilgreina nákvæmlega hvar og með hvaða hætti upplýsingarnar eru aðgengilegar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar veittur er aðgangur að gögnum sem þriðji maður á lögvarin réttindi yfir samkvæmt höfundalögum skal veita upplýsingar um nafn rétthafa, liggi þær fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Um málsmeðferð að öðru leyti fer eftir stjórnsýslulögum.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Úrskurðarnefnd um upplýsingamál.</name>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Kæruheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að bera synjun beiðni um aðgang að gögnum samkvæmt lögum þessum undir úrskurðarnefnd um upplýsingamál sem úrskurðar um ágreininginn.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um synjun á beiðni um að afhenda gögn á því formi sem óskað er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvörðun skv. 3. mgr. 2. gr. eða 33. gr. sætir ekki endurskoðun nefndarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nefndin er sjálfstæð í störfum sínum og verður úrskurðum hennar samkvæmt lögum þessum ekki skotið til annarra stjórnvalda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="14" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Hið sama gildir um synjun " after-mark=" á beiðni um að afhenda gögn á því formi sem óskað er.$">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Úrskurðarnefnd um upplýsingamál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar þrjá menn í úrskurðarnefnd um upplýsingamál til fjögurra ára og jafnmarga til vara.</sen>
        <sen>Skulu tveir nefndarmenn og varamenn þeirra uppfylla starfsgengisskilyrði héraðsdómara skv. 29. gr. laga um dómstóla.</sen>
        <sen>Skal annar þeirra vera formaður nefndarinnar en hinn varaformaður.</sen>
        <sen>Nefndarmenn mega ekki vera fastráðnir starfsmenn í Stjórnarráði Íslands.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nefndinni er heimilt að kalla sér til ráðgjafar og aðstoðar sérfróða aðila ef hún telur þörf á því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nefndarmenn eru bundnir þagnarskyldu skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
        <sen>Sama gildir um þá sem nefndin kann að kveðja sér til aðstoðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.117.html" law-nr="117" law-year="2016" law-art="21" nr="1">
          <footnote-sen>L. 117/2016, 21. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="29. gr.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.071.html" law-nr="71" law-year="2019" law-art="5" nr="2">
          <footnote-sen>L. 71/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>21</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>21</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Málsmeðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Mál skv. 1. mgr. 20. gr. skal borið skriflega undir úrskurðarnefnd um upplýsingamál innan 30 daga frá því að þeim sem fór fram á aðgang að gögnum var tilkynnt um ákvörðun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nefndin getur veitt þeim sem kæra beinist að stuttan frest til þess að láta í té rökstutt álit á málinu áður en því er ráðið til lykta.</sen>
        <sen>Þeim sem kæra beinist að er skylt að láta nefndinni í té afrit af þeim gögnum sem kæra lýtur að, enda falli viðkomandi undir gildissvið laganna skv. I. kafla.</sen>
        <sen>Nefndin getur mælt svo fyrir í bréfi þar sem óskað er afrits gagna samkvæmt þessari málsgrein að gögn sem henni eru afhent í trúnaði séu auðkennd sérstaklega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar nefndarmenn eru ekki sammála ræður meiri hluti niðurstöðu máls.</sen>
        <sen>Ef atkvæði eru jöfn ræður atkvæði formanns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Um meðferð mála hjá úrskurðarnefndinni fer að öðru leyti eftir VII. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Birting og aðfararhæfi úrskurða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Úrskurðarnefnd um upplýsingamál skal birta úrskurð þeim sem fór fram á aðgang að gögnum og þeim sem kæra beindist að svo fljótt sem verða má en að jafnaði innan 150 daga frá móttöku hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef nefndin hefur tekið til greina beiðni um aðgang að gögnum ber að veita aðgang að þeim jafnskjótt og úrskurður hefur verið birtur, nema þess sé krafist að réttaráhrifum hans verði frestað skv. 24. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Úrskurður samkvæmt lögum þessum um aðgang að gögnum eða afrit af þeim er aðfararhæfur, nema réttaráhrifum hans hafi verið frestað.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="15" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Frestun á réttaráhrifum úrskurðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú hefur úrskurðarnefnd um upplýsingamál lagt fyrir stjórnvald eða annan aðila að veita aðgang að gögnum og getur þá nefndin að kröfu viðkomandi ákveðið að fresta réttaráhrifum úrskurðar telji hún sérstaka ástæðu til.</sen>
        <sen>Krafa þess efnis skal berast úrskurðarnefnd um upplýsingamál ekki síðar en sjö dögum frá birtingu úrskurðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Frestun á réttaráhrifum úrskurðar skal bundin því skilyrði að mál verði borið undir dómstóla innan sjö daga frá birtingu ákvörðunar um frestunina og óskað eftir að það hljóti flýtimeðferð.</sen>
        <sen>Nú er beiðni um flýtimeðferð synjað og skal þá mál höfðað innan sjö daga frá synjuninni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Útgáfa úrskurða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Úrskurðarnefnd um upplýsingamál skal eigi sjaldnar en árlega gefa út úrskurði sína eða útdrætti úr þeim.</sen>
        <sen>Opinber birting úrskurða á vefsíðu telst fullnægjandi útgáfa.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Skráning mála o.fl.</name>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Skráning mála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um skráningu mála, skjalaskrár og aðra vistun gagna og upplýsinga fer að ákvæðum laga um opinber skjalasöfn.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="16" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="laga um opinber skjalasöfn">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Skráning upplýsinga um málsatvik og meðferð mála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við meðferð mála þar sem taka á ákvörðun um rétt eða skyldu manna ber stjórnvöldum, og öðrum sem lög þessi taka til, að skrá upplýsingar um málsatvik sem veittar eru munnlega eða viðkomandi fær vitneskju um með öðrum hætti ef þær hafa þýðingu fyrir úrlausn máls og er ekki að finna í öðrum gögnum þess.</sen>
        <sen>Sama á við um helstu ákvarðanir um meðferð máls og helstu forsendur ákvarðana, enda komi þær ekki fram í öðrum gögnum málsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórnvöld skulu að öðru leyti gæta þess að haldið sé til haga mikilvægum upplýsingum, m.a. um samskipti við almenning og önnur stjórnvöld, svo sem með skráningu fundargerða eða minnisblaða.</sen>
        <sen>Hið sama á við um aðra aðila skv. I. kafla að því leyti sem lög þessi taka til starfa þeirra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.082.html" law-nr="82" law-year="2015" law-art="10" nr="1">
          <footnote-sen>L. 82/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="17" nr="2">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Hið sama á við um aðra aðila skv. I. kafla að því leyti sem lög þessi taka til starfa þeirra.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Aðgangur að upplýsingum um umhverfismál.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="18" nr="1">
        <footnote-sen>L. 72/2019, 18. gr.</footnote-sen>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið þessa kafla er að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>tryggja almenningi aðgang að upplýsingum um umhverfismál sem opinberir aðilar hafa yfir að ráða eða eru geymdar fyrir þeirra hönd,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>treysta rétt fólks til að búa við heilsusamleg skilyrði og varðveita lífsgæði sín á grundvelli upplýsinga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>stuðla að aukinni vitund um málefni á umhverfissviði, frjálsum skoðanaskiptum og aukinni þátttöku almennings í töku ákvarðana um umhverfismál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>tryggja rétt almennings til þess að fá upplýsingar um umhverfismál,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>kveða á um frumkvæðisskyldu opinberra aðila til þess að veita upplýsingar um umhverfismál.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>28</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>28</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>5</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreining á upplýsingum um umhverfismál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með upplýsingum um umhverfismál er átt við hvers kyns upplýsingar í rituðu, sjónrænu, heyranlegu, rafrænu eða einhverju efnislegu formi um:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>ástand afmarkaðra þátta umhverfisins, svo sem andrúmslofts og lofthjúps, vatns, jarðvegs, lands, landslags og náttúruminja, þ.m.t. votlendis og strand- og hafsvæða, líffræðilegrar fjölbreytni og þátta hennar, þ.m.t. erfðabreyttra lífvera, og samspil milli þessara þátta,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>þætti á borð við efni, orku, hávaða, geislun eða úrgang, þ.m.t. geislavirkan úrgang og losun hvers kyns efna og þátta út í umhverfið sem hafa áhrif á eða líklegt er að hafi áhrif á þá þætti í umhverfinu sem um getur í 1. tölul.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>ráðstafanir í tengslum við stefnumótun, löggjöf, skipulags- og framkvæmdaáætlanir og samninga á sviði umhverfismála sem hafa eða líklegt er að hafi áhrif á þá þætti sem um getur í 1. og 2. tölul., auk kostnaðar- og ábatagreiningar eða annars konar hagkvæmnigreiningar sem notuð er í tengslum við ákvarðanir um slíkar ráðstafanir,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>ástandið að því er varðar heilbrigði manna og öryggi, þ.m.t. mengun í fæðukeðjunni, lífsskilyrði fólks, menningarminjar og mannvirki að svo miklu leyti sem þau verða eða líklegt er að þau verði fyrir áhrifum vegna ástands þeirra umhverfisþátta sem um getur í 1. tölul. eða vegna þeirra atriða sem um getur í 2. tölul.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>29</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>4</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingaréttur almennings um umhverfismál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um rétt almennings til aðgangs að fyrirliggjandi upplýsingum um umhverfismál fer samkvæmt ákvæðum II.–V. kafla, sbr. þó 31. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>30</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>30</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um mengandi losun út í umhverfið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 6.–10. gr. og sérstök lagaákvæði um þagnarskyldu á almenningur rétt á því að fá aðgang að upplýsingum um mengandi losun út í umhverfið.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>31</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>31</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Almenn miðlun upplýsinga um umhverfismál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnvöld skulu vinna að því að gera upplýsingar um umhverfismál aðgengilegar almenningi, sbr. 13. gr.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt með reglugerð að setja nánari ákvæði um miðlun slíkra upplýsinga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórnvöldum er ævinlega skylt að hafa frumkvæði að upplýsingagjöf sé ástæða til að ætla að frávik vegna mengandi efna í umhverfi geti haft í för með sér hættu eða skaðleg áhrif á umhverfi eða heilsu fólks eða dýra.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að afmarka nánar í reglugerð hvað teljist skaðleg eða hættuleg frávik.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>32</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>32</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Aðgangur að gögnum í rannsóknarskyni.</name>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur að gögnum í rannsóknarskyni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegna rannsókna eða sambærilegrar starfsemi er stjórnvaldi, sbr. 1. mgr. 2. gr., heimilt að veita aðgang að gögnum sem undanþegin eru upplýsingarétti skv. II. og III. kafla, enda megi ætla að hægt sé að verða við umsókn án þess að skerða þá almanna- og einkahagsmuni sem ákvæðum kaflanna er ætlað að vernda.</sen>
        <sen>Í umsókn skal upplýst í hvaða tilgangi er óskað eftir aðgangi.</sen>
        <sen>Leyfi samkvæmt þessari málsgrein skal vera skriflegt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef gögn stjórnvalds hafa að geyma viðkvæmar persónuupplýsingar, eins og þær eru skilgreindar í lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga, eða ef miðlun felur í sér sérstaka hættu á að farið verði í bága við réttindi og frelsi skráðra aðila, skal stjórnvald afla samþykkis Persónuverndar áður en það miðlar upplýsingum.</sen>
        <sen>Persónuvernd setur nánari reglur um leyfisskylduna og getur ákveðið að skylda til að afla leyfis falli brott þegar settar hafa verið almennar reglur og öryggisstaðlar sem fylgja skuli við slíka miðlun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stjórnvald getur sett aðgangi skv. 1. mgr. skilyrði.</sen>
        <sen>Skilyrðin skulu byggð á sjónarmiðum um eðli þeirra upplýsinga sem veittur er aðgangur að og tilgangi sem umsókn um aðgang byggist á.</sen>
        <sen>Stjórnvald getur sett sem skilyrði að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>upplýsingum um einkamálefni, þ.m.t. fjárhagsmálefni, sé ekki miðlað áfram,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>ekki sé haft samband við einstaklinga sem nefndir eru í gagni eða skyld- og venslamenn þeirra,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>gagn verði ekki birt í heild,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>ekki verði tekið afrit af gagni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>upplýsingar sem veittur er aðgangur að verði ekki birtar í rannsóknarniðurstöðum á persónugreinanlegan hátt.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þegar sérstaklega stendur á er hægt að setja önnur skilyrði en fram koma í 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-nr="90" law-year="2018" law-art="54" nr="1">
          <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="vinnslu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Refsingar og skaðabætur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sá sem fær aðgang að gögnum skv. 33. gr. má ekki birta, afhenda eða nota upplýsingar sem hann hefur þannig fengið aðgang að á annan hátt en mælt er fyrir um í leyfi stjórnvalds.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef aðili, sem fengið hefur aðgang að gögnum skv. 33. gr., brýtur í bága við ákvæði 1. mgr. af ásetningi eða stórkostlegu gáleysi varðar það sektum eða fangelsi allt að þremur árum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú brýtur aðili af sér skv. 1. mgr. af ásetningi eða gáleysi og má þá dæma hann til að greiða þeim sem upplýsingarnar varða bætur fyrir fjártjón og miska.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði VII. kafla eru sett til innleiðingar á tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2003/4/EB frá 28. janúar 2003 um almennan aðgang að upplýsingum um umhverfismál og niðurfellingu á tilskipun ráðsins 90/313/EBE, sem tekin var inn í EES-samninginn með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 123/2003 26. september 2003.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>35</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>35</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka o.fl.</name>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
        <sen>Þó skulu ákvæði 2. og 3. mgr. 2. gr. ekki koma til framkvæmda fyrr en sex mánuðum eftir gildistöku laganna.</sen>
        <sen>Við gildistöku laganna falla úr gildi upplýsingalög, nr. 50/1996, með síðari breytingum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði laga þessara gilda um öll gögn og upplýsingar sem undir þau falla, án tillits til þess hvenær gögnin og upplýsingarnar urðu til eða hvenær þau hafa borist þeim sem skylt er að veita upplýsingar samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir 2. mgr. gilda ákvæði laga þessara aðeins um þau gögn og upplýsingar í vörslu lögaðila skv. 2. mgr. 2. gr. og 3. gr. sem urðu til eftir gildistöku laga þessara.</sen>
        <sen>Á það þó ekki við þegar viðkomandi hefur verið falið að taka stjórnvaldsákvörðun.</sen>
        <sen>Ákvæði 1. tölul. 1. mgr. 12. gr. á aðeins við um þau gögn sem til verða eftir gildistöku laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. mgr. skulu ákvæði upplýsingalaga, nr. 50/1996, halda gildi sínu til 1. janúar 2016 gagnvart sveitarfélögum með íbúa undir 1.000 manns við gildistöku þessara laga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>36</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>
        Breytingar á öðrum lögum.
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2012.140.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
      </name>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.072.html" law-nr="72" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 72/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>37</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
