<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="71" parliament="150b" year="2012">
  <name>Lög um vinnustaðanámssjóð</name>
  <num-and-date>
    <date>2012-06-26</date>
    <num>71</num>
    <original>2012 nr. 71 26. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=140&amp;amp;mnr=765&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/140/s/1256.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 4. júlí 2012. &lt;/b&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Gildissvið og yfirstjórn.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Vinnustaðanámssjóður veitir styrki til fyrirtækja og stofnana vegna vinnustaðanáms og starfsþjálfunar sem er skilgreindur hluti af starfsnámi samkvæmt aðalnámskrá framhaldsskóla.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Um vinnustaðanám fer eftir ákvæðum laga um framhaldsskóla.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn vinnustaðanámssjóðs.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Hlutverk vinnustaðanámssjóðs.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Hlutverk vinnustaðanámssjóðs er að bæta stöðu starfsmenntunar og stuðla að eflingu vinnustaðanáms með því að:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>auðvelda nemendum að ljúka tilskildu námi samkvæmt aðalnámskrá framhaldsskóla,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>koma til móts við kostnað fyrirtækja og stofnana af vinnustaðanámi og</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>auðvelda fyrirtækjum og stofnunum að taka nemendur á náms- eða starfsþjálfunarsamning.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Stjórn vinnustaðanámssjóðs.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar níu aðalmenn og níu til vara í stjórn vinnustaðanámssjóðs til fjögurra ára í senn.</sen>
      <sen>Alþýðusamband Íslands, Samtök atvinnulífsins, Samband íslenskra sveitarfélaga, Bandalag starfsmanna ríkis og bæja, Félag íslenskra framhaldsskóla, Samband íslenskra framhaldsskólanema, Kennarasamband Íslands og fjármálaráðuneyti tilnefna einn aðalmann og einn varamann í stjórn sjóðsins.</sen>
      <sen>Formaður og varamaður hans eru skipaðir án tilnefningar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ekki er heimilt að skipa sama mann aðalmann í stjórn vinnustaðanámssjóðs lengur en tvö samfelld tímabil.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Úthlutanir úr vinnustaðanámssjóði.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórn vinnustaðanámssjóðs tekur ákvörðun um veitingu styrkja og er grundvöllur fyrir styrkveitingu að fyrir liggi samningur milli nemanda, framhaldsskóla og fyrirtækis eða stofnunar um vinnustaðanám og starfsþjálfun á vinnustað samkvæmt ákvæðum reglugerðar um vinnustaðanám og starfsþjálfun á vinnustað.</sen>
      <sen>Við mat á umsóknum er stjórninni heimilt að leita umsagnar fagaðila.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ákvarðanir um úthlutun úr vinnustaðanámssjóði verða ekki kærðar til æðra stjórnvalds.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Stjórn vinnustaðanámssjóðs skal birta opinberlega yfirlit yfir styrkveitingar sínar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ráðherra setur úthlutunarreglur fyrir vinnustaðanámssjóð að fengnum tillögum stjórnar sjóðsins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Ráðherra er heimilt að semja við þar til bæran aðila um að annast umsýslu sjóðsins.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Tekjustofnar vinnustaðanámssjóðs.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Framlög í vinnustaðanámssjóð eru ákveðin af Alþingi í fjárlögum hvers árs.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Mat og eftirlit.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórn vinnustaðanámssjóðs hefur eftirlit með nýtingu fjármuna sjóðsins og getur kallað eftir upplýsingum frá umsýsluaðila um meðferð og nýtingu fjárins verði nýtt heimild í 5. mgr. 4. gr. til að fela þar til bærum aðila umsýslu sjóðsins.</sen>
      <sen>Stjórnin skilar árlega skýrslu til ráðherra.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi taka þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
