<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="120" parliament="150b" year="2012">
  <name>Lög um Vegagerðina, framkvæmdastofnun samgöngumála</name>
  <num-and-date>
    <date>2012-11-30</date>
    <num>120</num>
    <original>2012 nr. 120 30. nóvember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=141&amp;amp;mnr=138&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/141/s/0138.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 5. desember 2012 og komu til framkvæmda 1. júlí 2013. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.059.html&quot;&gt; L. 59/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.047.html&quot;&gt; L. 47/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.150.html&quot;&gt; L. 150/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. jan. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.071.html&quot;&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk og markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin er sérstök ríkisstofnun sem heyrir undir yfirstjórn ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vegagerðin hefur það hlutverk að byggja upp, viðhalda og reka samgöngukerfi ríkisins samkvæmt lögum þessum og öðrum lögum sem stofnunin starfar eftir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Vegagerðin skal í starfsemi sinni stuðla að öruggum, sjálfbærum, greiðum og hagkvæmum samgöngum.</sen>
        <sen>Þá skal stofnunin stuðla að því að samgöngur þróist í samræmi við samfélagsleg og umhverfisleg markmið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Skipulag stofnunarinnar o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar forstjóra stofnunarinnar til fimm ára í senn og staðfestir skipurit hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forstjóri ber ábyrgð á starfsemi og rekstri stofnunarinnar, mótar helstu áherslur, verkefni og starfshætti og annast daglega stjórn hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Forstjóri ræður annað starfsfólk til stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Vegagerðin skal árlega birta skýrslu um starfsemi sína.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra er heimilt að kveða nánar á um hlutverk og starfshætti Vegagerðarinnar með reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="42" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 42. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>5</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Samvinna og samráð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin skal hafa samvinnu og samráð við þá aðila, félög, samtök og stofnanir sem tengjast starfsemi hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra getur sett á stofn fagráð með fulltrúum stofnunarinnar, hagsmunaaðila og annarra aðila í þeim tilgangi að vera vettvangur samráðs og upplýsingaskipta á fagsviði stofnunarinnar.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja reglugerð um starfsemi fagráðs á starfssviði Vegagerðarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="42" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 42. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Verkefni.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Almennt.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin skal vera ráðgefandi fyrir ráðherra, veita honum aðstoð við undirbúning að setningu laga og reglugerða á starfssviði sínu og aðstoða við stefnumótun og ákvarðanatöku í samgöngumálum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vegagerðin tekur þátt í gerð samgönguáætlunar.</sen>
        <sen>Stofnunin mótar almenna stefnu og viðmið um byggingu, viðhald og þjónustu samgöngumannvirkja, annast forsendugreiningu og frumrannsóknir vegna þeirra, greinir og ber saman ólíka valkosti, gerir tillögu að forgangsröðun verkefna, frumhannar mannvirki og metur kostnað, arðsemi og umhverfisáhrif þeirra.</sen>
        <sen>Þá sér stofnunin um framkvæmd samgönguáætlunar, þ.e. verkhönnun framkvæmda, útboð verkefna, samninga við verktaka, eftirlit á framkvæmdatíma, skilamat og uppgjör.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Vegagerðin skal annast upplýsingamiðlun um samgöngumál eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Vegagerðin annast rekstur tölvu- og upplýsingakerfa er lúta að starfsemi stofnunarinnar.</sen>
        <sen>Vegagerðinni er heimilt að viðhafa rafræna vöktun eða taka myndir með reglulegu millibili á samgöngumannvirkjum í þeim tilgangi að stuðla að auknu samgönguöryggi.</sen>
        <sen>Stofnuninni er heimilt að miðla upplýsingum sem þannig er aflað til vegfarenda með rafrænum hætti að uppfylltum skilyrðum laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
        <sen>Vegagerðinni er einnig heimilt að miðla upplýsingum til lögreglu og rannsóknarnefndar samgönguslysa með rafrænum hætti þegar rannsakað er sakamál, mannshvarf eða samgönguslys.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Vegagerðin tekur afstöðu til tillagna sem berast frá rannsóknarnefnd samgönguslysa.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.150.html" law-art="9" law-nr="150" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 150/2018, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>4</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>4</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmdir og viðhald samgöngumannvirkja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin annast uppbyggingu vega, sjóvarnargarða og leiðsögu- og eftirlitskerfa.</sen>
        <sen>Jafnframt hefur stofnunin umsjón með framkvæmdum við samgöngumannvirki og samgöngukerfi sem njóta beinna ríkisstyrkja.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vegagerðin annast viðhald þeirra mannvirkja sem hún fer með eignarhald á.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Eignarhald og rekstur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin annast rekstur samgöngumannvirkja og samgöngukerfa og fer með eignarhald þeirra fyrir hönd ríkissjóðs.</sen>
        <sen>Í þessu sambandi sinnir stofnunin eða felur öðrum að sinna:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>rekstri og umsjón vegakerfisins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>eftirliti með burðarþoli vega og brúa; og ákveður stofnunin takmarkanir á heildarþunga og ásþunga ökutækja, ef þörf krefur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>rekstri og viðhaldi vita og sjómerkja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>rekstri og viðhaldi leiðsögu-, vöktunar-, upplýsinga- og eftirlitskerfa,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>rekstri Landeyjahafnar og ferjubryggja.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt að taka að sér uppbyggingu, rekstur og viðhald flugvalla samkvæmt samningi við þar til bæra aðila.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Almenningssamgöngur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin annast rekstrarverkefni ríkisins á sviði almenningssamgangna.</sen>
        <sen>Skal stofnunin m.a. annast:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>útboð, gerð og eftirfylgd þjónustusamninga vegna almenningssamgangna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>umsjón með styrkveitingum vegna almenningssamgangna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>umsjón með ferjum og öðrum eignum ríkisins sem nýttar eru í almenningssamgöngum.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Samgönguöryggi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin vinnur að auknu öryggi í samgöngum með því markmiði að fækka slysum og draga úr tjóni af völdum þeirra.</sen>
        <sen>Stofnunin skal m.a.:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>vinna að bættu öryggi innviða samgöngukerfisins með öryggisstjórnun, greiningu á öryggisþáttum og slysum og aðgerðaáætlunum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>annast framkvæmd öryggisstjórnunar samgöngumannvirkja og samgöngukerfa,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>annast ráðgjöf um umbætur sem stuðla að auknu samgönguöryggi.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Alþjóðlegt samstarf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin tekur þátt í alþjóðlegu samstarfi á starfssviði sínu eftir því sem kveðið er á um í lögum, alþjóðasamningum eða með ákvörðun ríkisstjórnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Rannsóknir og þróunarstarf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin tekur þátt í og annast rannsóknir, greiningu og þróun á starfssviði sínu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um hlutverk Vegagerðarinnar á sviði rannsókna, greiningar og þróunar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Framsal verkefna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt að framselja eða fela öðrum framkvæmd einstakra verkefna eða verkþátta á starfssviði stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Gjaldtaka.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Fjármögnun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verkefni Vegagerðarinnar og rekstur skal fjármagna með fjárveitingu á grundvelli fjárheimildar í fjárlögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að ákveða í samgönguáætlun að veghald einstakra kafla þjóðvega skuli kostað að hluta eða öllu leyti með veggjaldi af umferð eða með notkunargjaldi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt að taka gjald fyrir tæknilegan og fjárhagslegan undirbúning verka sem hún hefur umsjón með.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.047.html" law-art="7" law-nr="47" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 47/2018, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Tekjur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt að afla tekna með sölu á sérhæfðri þjónustu og vöru- og efnissölu, sem og af rannsóknar- og þróunarstarfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gjaldtaka skv. 1. mgr. skal ákveðin í viðmiðunargjaldskrá sem Vegagerðin setur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þann hluta starfsemi Vegagerðarinnar sem rekinn er á viðskiptagrundvelli á samkeppnismarkaði skal skilja fjárhagslega frá öðrum þáttum rekstrarins og skal endurgjald taka mið af markaðsverði.</sen>
        <sen>Sala á slíkri þjónustu skal byggjast á samningum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra staðfestir gjaldskrá samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Rekstur o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt, með samþykki ráðherra, að kaupa og fara með hlut ríkisins í rannsóknar- og þróunarfyrirtækjum.</sen>
        <sen>Jafnframt er stofnuninni heimilt að bjóða fram sérþekkingu á alþjóðamarkaði og afla tekna með útflutningi sérfræðiþekkingar sem hún býr yfir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt, með samþykki ráðherra, að stofna félag eða félög sem hafa það hlutverk að sinna framkvæmda- og þjónustuverkefnum stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Kæruheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvarðanir Vegagerðarinnar sæta kæru til ráðherra í samræmi við ákvæði stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Þagnarskylda, veiting upplýsinga og persónuvernd.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Á starfsmönnum Vegagerðarinnar hvílir þagnarskylda skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
        <sen>Sama gildir um sjálfstæða sérfræðinga sem starfa á vegum Vegagerðarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vegagerðinni er heimil vinnsla persónuupplýsinga, þar á meðal upplýsinga um fjárhagsstöðu og annarra upplýsinga sem hinn skráði lætur í té, í þeim tilgangi að sinna lögbundnu hlutverki sínu samkvæmt lögum þessum að uppfylltum skilyrðum laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.150.html" law-art="10" law-nr="150" law-year="2018" nr="1">
          <footnote-sen>L. 150/2018, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>16</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.071.html" law-art="5" law-nr="71" law-year="2019" nr="2">
          <footnote-sen>L. 71/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>16</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>16</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi en koma ekki til framkvæmda fyrr en 1. júlí 2013.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2012.120.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-art="42" law-nr="59" law-year="2013" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 42. gr.</footnote-sen>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
