<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="91" parliament="149c" year="2015">
  <name>Lög um Menntamálastofnun</name>
  <num-and-date>
    <date>2015-07-10</date>
    <num>91</num>
    <original>2015 nr. 91 10. júlí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=144&amp;amp;mnr=456&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/144/s/0700.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 5. ágúst 2015 nema 1. og 4.–7. gr. sem tóku gildi 1. júlí 2015; birtust í Stjtíð. 4. ágúst 2015. &lt;/b&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Hlutverk.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Menntamálastofnun er stjórnsýslustofnun á sviði menntamála sem stuðla skal að auknum gæðum skólastarfs og framförum í þágu menntunar í samræmi við lög og stefnu stjórnvalda, bestu þekkingu og alþjóðleg viðmið.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Menntamálastofnun skal sinna verkefnum á sviði menntamála samkvæmt lögum þessum og því sem ráðherra felur stofnuninni.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Skipulag.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar forstjóra til fimm ára í senn.</sen>
      <sen>Hann skal hafa háskólamenntun sem nýtist í starfi og þekkingu á verksviði stofnunarinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Forstjóri ber ábyrgð á að stofnunin starfi í samræmi við lög, stjórnvaldsfyrirmæli og erindisbréf.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Ráðgjafarnefnd.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Forstjóri hefur sér til ráðuneytis sjö manna ráðgjafarnefnd sem ráðherra skipar til fjögurra ára í senn.</sen>
      <sen>Tveir nefndarmanna skulu skipaðir án tilnefningar og er annar þeirra formaður, einn samkvæmt tilnefningu Sambands íslenskra sveitarfélaga, einn samkvæmt tilnefningu Félags íslenskra framhaldsskóla, einn samkvæmt tilnefningu samstarfsnefndar háskólastigsins, einn samkvæmt tilnefningu Kennarasambands Íslands og einn samkvæmt tilnefningu Heimilis og skóla.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      <sen>Forstjóri situr fundi með ráðgjafarnefnd.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðgjafarnefnd skal funda einu sinni á ári og oftar ef þurfa þykir.</sen>
      <sen>Formaður nefndarinnar kveður hana saman til fundar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Verkefni nefndarinnar er að vera forstjóra til ráðgjafar um langtímastefnumótun um starfsemi stofnunarinnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Fagráð.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Forstjóri skal setja á fót fagráð fyrir helstu verksvið stofnunarinnar sem skipuð skulu sérfróðum aðilum á viðkomandi sviði.</sen>
      <sen>Fagráð skulu vera stofnuninni til ráðgjafar og aðstoðar.</sen>
      <sen>Ráðherra setur reglugerð um stofnun og starf fagráða.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/530-2016&quot;&gt;Rg. 530/2016&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" um stofnun og starf fagráða.$" before-mark="^Ráðherra setur reglugerð ">3</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Verkefni.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Verkefni Menntamálastofnunar er að stuðla að umbótum og framþróun í skólastarfi með því að:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>sjá nemendum í skyldunámi fyrir vönduðum og fjölbreyttum námsgögnum og öðrum nemendum eftir því sem stofnuninni kann að verða falið,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>annast söfnun, greiningu og birtingu upplýsinga um menntamál,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>hafa eftirlit með og meta árangur af skólastarfi og bera saman við sett viðmið,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>veita stjórnvöldum, fagaðilum og almenningi upplýsingar og leiðbeiningar um málefni á verksviði stofnunarinnar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>sinna framkvæmd laga, reglugerða og annarra stjórnvaldsfyrirmæla,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>veita ráðherra aðstoð og ráðgjöf við undirbúning laga, reglugerða og aðalnámskráa á sviði menntamála og</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>annast önnur verkefni sem stofnuninni verða falin með lögum, reglugerðum eða samkvæmt ákvörðun ráðherra.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Sérstök heimildarákvæði.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Menntamálastofnun er heimilt að:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>semja við aðra aðila um afmörkuð verkefni sem stofnuninni er falið að annast enda sé ekki um að ræða starfsemi sem felur í sér vald til að taka ákvarðanir er lúta að réttindum og skyldum aðila,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>krefja skóla og rekstraraðila þeirra um upplýsingar og gögn sem stofnunin telur nauðsynleg til að sinna hlutverki sínu á því formi sem óskað er og innan tiltekinna tímamarka; er þeim skylt að verða við slíkri kröfu án þess að taka gjald fyrir; Menntamálastofnun skal jafnan upplýsa í hvaða tilgangi gagna er aflað og hvernig úrvinnslu, varðveislu og birtingu niðurstaðna verður háttað; Menntamálastofnun skal hafa samstarf við Hagstofu Íslands um söfnun gagna þar sem það á við og er öðrum stjórnvöldum og stofnunum skylt að afhenda stofnuninni gögn, sem safnað er um fræðslumál, án þess að taka gjald fyrir,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>leggja próf og kannanir fyrir nemendur og birta upplýsingar um niðurstöður þeirra eftir skólum, sveitarfélögum, landshlutum og öðrum breytum sem kunna að skýra niðurstöður,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>setja og birta reglur um afhendingu námsgagna,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>hafa námsgögn sem stofnunin framleiðir og dreifir til skóla einnig til sölu á almennum markaði,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>ívilna fámennum skólum en réttur hvers grunnskóla til að fá afhent námsgögn vegna skyldunáms nemenda, sbr. a-lið 5. gr., ræðst af nemendafjölda.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Sértekjur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Menntamálastofnun er heimilt að afla sértekna fyrir sérþjónustu við skýrslugerð og þjónustu við skóla, rekstraraðila þeirra, hagsmunasamtök, rannsóknaraðila og aðra gagnabeiðendur, svo og vegna hagnýtingar á upplýsingakerfum stofnunarinnar, þjónustu í því sambandi og fyrir útgefið efni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Menntamálastofnun skal birta gjaldskrá á aðgengilegan hátt.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra setur reglugerð þar sem kveðið er nánar á um framkvæmd laga þessara.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>
        Þó taka 1. gr. og 4.–7. gr. ekki gildi fyrr en 1. júlí 2015
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>
      Breytingar á öðrum lögum.
      <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
    </name>
  </art>
  <chapter nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" number-type="roman" roman-nr="1">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Frá gildistöku laga þessara er ráðherra heimilt að skipa forstjóra Menntamálastofnunar og verður honum þar með heimilt að undirbúa starfsemi Menntamálastofnunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Embætti og störf þeirra sem eru með ráðningarsamband við Námsgagnastofnun, Námsmatsstofnun og eftir atvikum mennta- og menningarmálaráðuneyti, sem heyra munu undir Menntamálastofnun við gildistöku laga þessara, verða lögð niður 30. september 2015.</sen>
        <sen>Þessum starfsmönnum skal boðið nýtt starf hjá Menntamálastofnun.</sen>
        <sen>Þeir kunna þó að þurfa að hlíta breytingum á starfi eða starfsstigi í samræmi við nýtt skipurit og starfslýsingu.</sen>
        <sen>Við ráðstöfun þessara starfa þarf ekki að gæta að auglýsingaskyldu 7. gr. laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II" number-type="roman" roman-nr="2">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þar sem ákvæði til bráðabirgða I sleppir tekur Menntamálastofnun, frá 1. október 2015, við eigum, réttindum og skyldum Námsmatsstofnunar og Námsgagnastofnunar.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
