<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="22" parliament="150b" year="2015">
  <name>Lög um örnefni</name>
  <num-and-date>
    <date>2015-03-13</date>
    <num>22</num>
    <original>2015 nr. 22 13. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=144&amp;amp;mnr=403&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/144/s/0586.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 17. mars 2015. &lt;/b&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Markmið laga þessara er:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>að stuðla að verndun örnefna og nafngiftahefða í landinu sem hluta af íslenskum menningararfi og tryggja að honum verði viðhaldið handa komandi kynslóðum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>að ný örnefni séu í samræmi við íslenska málfræði og íslenska málvenju,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>að ný örnefni séu í samræmi við staðhætti og örnefnahefð,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>að samræma stjórnsýslu við skráningu örnefna þannig að ferli nafngifta sé opið, gagnsætt og skilvirkt.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Skilgreiningar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í lögum þessum hafa eftirfarandi hugtök þá merkingu sem hér greinir:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <name>Örnefni</name>
        <sen>er nafn, orð eða orðasamband, á landfræðilegum punkti, línu eða svæði sem hægt er að setja á landakort og vísar til eins ákveðins staðar innan ákveðins samfélags; lands, héraðs, sveitabæjar, þéttbýlisstaðar, húss, götu, torgs, vegar, fjalls, dals, stöðuvatns, fjarðar, hafsvæðis, skers, miðs o.</sen>
        <sen>s.</sen>
        <sen>frv.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <name>Örnefnagrunnur</name>
        <sen>er miðlægur gagnagrunnur sem inniheldur örnefni og gögn tengd þeim.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <name>Staðfang</name>
        <sen>lýsir landfræðilegri staðsetningu, svo sem aðkomu að mannvirki, lóð eða áfangastað.</sen>
        <sen>Í staðfangi eru fólgnar upplýsingar um nafn, númer og hnit.</sen>
        <sen>Staðfang er tegund örnefnis.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Yfirstjórn.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn örnefnaverndar í landinu samkvæmt lögum þessum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Örnefnanefnd.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar fimm manna örnefnanefnd til fjögurra ára í senn.</sen>
      <sen>Ráðherra sem fer með skipulagsmál, ráðherra sveitarstjórnarmála, Stofnun Árna Magnússonar og Íslensk málnefnd tilefna einn fulltrúa hver.</sen>
      <sen>Ráðherra skipar einn fulltrúa án tilnefningar og skal hann vera formaður en varaformaður skal skipaður úr hópi nefndarmanna.</sen>
      <sen>Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
      <sen>Ekki er heimilt að skipa sama aðalmann lengur en tvö samfelld starfstímabil.</sen>
      <sen>Meðal nefndarmanna skal vera sérþekking á íslensku máli, örnefnum og staðfræði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Örnefnanefnd hefur eftirfarandi hlutverk:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>að veita rökstutt álit um örnefni vegna birtingar í opinberum örnefnagrunni hafi risið ágreiningur um það efni og honum verið skotið til nefndarinnar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>að úrskurða um nýtt eða breytt bæjarnafn, götunafn eða annað það nafn sem notað er til skráningar á staðfangi hafi risið ágreiningur um það efni og honum verið skotið til nefndarinnar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>að úrskurða um nöfn á skiltum opinberra aðila,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>að veita umsögn um fyrirhugað nafn á nýjum þéttbýliskjarna eða hverfi innan sveitarfélags,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>að veita umsögn um nafn sveitarfélags, sbr. 6 gr.,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>að veita umsögn um nafn á nýju náttúrufyrirbæri innan sveitarfélags,</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>að sinna öðrum verkefnum sem henni kunna að vera falin með lögum, reglugerðum eða ákvörðun ráðherra.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Örnefnanefnd er heimilt að taka upp mál að eigin frumkvæði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Kostnaður af starfsemi örnefnanefndar greiðist úr ríkissjóði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd þessarar greinar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1040-2017&quot;&gt;Rg. 1040/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>4</art>
          <subart>5</subart>
          <sen after-mark=" nánari ákvæði um framkvæmd þessarar greinar.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Málsmeðferð.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Við afgreiðslu mála hjá örnefnanefnd ræður meiri hluti atkvæða úrslitum.</sen>
      <sen>Falli atkvæði jafnt sker atkvæði formanns úr.</sen>
      <sen>Samþykki örnefnanefnd tillögu skal afrit af samþykktinni sent Landmælingum Íslands.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Hafni örnefnanefnd tillögu að nafngift ber henni að senda aðila máls rökstuðning og eftir atvikum tillögu að mögulegri málamiðlun.</sen>
      <sen>Aðili máls skal innan átta vikna bregðast við ákvörðun örnefnanefndar en að öðrum kosti úrskurðar nefndin um nýtt nafn.</sen>
      <sen>Örnefnanefnd er heimilt að leita álits sérfræðinga utan nefndarinnar ef þurfa þykir.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Úrlausnir örnefnanefndar samkvæmt lögum þessum eru endanlegar á stjórnsýslustigi og ekki kæranlegar til ráðherra.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Um málsmeðferð fer að öðru leyti eftir stjórnsýslulögum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Heiti sveitarfélags.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Um heiti sveitarfélags fer eftir ákvæðum sveitarstjórnarlaga, nr. 138/2011, með síðari breytingum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Örnefnanefnd skal skila rökstuddu áliti sínu til hlutaðeigandi sveitarstjórnar eða sveitarstjórna innan þriggja vikna frá því að erindi berst.</sen>
      <sen>Nefndin skal senda afrit af áliti sínu til ráðherra sveitarstjórnarmála.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Nafngiftir nýrra náttúrufyrirbæra.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ef nýtt náttúrufyrirbæri þarfnast nafns ber viðkomandi sveitarstjórn að hafa frumkvæði að nafngift að fenginni umsögn örnefnanefndar.</sen>
      <sen>Utan stjórnsýslumarka sveitarfélaga liggur frumkvæði að nafngift hjá ráðherra.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Tillögu að nýju nafni ber að senda ráðherra til staðfestingar.</sen>
      <sen>Þegar ráðherra hefur staðfest nýtt nafn skal sveitarstjórn eða eftir atvikum ráðherra upplýsa Landmælingar Íslands um nýja nafngift.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Ráðgjöf um örnefni.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Um ráðgjöf um örnefni fer samkvæmt ákvæðum laga um Stofnun Árna Magnússonar í íslenskum fræðum, nr. 40/2006, með síðari breytingum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Örnefnagrunnur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Um örnefnagrunn fer samkvæmt ákvæðum laga um landmælingar og grunnkortagerð, nr. 103/2006, með síðari breytingum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra sem í hlut á, í samræmi við forsetaúrskurð um skiptingu stjórnarmálefna milli ráðuneyta í Stjórnarráði Íslands, er heimilt með reglugerð að kveða nánar á um innihald, skráningu og tilhögun örnefnagrunns.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2015.022.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>
      Breytingar á öðrum lögum.
      <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2015.022.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
    </name>
  </art>
</law>
