<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="50" parliament="150b" year="2017">
  <name>Lög um lánshæfismatsfyrirtæki</name>
  <num-and-date>
    <date>2017-06-14</date>
    <num>50</num>
    <original>2017 nr. 50 14. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=146&amp;amp;mnr=401&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/146/s/0532.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 20. júní 2017. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/150b/i32009R1060.pdf&quot;&gt; 1060/2009 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/150b/i32011R0513.pdf&quot;&gt; 513/2011 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/150b/i32013R0462.pdf&quot;&gt; 462/2013 &lt;/a&gt; . &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; L. 91/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2020 nema 133. gr. sem tók gildi 16. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Markmið laga þessara er að bæta gæði lánshæfismats og draga þannig úr kerfisáhættu og stuðla að fjármálastöðugleika.</sen>
      <sen>Markmiðið er einnig að tryggja öflugt og samræmt eftirlit með lánshæfismatsfyrirtækjum innan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Lögfesting.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði eftirfarandi reglugerða, eins og þær voru teknar upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, skulu hafa lagagildi hér á landi með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðunum sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 20/2012frá 10. febrúar 2012, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 34 frá 21. júní 2012, bls.</sen>
      <sen>31, og nr. 203/2016frá 30. september 2016, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 13 frá 23. febrúar 2017, bls.</sen>
      <sen>42–51, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (EB) nr. 1060/2009um lánshæfismatsfyrirtæki, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 32 frá 14. júní 2012, bls.</sen>
        <sen>35–65.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 513/2011um breytingu á reglugerð (EB) nr. 1060/2009um lánshæfismatsfyrirtæki, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 57 frá 13. október 2016, bls.</sen>
        <sen>548–574.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 462/2013um breytingu á reglugerð (EB) nr. 1060/2009um lánshæfismatsfyrirtæki, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 57 frá 13. október 2016, bls.</sen>
        <sen>94–126.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Eftirlit og viðurlög.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Eftirlitsstofnun EFTA og Fjármálaeftirlitið annast eftirlit með lánshæfismatsfyrirtækjum með staðfestu á Íslandi sem skráningarskyld eru samkvæmt lögum þessum í samræmi við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög nr. 2/1993, og samning milli EFTA-ríkjanna um stofnun eftirlitsstofnunar og dómstóls.</sen>
      <sen>Um hlutverk og valdheimildir Eftirlitsstofnunar EFTA á sviði fjármálaeftirlits er fjallað í 25. gr. a og bókun 8 við síðarnefnda samninginn.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Eftirlitsstofnun EFTA er heimilt að beita stjórnvaldssektum og dagsektum vegna brota á ákvæðum reglugerðar (EB) nr. 1060/2009eins og hún hefur verið aðlöguð í ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 203/2016.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Fjármálaeftirlitið hefur eftirlit með því að farið sé að 1. mgr. 4. gr., 5. gr. a og 8. gr. b – 8. gr. d reglugerðar (EB) nr. 1060/2009.</sen>
      <sen>Fjármálaeftirlitið getur lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn ákvæðunum og stjórnvaldsfyrirmælum settum á grundvelli þeirra.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Sektir sem Fjármálaeftirlitið leggur á einstaklinga geta numið frá 100 þús. kr. til 65 millj. kr.</sen>
      <sen>Sektir sem Fjármálaeftirlitið leggur á lögaðila geta numið frá 500 þús. kr. til 800 millj. kr. en geta þó verið hærri, eða allt að 10% af heildarveltu samkvæmt síðasta samþykkta ársreikningi lögaðilans eða 10% af síðasta samþykkta samstæðureikningi ef lögaðili er hluti af samstæðu og brot er framið til hagsbóta fyrir annan lögaðila í samstæðunni eða annar lögaðili í samstæðunni hefur notið hagnaðar af brotinu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Við ákvörðun sekta samkvæmt ákvæði þessu skal Fjármálaeftirlitið taka tillit til allra atvika sem máli skipta, þ.m.t.:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>alvarleika brots,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>hvað brotið hefur staðið lengi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>ábyrgðar hins brotlega hjá lögaðilanum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>fjárhagsstöðu hins brotlega,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>ávinnings af broti eða taps sem forðað er með broti,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>hvort brot hafi leitt til taps þriðja aðila,</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>hvers konar mögulegra kerfislegra áhrifa brotsins,</sen>
      </numart>
      <numart nr="h" type="alphabet">
        <nr-title>h.</nr-title>
        <sen>samstarfsvilja hins brotlega,</sen>
      </numart>
      <numart nr="i" type="alphabet">
        <nr-title>i.</nr-title>
        <sen>fyrri brota og hvort um ítrekað brot er að ræða.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Ákvarðanir um stjórnvaldssektir eru aðfararhæfar.</sen>
      <sen>Sektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
      <sen>Séu stjórnvaldssektir ekki greiddar innan mánaðar frá því að viðkomandi er tilkynnt um ákvörðun Fjármálaeftirlitsins skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
      <sen>Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <sen>Stjórnvaldssektum verður beitt óháð því hvort lögbrot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="8">
      <sen>Ef einstaklingur eða lögaðili brýtur gegn lögum þessum eða reglum settum á grundvelli þeirra, og fyrir liggur að hann hafi hlotið fjárhagslegan ávinning af broti, er Fjármálaeftirlitinu heimilt að ákvarða hinum brotlega sektarfjárhæð sem getur, þrátt fyrir 4. mgr., orðið allt að tvöfaldri þeirri fjárhæð sem fjárhagslegur ávinningur hins brotlega nemur.</sen>
    </subart>
    <subart nr="9">
      <sen>Hafi aðili gerst brotlegur við ákvæði laga þessara eða ákvarðanir Fjármálaeftirlitsins á grundvelli þeirra er Fjármálaeftirlitinu heimilt að ljúka málinu með sátt með samþykki málsaðila, enda sé ekki um að ræða meiri háttar brot sem refsiviðurlög liggja við.</sen>
      <sen>Sátt er bindandi fyrir málsaðila þegar hann hefur samþykkt og staðfest efni hennar með undirskrift sinni.</sen>
      <sen>Seðlabanki Íslands setur nánari reglur um framkvæmd ákvæðisins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="10">
      <sen>Í máli sem beinist að einstaklingi og lokið getur með álagningu stjórnvaldssekta eða kæru til lögreglu hefur maður, sem rökstuddur grunur leikur á að hafi gerst sekur um lögbrot, rétt til að neita að svara spurningum eða afhenda gögn eða muni nema hægt sé að útiloka að það geti haft þýðingu fyrir ákvörðun um brot hans.</sen>
      <sen>Fjármálaeftirlitið skal leiðbeina hinum grunaða um þennan rétt.</sen>
    </subart>
    <subart nr="11">
      <sen>Heimild Fjármálaeftirlitsins til að leggja á stjórnvaldssektir samkvæmt lögum þessum fellur niður þegar fimm ár eru liðin frá því að háttsemi lauk.</sen>
      <sen>Sá frestur rofnar þegar Fjármálaeftirlitið tilkynnir aðila um upphaf rannsóknar á meintu broti.</sen>
      <sen>Rof frests hefur réttaráhrif gagnvart öllum sem staðið hafa að broti.</sen>
    </subart>
    <subart nr="12">
      <sen>Um eftirlit Fjármálaeftirlitsins fer nánar samkvæmt lögum um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi og lögum um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="92" law-nr="91" law-year="2019" nr="1">
        <footnote-sen>L. 91/2019, 92. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>6</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>9</subart>
          <sen words="Seðlabanki Íslands">3</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/326-2019&quot;&gt;Rg. 326/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>3</art>
          <subart>9</subart>
          <sen after-mark=" um framkvæmd ákvæðisins.$" before-mark="^(\[? ?)?Seðlabanki Íslands(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur nánari reglur ">3</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Almennar rannsóknir og vettvangsskoðun.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Um almennar rannsóknir og vettvangsskoðanir Eftirlitsstofnunar EFTA, sbr. 1. mgr. 23. gr. c og 23. gr. d reglugerðar (EB) nr. 1060/2009, fer samkvæmt ákvæðum laga þessara og samningi milli EFTA-ríkjanna um stofnun eftirlitsstofnunar og dómstóls.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Til þeirra rannsóknaraðgerða sem kveðið er á um í a–c-lið og e-lið 1. mgr. 23. gr. c og 23. gr. d reglugerðar (EB) nr. 1060/2009þarf heimild dómara nema samþykki þess aðila sem rannsóknaraðgerðirnar beinast að liggi fyrir.</sen>
      <sen>Um beiðni um heimild dómara til rannsóknaraðgerða fer eftir XV. kafla laga um meðferð sakamála eftir því sem við á.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Upplýsingagjöf.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Um upplýsingagjöf innlendra aðila, bæði til Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunarinnar og stofnana innan Evrópska efnahagssvæðisins, fer samkvæmt ákvæðum laga um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Málskot til EFTA-dómstólsins og aðfararhæfi.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvarðanir Eftirlitsstofnunar EFTA samkvæmt lögum þessum eru aðfararhæfar, sem og dómar og úrskurðir EFTA-dómstólsins.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ákvörðunum Eftirlitsstofnunar EFTA má skjóta til EFTA-dómstólsins í samræmi við samning milli EFTA-ríkjanna um stofnun eftirlitsstofnunar og dómstóls.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Lögbært stjórnvald.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármálaeftirlitið er lögbært stjórnvald skv. 22. gr. reglugerðar (EB) nr. 1060/2009.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Stjórnvaldsfyrirmæli.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja reglugerð um nánari framkvæmd laga þessara.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur um nánari útfærslu laga þessara sem byggjast á tæknilegum eftirlitsstöðlum sem Evrópska verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunin mótar og framkvæmdastjórn Evrópusambandsins samþykkir á grundvelli reglugerðar (EB) nr. 1060/2009.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/040-2018&quot;&gt;Rg. 40/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen after-mark=" um nánari framkvæmd laga þessara.$" before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja reglugerð ">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-art="93" law-nr="91" law-year="2019" nr="2">
        <footnote-sen>L. 91/2019, 93. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Seðlabanka Íslands">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
