<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="24" parliament="149c" year="2017">
  <name>Lög um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;</name>
  <num-and-date>
    <date>2017-05-19</date>
    <num>24</num>
    <original>2017 nr. 24 19. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;i&gt; &lt;small&gt; &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; 5. gr. laganna var breytt með &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; l. 91/2019, X. kafla &lt;/a&gt; ; breytingin tekur gildi 1. jan. 2020 skv. 136. gr. s.l. &lt;/small&gt; &lt;/i&gt; &lt;br/&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=146&amp;amp;mnr=217&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/146/s/0301.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 23. maí 2017. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/149c/i32010R1092.pdf&quot;&gt; 1092/2010 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/149c/i32010R1093.pdf&quot;&gt; 1093/2010 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/149c/i32010R1094.pdf&quot;&gt; 1094/2010 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/149c/i32010R1095.pdf&quot;&gt; 1095/2010 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/149c/i32013R1022.pdf&quot;&gt; 1022/2013 &lt;/a&gt; . &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; L. 91/2019 &lt;/a&gt; (taka gildi 1. jan. 2020 nema 133. gr. sem tók gildi 16. júlí 2019). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna &lt;a href=&quot;2018119.html&quot;&gt; hér. &lt;/a&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Tilgangur.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Tilgangur laga þessara er að lögfesta evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði.</sen>
      <sen>Eftirlitskerfinu er ætlað að vernda hagsmuni almennings og fjármálamarkaðarins með því að stuðla að stöðugleika og heilbrigði fjármálakerfisins á innri markaði Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Evrópskar eftirlitsstofnanir.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Evrópskar eftirlitsstofnanir samkvæmt lögum þessum eru eftirfarandi:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Evrópska bankaeftirlitsstofnunin (EBA).</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Evrópska vátrygginga- og lífeyrissjóðaeftirlitsstofnunin (EIOPA).</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Evrópska verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunin (ESMA).</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Evrópska kerfisáhætturáðið (ESRB).</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Lögfesting.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði eftirfarandi reglugerða, eins og þær voru teknar upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, skulu hafa lagagildi hér á landi með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðunum sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 199/2016, 200/2016, 201/2016og 198/2016frá 30. september 2016, sem eru birtar í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 13 frá 23. febrúar 2017, bls.</sen>
      <sen>1–35, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 1093/2010frá 24. nóvember 2010 um að koma á fót evrópskri eftirlitsstofnun (Evrópska bankaeftirlitsstofnunin) og reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 1022/2013frá 22. október 2013 um breytingu á reglugerð (ESB) nr. 1093/2010um að koma á fót evrópskri eftirlitsstofnun (Evrópska bankaeftirlitsstofnunin) að því er varðar sérstök verkefni sem Seðlabanka Evrópu eru falin, sem eru birtar í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 57 frá 13. október 2016, bls.</sen>
        <sen>599–634 og bls.</sen>
        <sen>354–363.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 1094/2010frá 24. nóvember 2010 um að koma á fót evrópskri eftirlitsstofnun (Evrópska vátrygginga- og lífeyrissjóðaeftirlitsstofnunin), sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 57 frá 13. október 2016, bls.</sen>
        <sen>635–670.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 1095/2010frá 24. nóvember 2010 um að koma á fót evrópskri eftirlitsstofnun (Evrópska verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunin), sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 57 frá 13. október 2016, bls.</sen>
        <sen>671–706.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 1092/2010frá 24. nóvember 2010 um þjóðhagsvarúðareftirlit með fjármálakerfinu á sviði Evrópusambandsins og um stofnun Evrópska kerfisáhætturáðsins, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 57 frá 13. október 2016, bls.</sen>
        <sen>343–353.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Eftirlit.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármálaeftirlitið og Eftirlitsstofnun EFTA annast eftirlit samkvæmt lögum þessum í samræmi við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög nr. 2/1993, og samning milli EFTA-ríkjanna um stofnun eftirlitsstofnunar og dómstóls.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Um eftirlit Fjármálaeftirlitsins fer nánar samkvæmt ákvæðum laga um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi.</sen>
      <sen>Fjármálaeftirlitinu er heimilt að beita ákvæðum þeirra laga við framkvæmd eftirlits og vegna samvinnu við Eftirlitsstofnun EFTA og evrópskar eftirlitsstofnanir samkvæmt lögum þessum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Upplýsingagjöf til evrópskra eftirlitsstofnana.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármálaeftirlitinu, Seðlabanka Íslands, öðrum stjórnvöldum, einstaklingum og lögaðilum er heimilt að veita evrópskum eftirlitsstofnunum upplýsingar og gögn, eins og nánar er kveðið á um í lögum þessum eða öðrum lögum, vegna framkvæmdar eftirlits.</sen>
      <sen>Heimildin nær einnig til gagna sem háð eru þagnarskyldu samkvæmt lögum um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi eða á grundvelli annarra laga.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Evrópskum eftirlitsstofnunum er heimilt að veita Eftirlitsstofnun EFTA eða eftir atvikum öðrum stofnunum innan Evrópska efnahagssvæðisins aðgang að upplýsingum skv. 1. mgr. með sömu takmörkunum og þar greinir.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Upplýsingagjöf til stofnana innan Evrópska efnahagssvæðisins.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórnvöldum, einstaklingum og lögaðilum er skylt að láta Eftirlitsstofnun EFTA, EFTA-dómstólnum eða eftir atvikum öðrum stofnunum innan Evrópska efnahagssvæðisins í té allar þær upplýsingar og gögn sem stofnunum þessum eru nauðsynleg til að þeim sé unnt að sinna eftirlitshlutverki sínu samkvæmt lögum þessum eða öðrum lögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Fjármálaeftirlitið getur krafið markaðsaðila um sömu upplýsingar og segir í 1. mgr. og getur sett skilafrest í því sambandi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Aðfararhæfi.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvarðanir Eftirlitsstofnunar EFTA samkvæmt lögum þessum eru aðfararhæfar, sem og dómar og úrskurðir EFTA-dómstólsins.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerð.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja reglugerð um nánari framkvæmd laga þessara.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>
      Breyting á öðrum lögum.
      <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2017.024.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
    </name>
  </art>
</law>
