<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div class="divContent" type="STJT" record-id="852aef03-b8d9-4329-95a8-16d58b186234">
  <link href="print.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" xmlns:dt="urn:schemas-microsoft-com:datatypes" xmlns:ms="urn:schemas-microsoft-com:xslt"/>
  <link href="../Styles/Printing.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" xmlns:dt="urn:schemas-microsoft-com:datatypes" xmlns:ms="urn:schemas-microsoft-com:xslt"/>
  <table width="100%" xmlns:dt="urn:schemas-microsoft-com:datatypes" xmlns:ms="urn:schemas-microsoft-com:xslt">
    <tbody>
      <tr class="advertText">
        <td colspan="2">
          Sé munur á uppsetningu texta hér að neðan og í PDF skjali gildir PDF skjalið.<br/>
          <a href="PdfVersions.aspx?recordId=852aef03-b8d9-4329-95a8-16d58b186234">
            <img border="0" src="Images/pdf.gif"/> 80/2024</a>
          <br/>
          <br/>
        </td>
      </tr>
      <tr class="advertText">
        <td align="left" style="width:260">
          Nr. 80/2024</td>
        <td align="right" style="width:260">3. júlí 2024</td>
      </tr>
    </tbody>
  </table>
  <table xmlns:dt="urn:schemas-microsoft-com:datatypes" xmlns:ms="urn:schemas-microsoft-com:xslt">
    <tbody>
      <tr align="center" class="advertType">
        <td class="advertTD" colspan="2">
          <br/>LÖG</td>
      </tr>
      <tr align="center" class="advertType2" colspan="2">
        <td class="advertTD" colspan="2">um ráðstöfun eignarhlutar ríkisins í Íslandsbanka hf.</td>
      </tr>
      <tr class="advertText">
        <td class="advertTD" colspan="2">
          <br/>
          <p class="BasicParagraph">F<span style="font-variant: small-caps;">orseti</span>
            <span style="font-variant: small-caps;">Íslands</span>
            <br/>
            <em>gjörir kunnugt: </em>Alþingi hefur fallist á lög þessi og ég staðfest þau með samþykki mínu:</p>
          <p> </p>
          <p style="text-align: center;">1. gr.</p>
          <p style="text-align: center;">
            <em>Markmið.<br/>
            </em>
          </p>
          <p style="text-align: justify;">    Markmið laga þessara er að ríkið ráðstafi eignarhlut sínum í Íslandsbanka hf.</p>
          <p style="text-align: justify;"> </p>
          <p style="text-align: center;">2. gr.</p>
          <p style="text-align: center;">
            <em>Heimild til sölu eignarhluta.<br/>
            </em>
          </p>
          <p style="text-align: justify;">    Ráðherra er heimilt að ráðstafa að hluta eða öllu leyti eignarhlut ríkisins í Íslandsbanka hf., að fenginni heimild í fjárlögum, með markaðssettu útboði sem opið er bæði almennum fjárfestum og fagfjárfestum, sbr. 5. og 14. tölul. 1. mgr. 4. gr. laga um markaði fyrir fjármálagerninga, nr. <a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2021115.html" target="_blank">
              <span style="color: #000000;"> 115/2021</span>
            </a>.</p>
          <p style="text-align: justify;"> </p>
          <p style="text-align: center;">3. gr.</p>
          <p style="text-align: center;">
            <em>Meginreglur við ráðstöfun.<br/>
            </em>
          </p>
          <p style="text-align: justify;">    Við ráðstöfun eignarhlutar skal horft til gagnsæis, hagkvæmni, hlutlægni og jafnræðis í skilningi laga um opinber fjármál.</p>
          <p style="text-align: justify;"> </p>
          <p style="text-align: center;">4. gr.</p>
          <p style="text-align: center;">
            <em>Framkvæmd markaðssetts útboðs.<br/>
            </em>
          </p>
          <p style="text-align: justify;">    Markaðssett útboð skal auglýst með tveggja daga fyrirvara hið minnsta með birtingu útboðs­lýsingar. Semja skal við þar til bæran eða þar til bæra aðila um gerð útboðs­lýsingar og utan­um­hald um tilboðsbækur. Heimilt er að fela einum aðila eða fleirum að annast skipulagningu og yfir­umsjón útboðsins.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Umsjón með markaðssettu útboði hafa lögaðilar sem er heimilt að hafa umsjón með útboði fjármálagerninga án sölutryggingar hér á landi samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármála­gerninga og hafa óskað eftir þátttöku innan hæfilegs frests sem ráðherra tiltekur, enda gangist þeir undir fyrirkomulag útboðsins. Söluþóknun til söluaðila skal nema 0,75% af heildarverðmæti seldra hluta.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Markaðssettu útboði skal skipt í tilboðsbók A og tilboðsbók B. Sala samkvæmt tilboðsbók A skal hafa forgang við úthlutun. Lágmarkstilboð skal vera 100.000 kr. í tilboðsbók A og 2.000.000 kr. í tilboðsbók B:</p>
          <ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Tilboðsbók A skal taka við sölutilboðum á föstu verði, sem skal nema meðalverði hluta­bréfa í Íslandsbanka hf. síðustu 15 daga fyrir birtingu útboðslýsingar, eða síðasta dagsloka­gengi, með að hámarki 5% fráviki til lækkunar. Í tilboðsbókina skal vera heimilt að gera tilboð að 20.000.000 kr. Einungis einstaklingum skal vera heimilt að gera tilboð. Reynist nauðsyn­legt að skerða áskriftir til að mæta eftirspurn skal það gert hlutfallslega, svo að allt hlutafé seljist. Þó skal ekki skerða áskriftir niður fyrir 2 millj. kr., nema slíkt reynist nauðsynlegt til að mæta eftirspurn og skal það þá gert hlutfallslega.</li>
            <li style="text-align: justify;">Í tilboðsbók B skal vera heimilt að gera tilboð umfram 20.000.000 kr. Söluverð skal vera lægsta tilboðsverð sem nær heildarmagni útboðsins en lágmarksverð skal þó ekki vera lægra en fasta verðið í tilboðsbók A. Reynist nauðsynlegt að skerða áskriftir til að mæta eftirspurn skal það gert á grundvelli tilboðsverðs eingöngu. Reynist nauðsynlegt að skerða lægstu samþykktu tilboð skal það gert hlutfallslega.</li>
          </ol>
          <p style="text-align: justify;">    Tilboð sem háð eru fyrirvörum eru ógild. Hið sama á við um tilboð þeirra sem hafa verið með tilkynnta skortstöðu í Íslandsbanka hf. á 30 daga tímabili áður en útboð hefst. Fjármálaeftirlit Seðlabanka Íslands skal upplýsa ráðuneytið um tilkynntar skortstöður í bankanum skv. 2. málsl. daginn sem útboð hefst. Þrátt fyrir ákvæði 2. mgr. skal Íslandsbanki hf. ekki hafa umsjón með útboðinu.</p>
          <p style="text-align: justify;"> </p>
          <p style="text-align: center;">5. gr.</p>
          <p style="text-align: center;">
            <em>Sérstakt hæfi, upplýsingagjöf og úttekt.<br/>
            </em>
          </p>
          <p style="text-align: justify;">    Ákvæði II. kafla stjórnsýslulaga, nr. 37/1993, um sérstakt hæfi til meðferðar mála gilda ekki ef farið er með ráðstöfun hluta í samræmi við 4. gr. um markaðssett útboð.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Í aðdraganda markaðssetts útboðs skal ráðherra tryggja virka upplýsingagjöf um undirbúning og framkvæmd ráðstöfunar eignarhlutar.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Að loknu markaðssettu útboði skal ráðherra, án tillits til þagnarskyldu skv. 58. gr. laga um fjármálafyrirtæki, nr. 161/2002, birta opinberlega sundurliðaðar upplýsingar um hver og ein viðskipti með eignarhluti, þ.m.t. kennitölur í þeim tilvikum sem fjárfestar hafa íslenska kennitölu, og nöfn endanlegra kaupenda. Þagnarskyldan skal auk þess ekki standa í vegi fyrir nauðsynlegri miðlun upplýsinga til söluaðila sem hafa með höndum yfirumsjón útboðsins skv. 2. mgr. 4. gr.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Að loknu markaðssettu útboði skal ráðherra fela óháðum aðila að gera úttekt á því hvort megin­reglum 3. gr. hafi verið fylgt.</p>
          <p style="text-align: justify;"> </p>
          <p style="text-align: center;">6. gr.</p>
          <p style="text-align: center;">
            <em>Gildistaka o.fl.<br/>
            </em>
          </p>
          <p style="text-align: justify;">    Lög þessi öðlast þegar gildi.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Við gildistöku laga þessara falla úr gildi lög um sölumeðferð eignarhluta ríkisins í fjármála­fyrirtækjum, nr. <a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2012155.html" target="_blank">
              <span style="color: #000000;">155/2012</span>
            </a>. Um leið falla úr gildi i- og j-liður 4. gr. laga um Bankasýslu ríkisins, nr. <a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2009088.html" target="_blank">
              <span style="color: #000000;">88/2009</span>
            </a>.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Lög þessi falla úr gildi þegar ráðstöfun eignarhlutar ríkisins í Íslandsbanka er að fullu lokið.</p>
          <p> </p>
          <p style="text-align: center;">
            <em>Gjört í Reykjavík, 3. júlí 2024.</em>
          </p>
          <p align="center"> </p>
          <p align="center">
            <strong>Guðni Th. Jóhannesson.<br/>
            </strong>(L. S.)</p>
          <p align="right">
            <em>Sigurður Ingi Jóhannsson.</em>
          </p>
          <br/>
        </td>
      </tr>
    </tbody>
  </table>
  <table width="100%" xmlns:dt="urn:schemas-microsoft-com:datatypes" xmlns:ms="urn:schemas-microsoft-com:xslt">
    <tbody>
      <tr class="advertText">
        <td align="center" colspan="2" nowrap="" style="width:520">
          <b>A deild - Útgáfud.: 9. júlí 2024</b>
        </td>
      </tr>
      <tr class="advertText">
        <td>
            
            
            
          </td>
      </tr>
    </tbody>
  </table>
</div>
                            
