<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<div class="divContent" type="STJT">
  <link href="print.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" xmlns:dt="urn:schemas-microsoft-com:datatypes" xmlns:ms="urn:schemas-microsoft-com:xslt"/>
  <link href="../Styles/Printing.css" media="screen" rel="stylesheet" type="text/css" xmlns:dt="urn:schemas-microsoft-com:datatypes" xmlns:ms="urn:schemas-microsoft-com:xslt"/>
  <table width="100%" xmlns:dt="urn:schemas-microsoft-com:datatypes" xmlns:ms="urn:schemas-microsoft-com:xslt">
    <tbody>
      <tr class="advertText">
        <td colspan="2">
          Sé munur á uppsetningu texta hér að neðan og í PDF skjali gildir PDF skjalið.<br/>
          <a href="PdfVersions.aspx?recordId=d6b19b8c-030c-49d8-9eeb-ea62ffe6b1d8">
            <img border="0" src="Images/pdf.gif"/> 96/2024</a>
          <br/>
          <br/>
        </td>
      </tr>
      <tr class="advertText">
        <td align="left" style="width:260">
          Nr. 96/2024</td>
        <td align="right" style="width:260">4. júlí 2024</td>
      </tr>
    </tbody>
  </table>
  <table xmlns:dt="urn:schemas-microsoft-com:datatypes" xmlns:ms="urn:schemas-microsoft-com:xslt">
    <tbody>
      <tr align="center" class="advertType">
        <td class="advertTD" colspan="2">
          <br/>LÖG</td>
      </tr>
      <tr align="center" class="advertType2" colspan="2">
        <td class="advertTD" colspan="2">um breytingu á lögum um sjúkraskrár og lögum um landlækni og lýðheilsu (miðlun sjúkraskrárupplýsinga milli landa).</td>
      </tr>
      <tr class="advertText">
        <td class="advertTD" colspan="2">
          <br/>
          <p>F<span style="font-variant: small-caps;">orseti Íslands</span>
            <br/>
            <em>gjörir kunnugt: </em>Alþingi hefur fallist á lög þessi og ég staðfest þau með samþykki mínu:</p>
          <p> </p>
          <p style="text-align: center;">I. KAFLI</p>
          <p style="text-align: center;">
            <strong>Breyting á <a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2009055.html" target="_blank">
                <span style="color: #000000;">lögum um sjúkraskrár, nr. 55/2009.</span>
              </a>
              <br/>
            </strong>
          </p>
          <p style="text-align: center;">1. gr.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Á eftir 7. gr. laganna kemur ný grein, 7. gr. a, ásamt fyrirsögn, svohljóðandi:</p>
          <p style="text-align: center;">
            <em>Miðlun sjúkraskrárupplýsinga milli landa.<br/>
            </em>
          </p>
          <p style="text-align: justify;">    Ef sjúklingur leitar sér heilbrigðisþjónustu í landi á Evrópska efnahagssvæðinu getur hann eða umboðsmaður hans veitt heimild fyrir miðlun á tilteknum, skilgreindum lykilupplýsingum úr eigin sjúkraskrá til þess aðila sem veitir honum heilbrigðisþjónustu í því landi. Til skilgreindra lykil­upplýsinga teljast almennar upplýsingar um sjúkling auk upplýsinga um sjúkdómsgreiningar, virka meðferð, skurðaðgerðir, yfirstandandi lyfjameðferð og bólusetningar auk upplýsinga um ofnæmi, þungun og ígræði.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Sjúklingur eða umboðsmaður hans getur veitt heimild fyrir því fyrir fram að í bráðatilvikum, þar sem sjúklingur er ekki til þess bær að veita samþykki sitt, svo sem vegna alvarlegra veikinda, slyss og/eða meðvitundarleysis, sé heimilt að miðla sjúkraskrárupplýsingum skv. 1. mgr. til aðila sem veitir sjúklingi bráðaheilbrigðisþjónustu í landi á Evrópska efnahagssvæðinu.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Með sömu skilyrðum og um getur í 1. og 2. mgr. getur einstaklingur, búsettur í öðru ríki á Evrópska efnahagssvæðinu, sem leitar sér heilbrigðisþjónustu á Íslandi, heimilað miðlun á til­teknum, skilgreindum lykilupplýsingum úr eigin sjúkraskrá til þess aðila sem veitir honum heilbrigðis­þjónustu á Íslandi.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Sjúklingur eða umboðsmaður hans getur hvenær sem er dregið heimild sína skv. 1. og 2. mgr. til baka og skal landlæknir upplýsa um það áður en heimild er veitt.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Ráðherra skal í reglugerð kveða nánar á um hvaða sjúkraskrárupplýsingum sjúklingur getur heimilað að verði miðlað milli landa skv. 1. mgr. og hvaða upplýsingar þarf að geyma miðlægt til að gera þá miðlun mögulega.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Um miðlun sjúkraskrárupplýsinga samkvæmt ákvæði þessu fer samkvæmt lögum um persónu­vernd og vinnslu persónuupplýsinga.</p>
          <p style="text-align: justify;"> </p>
          <p style="text-align: center;">II. KAFLI</p>
          <p style="text-align: center;">
            <strong>Breyting á <a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2007041.html" target="_blank">
                <span style="color: #000000;">lögum um landlækni og lýðheilsu, nr. 41/2007.</span>
              </a>
              <br/>
            </strong>
          </p>
          <p style="text-align: center;">2. gr.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Við 4. gr. laganna bætast þrjár nýjar málsgreinar, svohljóðandi:</p>
          <p style="text-align: justify;">    Landlæknir skal starfrækja landstengigátt fyrir sjúkraskrárupplýsingar í þeim tilgangi að gera mögulega miðlun tiltekinna og skilgreindra lykilupplýsinga úr sjúkraskrá sjúklings sem leita þarf heilbrigðisþjónustu í öðru landi á Evrópska efnahagssvæðinu og sem hefur heimilað þá miðlun.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Landlækni er heimilt að varðveita miðlægt þær upplýsingar sem nauðsynlegar eru til að gera miðlun skv. 5. mgr. mögulega.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Að öðru leyti fer um miðlun sjúkraskrárupplýsinga milli landa á Evrópska efnahagssvæðinu sam­kvæmt lögum um sjúkraskrár og lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</p>
          <p style="text-align: justify;"> </p>
          <p style="text-align: center;">3. gr.</p>
          <p style="text-align: justify;">    Lög þessi öðlast þegar gildi.</p>
          <p style="text-align: justify;"> </p>
          <p style="text-align: center;">
            <em>Gjört á Bessastöðum, 4. júlí 2024.</em>
          </p>
          <p align="center"> </p>
          <p align="center">
            <strong>Guðni Th. Jóhannesson.<br/>
            </strong>(L. S.)</p>
          <p align="right">
            <em>Willum Þór Þórsson.</em>
          </p>
          <br/>
        </td>
      </tr>
    </tbody>
  </table>
  <table width="100%" xmlns:dt="urn:schemas-microsoft-com:datatypes" xmlns:ms="urn:schemas-microsoft-com:xslt">
    <tbody>
      <tr class="advertText">
        <td align="center" colspan="2" nowrap="" style="width:520">
          <b>A deild - Útgáfud.: 10. júlí 2024</b>
        </td>
      </tr>
      <tr class="advertText">
        <td>
            
            
            
          </td>
      </tr>
    </tbody>
  </table>
</div>
                            
