<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="42" year="1903" law-type="law">
  <name>Lög um verslanaskrár, firmu og prókúruumboð</name>
  <num-and-date>
    <date>1903-11-13</date>
    <num>42</num>
    <original>1903 nr. 42 13. nóvember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. apríl 1904. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjtnr.html#1931014"&gt; L. 14/1931 &lt;/a&gt; (tóku gildi 12. okt. 1931). &lt;a href="/altext/stjtnr.html#1954040"&gt; L. 40/1954 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. maí 1954). &lt;a href="/altext/stjtnr.html#1975079"&gt; L. 79/1975 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 1976). &lt;a href="/altext/stjtnr.html#1982057"&gt; L. 57/1982 &lt;/a&gt; (tóku gildi 24. maí 1982). &lt;a href="/altext/stjtnr.html#1982075"&gt; L. 75/1982 &lt;/a&gt; (tóku gildi 10. júní 1982). &lt;a href="/altext/stjt/1991.019.html"&gt; L. 19/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992 nema 1. og 3. mgr. 29. gr. sem tóku gildi 17. apríl 1991). &lt;a href="/altext/stjt/1991.021.html"&gt; L. 21/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992). &lt;a href="/altext/stjt/1991.091.html"&gt; L. 91/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992). &lt;a href="/altext/stjt/1991.092.html"&gt; L. 92/1991 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 1992 nema 103. gr. sem tók gildi 9. jan. 1992). &lt;a href="/altext/stjt/2007.050.html"&gt; L. 50/2007 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2008). &lt;a href="/altext/stjt/2009.098.html"&gt; L. 98/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2009 nema 69. og 70. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2010). &lt;a href="/altext/stjt/2011.126.html"&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href="/altext/stjt/2013.137.html"&gt; L. 137/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2014). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; menningar- og viðskiptaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; menningar- og viðskiptaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <ambiguous-bold-text>Fyrsti kafli.</ambiguous-bold-text>
  <ambiguous-bold-text>Verslanaskrár.</ambiguous-bold-text>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Fyrirtækjaskrá skal halda verslanaskrár, og skal í þær rita tilkynningar þær, er getur um í lögum þessum, eða heimilað verður með öðrum lögum að setja í skrárnar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.137.html" law-nr="137" law-year="2013" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 137/2013, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Fyrirtækjaskrá skal">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Tilkynning til innritunar á verslanaskrá skal vera skrifleg og henni fylgja lögboðin borgun fyrir skrásetning og auglýsing.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Ef tilkynnendur koma ekki sjálfir til skrásetningarvaldsmanns, skulu undirskriftir þeirra staðfestar af notarius.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ef tilkynning er ekki lögum samkvæm, eða ef í henni stendur eitthvað, sem eigi er lagaheimild fyrir að setja á skrá, skal þeirri tilkynning vísað frá og skal skrásetningarvaldsmaður senda tilkynnanda sem allra fyrst skeyti um frávísun þessa og ástæður fyrir henni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Ef tilkynnanda þykir frávísun heimildarlaus, getur hann skotið málinu til ráðherra, er leggur úrskurð á það, en óskertur skal þó réttur hans til að leita úrskurðar dómstólanna um málið.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Skrásetningarvaldsmaður skal á kostnað tilkynnanda tafarlaust birta hverja tilkynning, sem hefir verið rituð í skrána, í blaði því, sem löggilt er til að flytja almennar auglýsingar á Íslandi.</sen>
      <sen nr="2">Sé eigi öðruvísi ákveðið í lögum, skal tilkynningin öll sett í auglýsinguna, en eigi fylgiskjöl hennar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Landsstjórnin lætur við hver árslok birta í B-deild Stjórnartíðindanna skrá yfir allar tilkynningar, sem auglýstar hafa verið á árinu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ráðherra setur ítarlegar reglur um, hvernig halda skuli verslanaskrár.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Nú þykir einhverjum tilkynning, sem rituð er í verslanaskrá, vera sér skaðleg, og liggur það þá undir úrskurð dómstólanna, hvort afmá skuli tilkynninguna.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Það, sem skrásett hefir verið samkvæmt lögum þessum og birt í blaði því, sem getur um í 4. gr., skal talið kunnugt almenningi, nema atvik séu svo vaxin, að álíta megi, að menn hvorki hafi haft vitneskju um það, né til þess verði ætlast af þeim.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Nú hefir birtingin eigi fram farið, og hefir tilkynningin þá eigi þýðingu gagnvart öðrum, nema sannað verði, að þeir hafi haft vitneskju um hana.</sen>
      <ambiguous-bold-text>Annar kafli.</ambiguous-bold-text>
      <ambiguous-bold-text>Firmu.</ambiguous-bold-text>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Hver sá er stundar atvinnurekstur skal hlýða ákvæðum þeim, er hér fara á eftir, um nafn það, er hann notar við atvinnuna, og um undirskrift fyrir hana (firma), enda beri fyrirtækið og atvinnustarfsemi þess nöfn, sem samrýmist íslensku málkerfi að dómi skrásetjara.</sen>
      <sen nr="2">Ágreiningi, sem rísa kann út af nafni, má skjóta til nefndar þeirrar sem starfar samkvæmt lögum nr. 35/1953.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.050.html#G53" law-nr="50" law-year="2007" law-art="53" nr="1">
        <footnote-sen>L. 50/2007, 53. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="stundar atvinnurekstur">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1982057?g1" law-nr="57" law-year="1982" law-art="1" nr="2">
        <footnote-sen>L. 57/1982, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Firma einstaks manns skal vera fullt nafn hans, þó má skammstafa skírnarnafnið.</sen>
      <sen nr="2">Í firmanu má eigi vera neitt, sem bendir á félagsskap eða takmarkaða ábyrgð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Í firma sameignarfélags skal tilgreint að félagið sé sameignarfélag.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Firma samlagsfélags skal að minnsta kosti vera nafn eins félagsmanns, er hefir ótakmarkaða ábyrgð, með viðauka, sem bendir á félagsskap, eða gefur til kynna, að félagið sé samlagshlutafélag, ef tillög samlagsmanna eru í hlutabréfum.</sen>
      <sen nr="2">Í firma félags með ótakmarkaðri ábyrgð og í firma samlagsfélags má eigi taka upp nöfn annarra en þeirra félagsmanna, er hafa ótakmarkaða ábyrgð, og eigi má taka neitt upp í það, sem fer í þá átt að takmarka ábyrgð þeirra félagsmanna, sem hafa ótakmarkaða ábyrgð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen nr="1">Firma hlutafélags skal tilgreina, að félagið sé hlutafélag.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen nr="1">Önnur félög með takmarkaðri ábyrgð skulu í firmum sínum hafa orð, er merki starfsemi félagsins; ekkert mannsnafn má í þeim vera.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.050.html#G53" law-nr="50" law-year="2007" law-art="53" nr="1">
        <footnote-sen>L. 50/2007, 53. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>9</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Enginn má í firma sínu hafa nafn annars manns eða nafn á fasteign annars manns án hans leyfis.</sen>
      <sen nr="2">Í firma má eigi nefna fyrirtæki, er ekki standa í sambandi við atvinnuna; eigi má heldur halda firma því óbreyttu, er tilgreinir ákveðna atvinnugrein, ef veruleg breyting hefir verið gerð á henni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Firmu þau, er sett eru á skrá fyrir sama kaupstað eða hrepp, skal greina glöggt hvert frá öðru.</sen>
      <sen nr="2">Sá, sem tilkynnir firma með nafni sínu, skal því ef samnefnt firma er þegar sett á skrá fyrir einhvern annan í sama kaupstað eða hrepp, greina firma sitt glöggt frá hinu eldra firma með viðauka við nafn sitt eða á annan hátt.</sen>
      <sen nr="3">Sá, sem eigi tilkynnir firma, en ætlar að reka atvinnu með nafni sjálfs sín (sbr. 16. gr.</sen>
      <sen nr="4">), má ekki stæla skrásett firma, sem hefir sama nafn, með því að bæta við nafn sitt, fella úr því eða breyta.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ekkja, sem heldur áfram atvinnu manns síns látins, og kvæntur maður, sem heldur áfram atvinnu þeirri, sem kona hans hefir rekið, má halda firmanu óbreyttu.</sen>
      <sen nr="2">Sama rétt hafa erfingjar, er halda áfram atvinnu látins manns með ótakmarkaðri ábyrgð, ef hann hefir leyft það, eða allir erfingjar eru því samþykkir, og hinn látni hefir ekki gert aðra ráðstöfun.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Nú gerist maður félagsmaður í atvinnu, sem einn maður, félag með ótakmarkaðri ábyrgð eða samlagsfélag hefir rekið til þess tíma, og má þá halda firmanu óbreyttu eftir sem áður.</sen>
      <sen nr="2">Hið sama er og, ef maður fer úr félagi með ótakmarkaðri ábyrgð eða samlagsfélagi; þó má eigi halda nafni hans í firmanu, nema hann hafi leyft það eða, ef hann er látinn og hefir eigi gert aðra ráðstöfun, allir erfingjar hans hafa gefið samþykki sitt til þess.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Þegar atvinna, sem um getur í 12. gr., er afsöluð einstökum manni, félagi með ótakmarkaðri ábyrgð eða samlagsfélagi, skal heimilt að semja svo um, að halda megi firmanu óbreyttu með viðauka, er sýni að eigendaskipti hafi orðið.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Firmu verða eigi afsöluð frekar en sagt er hér á undan.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Nú er svo ákveðið í félagi með ótakmarkaðri ábyrgð, að firma verði eigi svo ritað svo gilt sé, nema fleiri en einn af félagsmönnum geri það, og skulu þeir þá undirrita nöfn sín um leið og þeir rita firmað.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Með firmaritun fyrir hönd hlutafélags eða annars félags með takmarkaðri ábyrgð skulu vera undirrituð nöfn þeirra, sem hafa rétt til að rita firmað.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Nú er fulltrúum (skuldarlúkningarmönnum, forráðamönnum) falið á hendur að stjórna atvinnu með rétti til að rita firmað, eða erfingjar halda um sinn áfram atvinnunni að látnum eiganda, og skal þá rita firmað á þann hátt, að breyting þessi sjáist af undirskriftinni.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="16">
    <nr-title>16. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Firma eins manns er eigi skylt að tilkynna frekar en sjálfur vill, nema firmanu sé valið sérstakt heiti, annað en nafn eiganda — sjá þó 21. gr.</sen>
      <sen nr="2">—, en öll önnur firmu skal tilkynna, áður en atvinnureksturinn byrjar; tilkynning skal gera til innritunar í verslanaskrá í því umdæmi (1. gr.</sen>
      <sen nr="3">), þar sem skrifstofa atvinnunnar er.</sen>
      <sen nr="4">Hið sama er og, þegar atvinnudeild (útibú) er sett á fót undir sérstakri stjórn; sé útibúið ekki í sama umdæmi sem aðalskrifstofan, skal valdsmaður, svo fljótt sem verða má eftir að tilkynningin hefir verið skrásett, auglýsa hana í blaði því, sem löggilt er til að flytja almennar auglýsingar á Íslandi.</sen>
      <sen nr="5">Útibú erlendrar atvinnu skal talið sjálfstæð atvinna, og skal stjórn þess tilkynna það.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Í hlutafélögum og öðrum félögum með takmarkaðri ábyrgð hvílir tilkynningarskyldan á stjórn félagsins; annars hvílir hún á öllum félagsmönnum, er hafa ótakmarkaða ábyrgð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Tilkynningu skulu allir þeir undirskrifa, er skylt er að tilkynna firmað.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1931014" nr="1">
        <footnote-sen>L. 14/1931</footnote-sen>
        <footnote-sen>.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>16</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="nema firmanu sé valið sérstakt heiti, annað en nafn eiganda">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="17">
    <nr-title>17. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Þegar firma eins manns er tilkynnt, skal tilgreint auk firmans:</sen>
      <numart nr="1" nr-type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen nr="1">Fullt nafn hans og heimili,</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" nr-type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen nr="1">tegund atvinnunnar, og</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" nr-type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen nr="1">það bæjar- og sveitarfélag, þar sem skrifstofa atvinnunnar (útibúsins) er.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="18">
    <nr-title>18. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Tilkynning um félag með ótakmarkaðri ábyrgð skal tilgreina auk firmans:</sen>
      <numart nr="1" nr-type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen nr="1">Fullt nafn og heimili allra félagsmanna,</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" nr-type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen nr="1">tegund atvinnunnar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" nr-type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen nr="1">það bæjar- eða sveitarfélag, þar sem skrifstofa atvinnunnar (útibúsins) er;</sen>
        <sen nr="1" ultimate-nr="2" sub-paragraph-nr="2" new-sub-paragraph="true">og svo framarlega sem hver einstakur félagsmaður hefir ekki rétt til að rita firmað:</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" nr-type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen nr="1">hver þá hafi rétt til þess, svo og hvort aðeins fleiri í sameiningu hafi rétt til þess.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Hið sama er og um tilkynning samlagsfélaga; þó skal auk þess tekið fram í henni með berum orðum, að félagið sé samlagsfélag, og sé það almennt samlagsfélag, skal hún einnig skýra frá nöfnum allra samlagsmanna og tillögum þeirra, en sé það samlagshlutafélag, skal hún skýra frá atriðum þeim, er talin eru í 19. gr., 1. og 4.–7. lið, og skulu samþykktir félagsins fylgja.</sen>
      <sen nr="2">Auk þess skal fylgja með yfirlýsing frá samlagsmönnum um, að tilkynning sé gerð með samþykki þeirra, eða frá eftirlitsnefnd þeirra, ef hún hefir í höndum fullnægjandi heimildarskilríki.</sen>
      <sen nr="3">Eigi skal auglýsa nöfn samlagsmanna né tillög þeirra.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="19">
    <nr-title>19. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Tilkynning um hlutafélag skal tilgreina auk firmans:</sen>
      <numart nr="1" nr-type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen nr="1">Dagsetning samþykkta þess;</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" nr-type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen nr="1">tegund atvinnunnar;</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" nr-type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen nr="1">það bæjar- eða sveitarfélag, þar sem skrifstofa atvinnunnar (útibúsins) er;</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" nr-type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen nr="1">upphæð framboðins hlutafjár og skipting þess í hluti;</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" nr-type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen nr="1">hvort hlutabréfin hljóði á nafn eða handhafa;</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" nr-type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <sen nr="1">hvort hlutir séu goldnir að fullu, og ef svo er eigi, hvenær krefjast megi borgunar;</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" nr-type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <sen nr="1">hvort auglýsingar til félagsmanna skuli birta í almennum fréttablöðum, og þá hverjum;</sen>
      </numart>
      <numart nr="8" nr-type="numeric">
        <nr-title>8.</nr-title>
        <sen nr="1">fullt nafn og heimili stjórnendanna;</sen>
      </numart>
      <numart nr="9" nr-type="numeric">
        <nr-title>9.</nr-title>
        <sen nr="1">hverjum þeirra sé heimilt að rita firmað.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Tilkynningu skulu fylgja samþykktir félagsins og nægileg umboðsskilríki fyrir stjórnendur.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="20">
    <nr-title>20. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ákvæði 19. gr. um tilkynning um firma hlutafélags eiga og við önnur félög með takmarkaðri ábyrgð, þannig, að í tilkynningu um þau sé gefin skýrsla um ábyrgð félagsmanna gagnvart öðrum, ef ákvæði hafa gerð verið um hana.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="21">
    <nr-title>21. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Nú verður breyting á því, sem ritað er í verslanaskrá, eða þær breytingar verða, sem getur um í 11.–13. gr. og 15. gr., og skal þá, enda þótt tilkynning um firma hafi eigi áður gerð verið, gera tilkynning um þetta svo fljótt sem unnt er, á sama hátt sem fyrir er skipað um firmatilkynningar; þó þarf eigi að tilkynna flutning heimilis.</sen>
      <sen nr="2">Þegar breyting annars er gerð á samþykktum félaga þeirra, er getur um í 19. gr., sbr. 18. gr.</sen>
      <sen nr="3">2. lið og 20. gr., skal tilkynna, hvaða dag breytingin hefir verið samþykkt og senda afrit af henni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Nú hættir atvinna, og hvílir þá tilkynningarskylda á hverjum þeim, sem þá rekur atvinnuna eða er hluthafi í henni með ótakmarkaðri ábyrgð eða er meðlimur í félagsstjórn, ef um hlutafélag eða annað félag með takmarkaðri ábyrgð er að ræða.</sen>
      <sen nr="2">Nú deyr sá, er atvinnu rekur, og hvílir tilkynningarskyldan þá á búi hans; þegar félag með ótakmarkaðri ábyrgð hættir við lát eins félagsmanns, hvílir tilkynningarskyldan bæði á hinum félagsmönnunum, er hafa ótakmarkaða ábyrgð, og á búi hins látna.</sen>
      <sen nr="3">Þegar aðrar breytingar verða, án þess að atvinna hætti, hvílir tilkynningarskyldan á hverjum þeim, sem eftir breytinguna rekur atvinnuna eða er hluthafi í henni með ótakmarkaðri ábyrgð, eða er meðlimur í félagsstjórn, ef um hlutafélag eða annað félag með takmarkaðri ábyrgð er að ræða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Þegar atvinna flyst í annað bæjarfélag eða sveitarfélag eða þegar firmanu sjálfu er breytt, skal einnig gerð fullkomin firmatilkynning.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen nr="1">Sé það úrskurðað með dómi, að eigi hafi átt að rita tilkynningu í verslanaskrá, eða að eitthvað það sé fallið burt eða breytt, sem ritað hefir verið í skrána, skal gera athugasemd um þetta á hana, ef einhver málsaðilja krefst þess, og auglýsa athugasemdina samkvæmt 4. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen nr="1"></sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1991.021.html#G181" law-nr="21" law-year="1991" law-art="181" nr="1">
        <footnote-sen>L. 21/1991, 181. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>21</art>
          <subart>5</subart>
          <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="22">
    <nr-title>22. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Um leið og firma er tilkynnt, skulu þeir, sem rétt hafa til að rita firmað, rita nafn þess með eigin hendi í verslanaskrána eða viðauka hennar, ef nafnskrift þess eigi stendur í tilkynningunni.</sen>
      <sen nr="2">Sama og, þegar tilkynning er gerð um, að einhver hafi fengið heimild til að rita firma, er áður hefir tilkynnt verið.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="23">
    <nr-title>23. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Sá, sem brýtur á móti ákvæðunum í 9.–13. gr., eða vanrækir að gera einhverja tilkynningu, sem fyrir er skipuð hér að framan, eða vanrækir að gera nýja tilkynningu, þegar tilkynningu hans hefir verið vísað frá eða hún afmáð úr skrá, sætir sektum.</sen>
      <sen nr="2">Sektirnar renna í landssjóð.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1982075?g52" law-nr="75" law-year="1982" law-art="52" nr="1">
        <footnote-sen>L. 75/1982, 52. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>23</art>
          <subart>1</subart>
          <sen before-mark="^" after-mark="Sektirnar renna í landssjóð.$">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="24">
    <nr-title>24. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1991.019.html" law-nr="19" law-year="1991" law-art="194" nr="1">
        <footnote-sen>L. 19/1991, 194. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>24</art>
          <nr-title before-mark="^24. gr." after-mark="$">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <ambiguous-bold-text>Þriðji kafli.</ambiguous-bold-text>
    <ambiguous-bold-text>Prókúra.</ambiguous-bold-text>
  </art>
  <art nr="25">
    <nr-title>25. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ef firmahafi samkvæmt lögum þessum hefir gefið einhverjum umboð, sem með berum orðum er kallað prókúra, eða hefir á annan hátt lýst því yfir, þá hefir umboðsmaðurinn vald til fyrir umbjóðanda að annast allt það, er snertir rekstur atvinnu hans, og rita firmað.</sen>
      <sen nr="2">Þó má prókúruhafi eigi selja né veðsetja fasteignir umbjóðanda síns, nema hann hafi til þess beint umboð.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="26">
    <nr-title>26. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Prókúru má veita fleiri mönnum en einum, þannig, að þeir aðeins geti notað hana í sameiningu (sameiginleg prókúra).</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="27">
    <nr-title>27. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Umboð prókúruhafa samkvæmt 25. gr. má ekki binda við ákveðinn tíma eða takmarka á annan hátt, ef það skal gilt vera gagnvart öðrum mönnum, þeim er eigi eru vitandi um það.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="28">
    <nr-title>28. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Þegar prókúruhafi ritar firmað, skal hann bæta við það orðum eða stöfum, sem merkja umboð hans, svo sem per prókúra, p.</sen>
      <sen nr="2">p. eða annarri skammstöfun þessara orða og auk þess rita nafn sitt.</sen>
      <sen nr="3">Nú er um sameiginlega prókúru að ræða, og skal þess þá gætt, er ákveðið var um tölu undirskriftanna, þegar prókúran var gefin.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="29">
    <nr-title>29. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Prókúruhafi getur eigi afhent öðrum prókúru sína.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="30">
    <nr-title>30. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Prókúru má taka aftur hvenær sem vill.</sen>
      <sen nr="2">Prókúra fellur eigi úr gildi við dauða umbjóðanda.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="31">
    <nr-title>31. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Umbjóðandi getur tilkynnt prókúru til upptöku á verslanaskrá þá, sem firmað er ritað í eða ætti að ritast í, ef firmahafi tilkynnti firmað, en eigi má þá takmarka hana eða binda skilyrðum frekar en heimilað er í 25. og 26. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Um leið og prókúra er tilkynnt, skal prókúruhafi rita firmað og nafn sitt í verslanaskrána eða viðauka hennar, sé það eigi gert í tilkynningunni.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="32">
    <nr-title>32. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Sé tilkynntri prókúru breytt eða hún tekin aftur, skal það tilkynnt og tekið upp í verslanaskrána.</sen>
      <ambiguous-bold-text>Fjórði kafli.</ambiguous-bold-text>
      <ambiguous-bold-text>Almenn ákvæði.</ambiguous-bold-text>
    </subart>
  </art>
  <art nr="33">
    <nr-title>33. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Við framkvæmd laga þessara skal það athugað, er hér segir:</sen>
      <numart nr="a" nr-type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen nr="1">Samlagsfélag er það félag talið, sem í eru einn eða fleiri félagsmenn, er ábyrgjast með öllum eigum sínum einn fyrir alla og allir fyrir einn skuldir félagsins (félagsmenn með ótakmarkaðri ábyrgð), og einn eða fleiri félagsmenn, er eigi ábyrgjast skuldir félagsins fram yfir það, er tillög þeirra ná eða hlutafé það, sem tilkynnt hefir verið í verslanaskrána, að þeir hafi lagt í atvinnuna.</sen>
        <sen nr="2">Nú eru í félaginu fleiri en einn félagsmaður með ótakmarkaðri ábyrgð, og er það þá jafnframt félag með ótakmarkaðri ábyrgð.</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" nr-type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen nr="1">Nú leggur maður fé í atvinnu, en sendir eigi tilkynningu um það í verslanaskrána, og hefir það þá engin áhrif á ákvæði laga þessara um þá, er reka atvinnuna, hvort sem það er einn maður eða félag.</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" nr-type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen nr="1">Hvert það félag, er hefir breytilega félagatölu eða breytilegan fjárstofn, skal talið félag með takmarkaðri ábyrgð, þótt félagsmenn hafi ótakmarkaða ábyrgð.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="34">
    <nr-title>34. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1991.091.html#G160" law-nr="91" law-year="1991" law-art="160" nr="1">
        <footnote-sen>L. 91/1991, 160. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>34</art>
          <nr-title before-mark="^34. gr." after-mark="$">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="35">
    <nr-title>35. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Verslunarmenn eða í flokki með þeim eru í lögum þessum taldir:</sen>
      <numart nr="a" nr-type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen nr="1">Hver einstaklingur eða félag, sem rekur verslun með borgarabréfi eða leyfisbréfi til verslunar — þar með talin pöntunar- og framleiðslufélög og önnur slík félög, ef starfsemi þeirra verður talin atvinnurekstur — eða rekur að staðaldri víxlara- eða bankastörf, miðlunarstörf við vöruflutninga, vátryggingarstörf gegn iðgjöldum, eða hefir á hendi erindrekstur fyrir vátryggingarfélög.</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" nr-type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen nr="1">Sparisjóðir.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Undanskilin eru félög, er samþykktir þeirra eru ákveðnar með lögum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Þeir, sem hafa rétt til að versla, en eru eigi tilkynningarskyldir, svo og hlutafélög og samlagsfélög, þó eigi séu tilkynningarskyld, og innbyrðis tryggingarfélög mega þó krefjast upptöku á verslanaskrá, og verða þá að öllu leyti háð ákvæðum laga þessara.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="36">
    <nr-title>36. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjtnr.html#1975079?g25" law-nr="79" law-year="1975" law-art="25" nr="1">
        <footnote-sen>L. 79/1975, 25. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>36</art>
          <nr-title before-mark="^36. gr." after-mark="$">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="37">
    <nr-title>37. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 1. apríl 1904 &lt;a href="https://www.althingi.is/lagasafn/leidbeiningar" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða. Sjá 7. lið í leiðbeiningum um notkun lagasafns."&gt; … &lt;/a&gt;</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
