<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="27" year="1968">
  <name>Lög um íbúðarhúsnæði í eigu ríkisins</name>
  <num-and-date>
    <date>1968-04-25</date>
    <num>27</num>
    <original>1968 nr. 27 25. apríl</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=88&amp;amp;mnr=139&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/88/s/pdf/0299.pdf&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 1968. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1996.134.html&quot;&gt; L. 134/1996 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 1996). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi taka til þess húsnæðis, sem notað er til íbúðar fyrir starfsmenn ríkisins og ríkið á að einhverju eða öllu leyti.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Það skal vera meginregla, að ríkið leggi ekki starfsmönnum sínum til íbúðarhúsnæði, nema því aðeins, að þeir gegni störfum í þeim landshlutum, þar sem sérstakir staðhættir gera slíkt nauðsynlegt.</sen>
      <sen>Þó skal heimilt að leggja til húsnæði þeim starfsmönnum, sem vegna sérstakra gæslustarfa þurfa að búa á vinnustað.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hlutaðeigandi ráðherra ákveður í samráði við ráðherra, hvar ríkið skuli leggja starfsmönnum til íbúðarhúsnæði samkvæmt lögum þessum, eftir þeim meginreglum um svæðaskiptingu, er settar verða í reglugerð, sbr. 11. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þar sem ákveðið er að leggja starfsmanni til húsnæði skal gera skriflegan húsaleigusamning á þar til gerðu eyðublaði, útgefnu af ráðuneytinu.</sen>
      <sen>Slíkur leigumáli fellur niður án sérstakrar uppsagnar ef um leigjanda eiga við einhver þau atvik sem upp eru talin í 25. gr. laga nr. 70/1996, um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins.</sen>
      <sen>Jafnframt fellur leigumáli niður án sérstakrar uppsagnar ef leigjandi segir starfinu upp eða er sagt upp á grundvelli gagnkvæms uppsagnarfrests í ráðningarsamningi eða vegna þess að fyrir fram umsömdum ráðningartíma er lokið.</sen>
      <sen>Ákvæði gildandi húsaleigulaga um uppsögn ótímabundins leigumála eiga við að öðru leyti.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="47" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 47. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.134.html" law-nr="134" law-year="1996" law-art="1" nr="2">
        <footnote-sen>L. 134/1996, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>4</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Óheimilt er að byggja eða kaupa nýtt íbúðarhúsnæði samkvæmt lögum þessum, nema fé sé sérstaklega til þess veitt á fjárlögum og fyrir liggi samþykki hlutaðeigandi ráðherra um, að í byggingu eða kaup skuli ráðist.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þeim starfsmönnum ríkisins, er hafa afnot íbúðarhúsnæðis samkvæmt lögum þessum, ber að greiða ríkissjóði leigu fyrir húsnæðið.</sen>
      <sen>Húsaleigugjaldið skal ákveðið með reglugerð og miðast við markaðsleigu.</sen>
      <sen>Þar sem eðlilegur húsaleigumarkaður er ekki fyrir hendi skal þó miða húsaleigu við brunabótamat, staðsetningu og notagildi.</sen>
      <sen>Heimilt er að setja í reglugerð viðmiðunarreglur um lágmark og hámark leigu sem taki breytingum eftir vísitölu.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.134.html" law-nr="134" law-year="1996" law-art="2" nr="1">
        <footnote-sen>L. 134/1996, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>4</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Sé hluti af íbúðarhúsnæði starfsmanns notaður sem skrifstofu- eða starfshúsnæði í þágu ríkisins, greiðir hann enga húsaleigu af því húsnæði.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ríkissjóður greiðir alla skatta og skyldur, svo og viðhaldskostnað íbúðarhúsnæðis, sem að öllu leyti er eign ríkisins.</sen>
      <sen>Slíkan kostnað af íbúðarhúsnæði, sem er sameign ríkis og annarra aðila, greiðir ríkissjóður einungis í réttu hlutfalli við eignarhluta sinn.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Heimilt er að gera leigjanda íbúðarhúsnæðis samkvæmt lögum þessum að greiða viðhaldskostnað húsnæðis, sem er óeðlilega hár vegna illrar umgengni.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Bygging og viðhald íbúðarhúsnæðis þeirra starfsmanna ríkisins, er lög þessi taka til, svo og endurbætur á því, skal innan ramma fjárlaga vera undir yfirstjórn þess ráðherra, er hlutaðeigandi starf heyrir undir.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Íbúðarhúsnæði í eigu ríkisins innan þeirra svæða þar sem eðlilegur markaður hefur skapast fyrir íbúðarhúsnæði til kaups eða leigu, sbr. reglugerð er sett verður skv. 11. gr., skal selja þegar í stað er núverandi leigutakar þess hverfa úr því eða láta af störfum.</sen>
      <sen>Heimilt er þó að fresta sölu ef slík frestun er bersýnilega hagkvæm fyrir ríkissjóð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Sala fasteigna skv. 1. mgr. þessarar greinar skal fara eftir ákvæðum laga nr. 52/1987, um opinber innkaup, með síðari breytingum, og reglum settum samkvæmt þeim.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.134.html" law-nr="134" law-year="1996" law-art="3" nr="1">
        <footnote-sen>L. 134/1996, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi taka hvorki til embættisseturs forseta Íslands á Bessastöðum, biskupsbústaðar í Reykjavík né bústaða sendiherra Íslands erlendis.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra setur með reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara, þar á meðal um stærð, gerð og búnað íbúðarhúsnæðis, sem ríkið eignast eða kostar að einhverju leyti, svo og um eftirlit með slíku íbúðarhúsnæði og viðhald þess.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Í reglugerð skulu enn fremur sett ákvæði um úttekt á leiguhúsnæðinu við upphaf og lok leigutíma.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="47" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 47. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/480-1992&quot;&gt;Rg. 480/1992&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur með reglugerð " after-mark=" nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara, þar á meðal um stærð, gerð og búnað íbúðarhúsnæðis, sem ríkið eignast eða kostar að einhverju leyti, svo og um eftirlit með slíku íbúðarhúsnæði og viðhald þess.$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt án auglýsingar að selja ríkisstarfsmönnum með sérstökum kjörum það húsnæði sem þeir hafa nú á leigu og búa í, enda sé húseignin staðsett í byggðarkjarna með fleiri en 1.000 íbúum.</sen>
      <sen>Í þeim sérstöku kjörum felst að ríkissjóður láni allt að 30% kaupverðs.</sen>
      <sen>Lánin séu verðtryggð, með sömu vöxtum og húsbréf Húsnæðisstofnunar ríkisins, og til allt að 15 ára.</sen>
      <sen>Innlausnarskylda hvíli á eignunum í allt að fimm ár.</sen>
      <sen>Í reglugerð, sem sett verður skv. 11. gr., skal nánar kveðið á um framkvæmd þessa.</sen>
      <sen>Með sama hætti er ráðherra heimilt að selja slíkt húsnæði í byggðarkjörnum með færri en 1.000 íbúum ef þeir sem í húsnæðinu búa óska eftir kaupum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="47" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 47. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1996.134.html" law-nr="134" law-year="1996" law-art="4" nr="2">
        <footnote-sen>L. 134/1996, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>6</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
