<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="39" year="1971">
  <name>Lög um utanríkisþjónustu Íslands</name>
  <num-and-date>
    <date>1971-04-16</date>
    <num>39</num>
    <original>1971 nr. 39 16. apríl</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=91&amp;amp;mnr=217&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/91/s/pdf/0374.pdf&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 11. maí 1971. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1989.086.html&quot;&gt; L. 86/1989 &lt;/a&gt; (tóku gildi 14. júní 1989). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1997.083.html&quot;&gt; L. 83/1997 &lt;/a&gt; (tóku gildi 6. júní 1997). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.130.html&quot;&gt; L. 130/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2017). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.161.html&quot;&gt; L. 161/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 6. jan. 2021; um lagaskil sjá brbákv.). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; utanríkis- og þróunarsamvinnuráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; utanríkisráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Utanríkisþjónustan fer með utanríkismál og gætir í hvívetna hagsmuna Íslands gagnvart öðrum ríkjum.</sen>
      <sen>Hún skal einkum gæta hagsmuna Íslands að því er snertir</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>stjórnmál og öryggismál,</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>utanríkisviðskipti, og</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>menningarmál.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Utanríkisþjónustan annast í umboði forseta samningagerðir við önnur ríki, nema þar frá sé gerð undantekning í lögum eða forsetaúrskurði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Þá skal utanríkisþjónustan einnig veita ríkisborgurum vernd og aðstoð gagnvart erlendum stjórnvöldum, stofnunum og einstaklingum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Utanríkisþjónustan greinist í ráðuneyti, sendiskrifstofur og ræðisskrifstofur.</sen>
      <sen>Til sendiskrifstofa teljast sendiráð, fastanefndir hjá alþjóðastofnunum og aðalræðisskrifstofur með útsendum starfsmönnum utanríkisþjónustunnar samkvæmt ákvörðun sem tekin er í samræmi við 4. gr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.161.html" law-nr="161" law-year="2020" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 161/2020, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Yfirstjórn utanríkisþjónustunnar er hjá ráðuneytinu, og hefur það eftirlit með því, að lögum og reglugerðum um framkvæmd utanríkismála sé framfylgt.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðuneytisstjóri sér um daglegan rekstur ráðuneytisins ásamt öðrum starfsmönnum sem það er falið.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="51" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 51. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hafa skal sendiskrifstofur og ræðisskrifstofur á þeim stöðum erlendis þar sem slíkt er álitið nauðsynlegt til gæslu hagsmuna Íslands.</sen>
      <sen>Staðsetning sendiskrifstofa skal ákveðin með forsetaúrskurði að höfðu samráði við utanríkismálanefnd Alþingis.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.161.html" law-nr="161" law-year="2020" law-art="2" nr="1">
        <footnote-sen>L. 161/2020, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Heimilt er ráðherra að fela forstöðumanni sendiráðs að veita forstöðu sendiráðum í fleiri löndum en einu eða vera jafnframt fastafulltrúi hjá alþjóðastofnunum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Fela má forstöðumanni sendiráðs og öðrum sendiráðsmönnum að annast ræðisstörf jafnframt öðrum störfum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="51" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 51. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Forstöðumenn sendiskrifstofa eru sendiherrar og sendifulltrúar.</sen>
      <sen>Ráðherra getur veitt forstöðumanni sendiskrifstofu sendiherranafnbót, meðan hann gegnir því starfi, sé hann eigi skipaður sendiherra, sbr. 3. mgr. 9. gr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.161.html" law-nr="161" law-year="2020" law-art="3" nr="1">
        <footnote-sen>L. 161/2020, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>6</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ræðismenn eru ýmist úr hópi fastra starfsmanna utanríkisþjónustunnar, sendiræðismenn, eða valdir til starfa fyrir utanríkisþjónustuna, kjörræðismenn.</sen>
      <sen>Hinir síðar nefndu þurfa eigi að vera íslenskir ríkisborgarar.</sen>
      <sen>Þeir taka eigi laun, en heimilt er, ef ástæða þykir til, að greiða þeim skrifstofufé að einhverju leyti.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Aðalræðismenn veita aðalræðisskrifstofum forstöðu, ræðismenn veita ræðisskrifstofum forstöðu og vararæðismenn veita vararæðisskrifstofum forstöðu.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1997.083.html" law-nr="83" law-year="1997" law-art="152" nr="1">
        <footnote-sen>L. 83/1997, 152. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>7</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="starfsmanna">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfsmenn utanríkisþjónustunnar aðrir en kjörræðismenn skiptast í þessa flokka heima og erlendis:</sen>
      <numart nr="1" type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen>flokkur: Ráðuneytisstjóri.</sen>
        <sen>Sendiherrar.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen>flokkur: Skrifstofustjóri.</sen>
        <sen>Sendifulltrúar.</sen>
        <sen>Aðalræðismenn.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen>flokkur: Deildarstjórar.</sen>
        <sen>Sendiráðunautar.</sen>
        <sen>Ræðismenn.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen>flokkur: Fulltrúar A-flokks.</sen>
        <sen>Sendiráðsritarar.</sen>
        <sen>Vararæðismenn.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <sen>flokkur: Fulltrúar B-flokks.</sen>
        <sen>Aðstoðarmenn.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Auk þess starfa í utanríkisþjónustunni skjalavörður ráðuneytisins, bókarar, ritarar og annað starfsfólk eftir nánari ákvörðun ráðuneytisins.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="51" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 51. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="ráðuneytisins" repeat="true">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra skipar embættismenn í 1. og 2. flokki 1. mgr. 8. gr. til fimm ára í senn.</sen>
      <sen>Embættismenn í 1. flokki eru skipaðir í utanríkisþjónustuna án staðarákvörðunar og lúta flutningsskyldu skv. 10. gr.</sen>
      <sen>Við skipun í embætti skal miða við að þeir verði ekki fleiri en fjöldi sendiskrifstofa hverju sinni.</sen>
      <sen>Auk þess að fullnægja almennum hæfisskilyrðum samkvæmt lögum um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins skulu embættismenn í 1. flokki hafa lokið háskólaprófi og hafa víðtæka reynslu af alþjóða- og utanríkismálum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra getur að auki skipað sendiherra tímabundið til allt að fimm ára til að veita tiltekinni sendiskrifstofu forstöðu eða gegna hlutverki sérstaks erindreka.</sen>
      <sen>Ráðherra skilgreinir hlutverk og valdsvið sendiherra samkvæmt þessari málsgrein í erindisbréfi og hann verður ekki fluttur í annað embætti.</sen>
      <sen>Skal sá sem skipaður er með þessum hætti hafa háskólamenntun og reynslu af alþjóða- og utanríkismálum eða sértæka reynslu sem nýtist í embætti.</sen>
      <sen>Skipunartími endurnýjast ekki þótt ráðherra kalli sendiherra heim til annarra starfa innan skipunartímans.</sen>
      <sen>Að lokinni skipun samkvæmt þessari málsgrein fellur hún niður án mögulegrar framlengingar.</sen>
      <sen>Hlutfall sendiherra samkvæmt þessari málsgrein má á skipunardegi ekki vera hærra en fimmtungur af heildarfjölda skipaðra embættismanna í 1. flokki skv. 1. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ráðherra getur sett sendifulltrúa tímabundið í embætti sendiherra meðan hann gegnir starfi forstöðumanns sendiskrifstofu, sbr. 2. málsl. 6. gr.</sen>
      <sen>Við lok þess starfstíma tekur hann að nýju við starfi sendifulltrúa í utanríkisþjónustunni í samræmi við fyrri skipun eða ráðningu.</sen>
      <sen>Að öðru leyti og meðan á setningu stendur fer um réttindi og skyldur hans eftir viðeigandi ákvæðum II. hluta laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996.</sen>
      <sen>Hlutfall þeirra sem gegna sendiherraembætti samkvæmt þessari málsgrein má ekki vera hærra en fimmtungur af heildarfjölda skipaðra embættismanna í 1. flokki skv. 1. mgr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Heimilt er að skipa kjörræðismenn ótímabundið.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Starfsmenn utanríkisþjónustunnar, sem ekki eru embættismenn, eru ráðnir til starfa í samræmi við almennar reglur.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Við skipun sendiherra skv. 1. og 2. mgr. skal ráðherra skipa þriggja manna hæfnisnefnd sem er honum til ráðgjafar um hæfni og almennt hæfi mögulegra sendiherraefna áður en af skipun verður.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.161.html" law-nr="161" law-year="2020" law-art="4" nr="1">
        <footnote-sen>L. 161/2020, 4. gr.</footnote-sen>
        <footnote-sen>; sjá einnig brbákv. s.l. um lagaskil.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>9</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfsmenn utanríkisþjónustunnar eru skyldir til að starfa sem fulltrúar utanríkisþjónustunnar erlendis eða í ráðuneytinu samkvæmt ákvörðun ráðherra.</sen>
      <sen>Eigi þarf nýja skipun þótt embættismaður sé fluttur milli staða eða starfa innan sama flokks skv. 8. gr. en skipunartími hans framlengist við flutninginn til fimm ára í senn.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Heimilt er að flytja ráðinn sendifulltrúa í embætti skrifstofustjóra um tiltekinn tíma samkvæmt ákvörðun ráðherra án undangenginnar auglýsingar en þó eigi lengur en í fimm ár.</sen>
      <sen>Um réttindi hans og skyldur fer þá eftir reglum II. hluta laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996, er gilda um þá sem settir eru í embætti.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="51" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 51. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.161.html" law-nr="161" law-year="2020" law-art="5" nr="2">
        <footnote-sen>L. 161/2020, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1997.083.html" law-nr="83" law-year="1997" law-art="154" nr="3">
        <footnote-sen>L. 83/1997, 154. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Auk þeirra starfsmanna, sem taldir eru í 8. gr., er heimilt að ráða menn í utanríkisþjónustuna um tiltekinn tíma til að gegna sérstökum störfum, t.d. sem viðskiptafulltrúar, fiskifulltrúar, blaðafulltrúar eða menningarfulltrúar.</sen>
      <sen>Viðskiptafulltrúar skulu vinna að markaðsleit fyrir íslenskar afurðir og greiða á annan hátt fyrir viðskiptum við aðrar þjóðir.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þann tíma, er menn gegna störfum í utanríkisþjónustunni samkvæmt 1. mgr. þessarar greinar, skulu þeir, eftir því sem við á, hlíta sömu reglum og fastir starfsmenn utanríkisþjónustunnar í samsvarandi störfum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1997.083.html" law-nr="83" law-year="1997" law-art="155" nr="1">
        <footnote-sen>L. 83/1997, 155. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="starfsmenn">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í ráðuneytinu skal vera bókasafn um þjóðarétt og alþjóðamál.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðuneytið sér um skrásetningu allra samninga Íslands við önnur ríki og útgáfu þeirra.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Auk annarra starfa hefur skjalavörður ráðuneytisins að jafnaði með höndum umsjá bókasafnsins og skrásetningu og útgáfu samninga.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Heimilt er að veita fræðimönnum afnot af bókasafni ráðuneytisins að fengnu leyfi ráðherra.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="51" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 51. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Starfsmenn utanríkisþjónustunnar taka laun samkvæmt almennum reglum um laun starfsmanna ríkisins.</sen>
      <sen>Auk þess skulu starfsmenn erlendis fá greiddar staðaruppbætur, sem miðast við kostnað á nauðsynjum (fæði, húsnæði o.fl.</sen>
      <sen>) og aðrar sérstakar aðstæður á hverjum stað.</sen>
      <sen>Þá skulu starfsmenn utanríkisþjónustunnar, sem dveljast langdvölum erlendis, fá greiddan hluta af kostnaði við að senda börn sín í skóla á Íslandi.</sen>
      <sen>Þessar staðaruppbætur skulu ákveðnar samkvæmt reglum er ráðherra setur að höfðu samráði við utanríkismálanefnd.</sen>
      <sen>Reglur skulu settar á sama hátt um greiðslur sjúkrakostnaðar starfsmanna utanríkisþjónustunnar erlendis.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="51" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 51. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>13</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">5</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Óheimilt er starfsmönnum utanríkisþjónustunnar að vinna störf utan hennar, nema sérstaklega standi á og samþykki ráðherra komi til.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Að öðru leyti gilda um starfsmenn utanríkisþjónustunnar lög um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, eftir því sem við á.</sen>
      <sen>Þó er heimilt að víkja frá ákvæði 7. gr. þeirra laga að því er varðar sendiherra skv. 2. og 3. mgr. 9. gr. og skrifstofustjóra skv. 2. mgr. 10. gr. þessara laga.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ákvæði þessarar greinar taka ekki til kjörræðismanna.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="51" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 51. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.161.html" law-nr="161" law-year="2020" law-art="6" nr="2">
        <footnote-sen>L. 161/2020, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="sendiherra skv. 2. og 3. mgr. 9. gr. og skrifstofustjóra skv. 2. mgr. 10. gr.">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1997.083.html" law-nr="83" law-year="1997" law-art="156" nr="3">
        <footnote-sen>L. 83/1997, 156. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>2</subart>
          <sen>2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/1989.086.html#G16" law-nr="86" law-year="1989" law-art="16" nr="1">
        <footnote-sen>L. 86/1989, 16. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>15</art>
          <nr-title before-mark="^15. gr. " after-mark="$">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="16">
    <nr-title>16. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Kostnaður samkvæmt lögum þessum greiðist úr ríkissjóði.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="17">
    <nr-title>17. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Fyrir embættisverk starfsmanna utanríkisþjónustunnar skal innheimta gjald eftir nánari fyrirmælum, er ráðherra setur með reglugerð.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="51" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 51. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>17</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/353-1999&quot;&gt;Rg. 353/1999&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>17</art>
          <subart>1</subart>
          <sen before-mark="^Fyrir embættisverk starfsmanna utanríkisþjónustunnar skal innheimta gjald eftir nánari fyrirmælum, er (\[? ?)?ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur með reglugerð." after-mark="$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="18">
    <nr-title>18. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra setur almennar starfsreglur fyrir starfsmenn utanríkisþjónustunnar og ákveður starfssvið þeirra.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="51" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 51. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>18</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/625-1999&quot;&gt;Rg. 625/1999&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/055-2004&quot;&gt;Rg. 55/2004&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>18</art>
          <subart>1</subart>
          <sen before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur almennar starfsreglur fyrir starfsmenn utanríkisþjónustunnar og ákveður starfssvið þeirra." after-mark="$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
