<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="25" year="1991" law-type="law">
  <name>Lög um skaðsemisábyrgð</name>
  <num-and-date>
    <date>1991-03-27</date>
    <num>25</num>
    <original>1991 nr. 25 27. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=113&amp;amp;mnr=36&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/113/s/0036.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 1992. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2014.003.html&quot;&gt; L. 3/2014 &lt;/a&gt; (tóku gildi 23. jan. 2014). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt;</minister-clause>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Gildissvið.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Lög þessi gilda um skaðabótaábyrgð framleiðenda og dreifingaraðila á tjóni sem hlýst af ágalla á vöru sem þeir hafa framleitt eða dreift (skaðsemistjóni).</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Tjón sem lögin taka til.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Samkvæmt lögum þessum skal greiða bætur vegna líkamstjóns og fyrir missi framfæranda.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Einnig skal greiða bætur fyrir tjón á hlut ef tjónið er að lágmarki 500 evrur eða samsvarandi fjárhæð í íslenskum krónum, að því tilskildu að hlutur sá sé samkvæmt gerð sinni venjulega ætlaður til einkanota eða einkaneyslu og sá sem fyrir tjóni varð hafði hlutinn aðallega til einkanota eða einkaneyslu.</sen>
      <sen nr="2">Lögin taka ekki til skemmda á hinni gölluðu vöru sem tjón hlaust af.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.003.html" law-nr="3" law-year="2014" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 3/2014, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Hugtakið vara.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Orðið vara í lögum þessum merkir hvers kyns lausafjármuni, þar á meðal afurðir náttúrunnar.</sen>
      <sen nr="2">Til vöru teljast einnig munir sem orðnir eru hluti annars lausafjárhlutar eða fasteignar.</sen>
      <sen nr="3">Reglur laga þessara gilda einnig um rafmagn.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Framleiðandi og dreifingaraðili.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Framleiðandi telst vera sá sem býr til fullunna vöru; einnig sá sem býr til hluta vöru eða lætur af hendi hráefni og sá er vinnur eða aflar afurða úr náttúrunni.</sen>
      <sen nr="2">Enn fremur hver sem lætur líta svo út að hann sé framleiðandi með því að setja nafn sitt á vöru, vörumerki eða annað auðkenni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Auk þess skal hver sá teljast framleiðandi sem í atvinnuskyni flytur vöru til landsins í þeim tilgangi að selja hana, leigja eða versla með hana á annan hátt.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Dreifingaraðili telst hver sá sem í atvinnuskyni dreifir vöru án þess að teljast framleiðandi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen nr="1">Geti tjónþoli ekki komist að því hver hefur búið til vöru sem framleidd er hér á landi eða flutt vöru til landsins skal sérhver dreifingaraðili hennar teljast framleiðandi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen nr="1">Þetta á þó ekki við ef dreifingaraðili skýrir þeim sem fyrir tjóni varð án óþarfs dráttar frá nafni og heimilisfangi framleiðanda, innflytjanda eða þess sem afhent hefur dreifingaraðila vöruna, enda beri sá bótaábyrgð eftir lögum þessum og eigi varnarþing hér á landi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Hugtakið ágalli.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Vara telst haldin ágalla þegar hún er ekki svo örugg sem með réttu mátti vænta eftir öllum aðstæðum, einkum eftirfarandi:</sen>
      <numart nr="1" nr-type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen nr="1">Hvernig hún var boðin og kynnt.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" nr-type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen nr="1">Notkun þeirri sem með sanngirni mátti gera ráð fyrir.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" nr-type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen nr="1">Hvenær vöru var dreift.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Vara telst eigi haldin ágalla þó að síðar komi betri vara á markað.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Grundvöllur bótaábyrgðar framleiðanda.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Framleiðandi skal greiða bætur fyrir tjón sem rakið verður til ágalla á vöru sem hann hefur framleitt eða dreift.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Tjónþola ber að sanna tjón sitt, ágalla vöru og orsakatengsl milli ágalla og tjóns.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Atvik sem leysa framleiðanda undan ábyrgð.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Framleiðandi ber ekki ábyrgð eftir lögum þessum ef hann sannar:</sen>
      <numart nr="1" nr-type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <sen nr="1">að hann hafi ekki dreift vöru þeirri sem tjón hlaust af,</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" nr-type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <sen nr="1">að framleiðsla eða dreifing vöru hafi eigi verið í atvinnuskyni,</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" nr-type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <sen nr="1">að ágalli vöru verður rakinn til ófrávíkjanlegra fyrirmæla hins opinbera um gerð hennar eða</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" nr-type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <sen nr="1">að ekki var unnt að finna ágallann á grundvelli fræðilegrar eða tæknilegrar þekkingar sem völ var á þegar vöru var dreift.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Enn fremur ber framleiðandi ekki ábyrgð ef ætla má að ágalli sá, er tjón varð rakið til, hafi eigi verið fyrir hendi þegar hann dreifði vöru.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Framleiðandi einstaks hlutar, sem notaður er til annarrar framleiðslu, er ekki ábyrgur ef hann leiðir í ljós að ágallinn verður rakinn til gerðar hinnar fullunnu vöru eða fyrirmæla þess sem býr hana til.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Takmörkuð ábyrgð.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Samanlögð ábyrgð framleiðanda vegna líkamstjóns, þar á meðal dauðaslyss, er rakið verður til vöru sem er nákvæmlega eins og haldin sama ágalla, skal takmarkast við fjárhæð sem svarar til 70 milljóna evra.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.003.html" law-nr="3" law-year="2014" law-art="2" nr="1">
        <footnote-sen>L. 3/2014, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="evra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Eigin sök tjónþola.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Heimilt er að lækka eða fella niður bætur ef tjónþoli er meðvaldur að tjóni af ásetningi eða gáleysi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Ábyrgð dreifingaraðila.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Dreifingaraðili ber ábyrgð á skaðsemistjóni skv. 2. gr. nema hann sýni fram á að tjónið verði ekki rakið til sakar hans eða vanrækslu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Dreifingaraðili ber ábyrgð beint gagnvart tjónþola og síðari dreifingaraðilum á tjóni sem fellur undir ákvæði 2. gr. að svo miklu leyti sem tjónið verður rakið til sakar eða vanrækslu af hálfu framleiðanda eða fyrri dreifingaraðila í aðfangakeðjunni.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.003.html" law-nr="3" law-year="2014" law-art="3" nr="1">
        <footnote-sen>L. 3/2014, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Fleiri en einn bótaábyrgir.</sen>
    <sen nr="2">Framkröfur.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Nú eru tveir eða fleiri bótaskyldir eftir þessum lögum vegna sama tjóns og bera þeir þá óskipta ábyrgð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Séu tveir eða fleiri ábyrgir sem framleiðendur skv. 1. mgr. 4. gr. skal ábyrgð þeirra innbyrðis skiptast eftir því hver orsök ágallans var, hverja aðstöðu hver framleiðandi hafði til að hafa eftirlit með vöru, ábyrgðartryggingum sem aðilar höfðu og atvikum að öðru leyti, enda leiði eigi annað af samningi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Hafi dreifingaraðili eða framleiðandi skv. 2. eða 4. mgr. 4. gr. greitt tjónþola eða síðari dreifingaraðila bætur eignast hann kröfu tjónþola á hendur framleiðendum og dreifingaraðilum er áður dreifðu vöru.</sen>
      <sen nr="2">Framkröfuna má fella niður eða lækka ef sá er endurgreiðslu krefst var meðvaldur að tjóni af ásetningi eða gáleysi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Bann við að víkja frá lögunum með samningi.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Eigi má, áður en tjón verður, víkja með samningi frá ákvæðum laga þessara tjónþola í óhag eða þeim sem öðlast rétt sinn frá honum.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Almennar skaðabótareglur.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Lög þessi takmarka eigi rétt tjónþola til bóta eftir almennum reglum um skaðabætur innan eða utan samninga eða samkvæmt reglum í öðrum lögum.</sen>
      <sen nr="2">Ákvæði 14. gr. eiga þó við um kröfur um bætur fyrir skaðsemistjón þótt krafa sé gerð á grundvelli almennra reglna um skaðabætur innan eða utan samninga.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Fyrning.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Kröfur um bætur fyrir skaðsemistjón eftir þessum lögum eða eftir almennum reglum um skaðabætur innan eða utan samninga, sbr. 13. gr., fyrnast þegar þrjú ár eru liðin frá þeim degi er tjónþoli fékk eða mátti fá vitneskju um tjón sitt, ágalla vörunnar og nafn og dvalarstað framleiðanda þess sem í hlut á.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Sé krafa ekki fyrnd eftir reglum 1. mgr. fellur hún niður þegar tíu ár eru liðin frá þeim degi er framleiðandi dreifði vöru þeirri sem tjón hlaust af.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Um slit fyrningar samkvæmt þessari grein fer eftir almennum réttarreglum um fyrningu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>
    <sen nr="1">Gildistaka.</sen>
  </ambiguous-section>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 1992.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Lögin eiga ekki við um tjón er hlýst af vöru sem framleiðandi dreifir fyrir gildistöku þeirra.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
