<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="37" year="1992">
  <name>Lög um sérstakt gjald vegna ólögmæts sjávarafla</name>
  <num-and-date>
    <date>1992-05-27</date>
    <num>37</num>
    <original>1992 nr. 37 27. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=115&amp;amp;mnr=430&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/115/s/0688.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. september 1992. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/1993.026.html&quot;&gt; L. 26/1993 &lt;/a&gt; (tóku gildi 7. apríl 1993). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2003.146.html&quot;&gt; L. 146/2003 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2003). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.163.html&quot;&gt; L. 163/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.082.html&quot;&gt; L. 82/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 4. júlí 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.019.html&quot;&gt; L. 19/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. apríl 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.047.html&quot;&gt; L. 47/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. maí 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.088.html&quot;&gt; L. 88/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 22. júlí 2020 nema 14. gr. sem tók gildi 1. jan. 2021). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; sjávarútvegs- og landbúnaðarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <ambiguous-section>Um gjaldtöku.</ambiguous-section>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ólögmætur er sá sjávarafli:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>sem er umfram það aflamark eða krókaaflamark sem veiðiskip hefur eða umfram hámarksafla sem veiðiskipi er settur með öðrum hætti,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>sem fenginn er án þess að tilskilin veiðileyfi hafi verið fyrir hendi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>sem fenginn er utan leyfilegra veiðidaga, nema um eðlilegan meðafla sé að ræða,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>sem fenginn er með óleyfilegum veiðarfærum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>sem fenginn er á svæði þar sem viðkomandi veiðar eru bannaðar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>sem 2. mgr. 7. gr. tekur til.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Greiða skal sérstakt gjald samkvæmt fyrirmælum laga þessara fyrir veiðar, verkun, vinnslu eða viðskipti með ólögmætan sjávarafla.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Gjald skv. 2. mgr. skal renna í ríkissjóð.</sen>
      <sen>Ráðherra skal á grundvelli fjárheimildar í fjárlögum ákvarða fjárveitingu til sjóðs í vörslu ráðuneytisins, sem nefnist Verkefnasjóður sjávarútvegsins, og skal verja fé úr honum til rannsókna og nýsköpunar á sviði sjávarútvegs og til eftirlits með fiskveiðum.</sen>
      <sen>Ráðherra skal skipa stjórn Verkefnasjóðsins sem skilar tillögum til ráðherra um ráðstöfun fjárins.</sen>
      <sen>Ráðherra setur reglur um stjórn sjóðsins og úthlutun úr honum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Nú hefur verið lagt hald á afla og hann gerður upptækur eftir ákvæðum annarra laga og kemur þá ekki til greiðslu gjalds skv. 2. mgr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.019.html" law-nr="19" law-year="2016" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 19/2016, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>f</numart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.047.html" law-nr="47" law-year="2018" law-art="27" nr="2">
        <footnote-sen>L. 47/2018, 27. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>1</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Gjald skv. 2. mgr. skal renna í ríkissjóð.">1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>1</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra skal á grundvelli fjárheimildar í fjárlögum ákvarða fjárveitingu til sjóðs í vörslu ráðuneytisins, sem nefnist Verkefnasjóður sjávarútvegsins, og skal verja fé úr honum til rannsókna og nýsköpunar á sviði sjávarútvegs og til eftirlits með fiskveiðum.">2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="3">
        <footnote-sen>Rgl. 809/2006.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>1</art>
          <subart>3</subart>
          <sen before-mark="^Ráðherra setur reglur " after-mark=" um stjórn sjóðsins og úthlutun úr honum.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$">4</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2003.146.html" law-nr="146" law-year="2003" law-art="1" nr="4">
        <footnote-sen>L. 146/2003, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>1</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>1</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>4</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>Um greiðsluskyldu.</ambiguous-section>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Gjald skv. 1. gr. skal að jafnaði lagt á þann sem hefur gert út skip eða bát sem veitt hefur gjaldskyldan afla.</sen>
      <sen>Ef uppvíst verður um gjaldskyldan afla án þess að unnt reynist að ákvarða hver hafi veitt hann má þó leggja gjaldið á þann sem hefur tekið við aflanum til verkunar eða vinnslu eða hefur haft milligöngu um sölu hans eða afurða úr honum hvort sem er hér á landi eða erlendis, enda hafi þeir vitað eða mátt vita að um ólögmætan sjávarafla var að ræða.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Gjald skv. 1. gr. verður aðeins lagt á einn þeirra sem taldir eru upp í 1. mgr.</sen>
      <sen>Aðrir þeir, sem þar eru taldir og sem uppvíst er að hafi átt þátt í veiðum, verkun, vinnslu eða viðskiptum með gjaldskyldan afla, ábyrgjast þó greiðslu gjaldsins sem eigin skuld með þeim sem gjald er lagt á ef ætla má að þeir hafi vitað eða mátt vita að um ólögmætan sjávarafla var að ræða.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Gjald skv. 1. gr. skal nema andvirði gjaldskylds afla.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ef ekki verður staðreynt hver sú fjárhæð hefur verið skal gjaldið nema því verði sem fengist hefur fyrir samsvarandi afla á þeim stað og því tímabili sem hann barst að landi.</sen>
      <sen>Verði gjaldskyldur afli ekki heimfærður til ákveðins tímabils skal verðleggja hann á grundvelli meðalverðs fyrir samsvarandi afla á viðkomandi fiskveiðiári.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ef ekki verður staðreynt af fyrirliggjandi gögnum hvert hafi verið magn eða andvirði gjaldskylds afla skal það áætlað eftir því sem segir í 5. gr.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Um eftirlit.</ambiguous-section>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Að því leyti sem fyrirmæli laga fela það ekki öðrum stjórnvöldum hafa eftirlitsmenn Fiskistofu með höndum eftirlit með því hvort sjávarafli er gjaldskyldur samkvæmt lögum þessum.</sen>
      <sen>Er ráðherra heimilt að kveða nánar á um eftirlit þetta í reglugerð.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra er heimilt að kveða á í reglugerð um skyldu útgerðarmanna, fiskverkenda og fiskseljenda til að láta af hendi sérstakar skilagreinar um þann sjávarafla sem þeir hafa til umráða hverju sinni.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="166" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 166. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Fiskistofu er heimilt að krefja útgerðarmenn, skipstjórnarmenn, fiskverkendur, fiskseljendur og þá sem hafa haft milligöngu um viðskipti með sjávarafla eða afurðir um öll nauðsynleg gögn og upplýsingar sem þeir geta látið í té og varða, að mati Fiskistofu, ákvörðun um hvort sjávarafli kunni að vera gjaldskyldur samkvæmt lögum þessum.</sen>
      <sen>Er þeim sem krafðir eru upplýsinga skylt að láta þær af hendi endurgjaldslaust og í því formi sem Fiskistofa mælist til.</sen>
      <sen>Fiskistofu er enn fremur heimilt í sama skyni að krefjast aðgangs að bókhaldsgögnum þeirra, sem áður er getið, samningum þeirra, verslunarbréfum og öðrum slíkum gögnum, svo og að skrifstofum þeirra, vinnustöðvum, vinnsluhúsum, vörugeymsluhúsum og öðrum slíkum stöðum til birgðakönnunar og annars eftirlits.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Í sama tilgangi er Fiskistofu heimilt að krefjast upplýsinga af félögum og félagasamtökum útgerðarmanna, fiskverkenda, fiskseljenda og af félögum annarra sem hlut geta átt að máli, um viðskipti félagsmanna þeirra og aðra starfsemi sem þau hafa gögn eða upplýsingar um.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ef Fiskistofa telur fram komin gögn eða upplýsingar ófullnægjandi, óglögg, tortryggileg eða ekki látin í té í umbeðnu formi eða hún telur frekari skýringa þörf á einhverju atriði skal hún skora skriflega á þann sem kann að verða krafinn um gjald skv. 1. gr. að bæta úr því innan ákveðins tíma og láta í té skriflegar skýrslur og þau gögn sem þeir telja þörf á.</sen>
      <sen>Ef ekki er bætt úr annmörkum, svar berst ekki innan tiltekins tíma, þau gögn eru ekki send sem óskað er eftir eða fram komin gögn eða upplýsingar eru ófullnægjandi eða tortryggileg að mati Fiskistofu skal hún áætla magn og andvirði sjávarafla eftir þeim gögnum og upplýsingum sem fyrir liggja.</sen>
    </subart>
  </art>
  <ambiguous-section>Um úrskurðaraðila.</ambiguous-section>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.088.html" law-nr="88" law-year="2020" law-art="23" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2020, 23. gr.</footnote-sen>
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.088.html&quot;&gt;; um lagaskil sjá 30. gr. s.l.&lt;/a&gt;</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>6</art>
          <nr-title before-mark="^6. gr. " after-mark="$">1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ef rökstudd ástæða kemur fram við framkvæmd eftirlits til að ætla að einhver sá, sem fyrirmæli 2. gr. taka til, hafi haft gjaldskyldan sjávarafla til umráða skal Fiskistofa leggja gjald á hlutaðeigandi aðila skv. 1. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Nú sýna starfsmenn Fiskistofu fram á að verkun, vinnsla eða sala tiltekins aðila á sjávarafla eða afurða úr honum sé umfram uppgefin kaup hans eða aðföng og er þá heimilt að leggja á viðkomandi aðila gjald skv. 1. gr. um mismuninn enda þótt sjávaraflinn verði ekki rakinn til ákveðins veiðiskips eða tímabils.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen/>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.088.html" law-nr="88" law-year="2020" law-art="24" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2020, 24. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>7</art>
          <subart>3</subart>
          <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Nú vill aðili eigi sætta sig við ákvörðun Fiskistofu um álagningu gjalds samkvæmt lögum þessum og getur hann þá skotið henni til ráðherra til úrskurðar, enda geri hann það innan tveggja vikna frá því að hann fékk vitneskju um ákvörðunina.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.088.html" law-nr="88" law-year="2020" law-art="25" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2020, 25. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Heimild til álagningar gjalds nær til gjalds vegna afla síðustu fjögurra fiskveiðiára sem næst eru á undan því fiskveiðiári sem álagning Fiskistofu fer fram á.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen/>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.088.html" law-nr="88" law-year="2020" law-art="26" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2020, 26. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>9</art>
          <subart>1</subart>
          <sen before-mark="^" after-mark=" Heimild til álagningar gjalds nær til gjalds vegna afla síðustu fjögurra fiskveiðiára sem næst eru á undan því fiskveiðiári sem álagning Fiskistofu fer fram á.$">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>9</art>
          <subart>2</subart>
          <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>Um innheimtu.</ambiguous-section>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Fiskistofa fer með álagningu og innheimtu gjalds skv. 1. gr.</sen>
      <sen>Ráðherra er þó heimilt að fela innheimtumönnum ríkissjóðs eða öðrum aðilum innheimtu þess.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Gjald skv. 1. gr. fellur í gjalddaga við álagningu.</sen>
      <sen>Ber það dráttarvexti samkvæmt ákvæðum vaxtalaga frá því 30 dagar eru liðnir frá gjalddaga þess.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Álagning gjalds eða úrskurður um gjaldtöku skv. 1. gr. eru aðfararhæfar ákvarðanir, bæði gagnvart þeim sem gjald hefur verið lagt á og þeim sem bera ábyrgð á greiðslu þess samkvæmt úrskurði.</sen>
      <sen>Má Fiskistofa krefjast fullnustu með fjárnámi þegar liðnir eru 30 dagar frá dagsetningu álagningar eða uppkvaðningu úrskurðar.</sen>
      <sen>Ef gjald, sem lagt hefur verið á útgerð skips sem veitt hefur hinn gjaldskylda afla, hefur ekki verið greitt þegar sá tími er kominn að krefjast má fullnustu þess með fjárnámi skal Fiskistofa svipta hlutaðeigandi skip leyfi til veiða í atvinnuskyni þar til skuldin greiðist eða samið hefur verið um greiðslu hennar.</sen>
      <sen>Gildir þetta einnig þótt eigendaskipti hafi orðið á skipi, enda hafi eigendaskiptin ekki orðið við nauðungaruppboð eða gjaldþrotaskipti.</sen>
      <sen>Standi útgerð ekki við samning um greiðslu skuldar er Fiskistofu heimilt að svipta skip fyrirvaralaust leyfi til veiða í atvinnuskyni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ágreining um skyldu til greiðslu gjalds skv. 1. gr. eða um ábyrgð á greiðslu þess má bera undir dómstóla sé það gert innan 30 daga frá uppkvaðningu úrskurðar skv. 8. gr.</sen>
      <sen>Slíkt málskot frestar ekki fullnustu úrskurðar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.088.html" law-nr="88" law-year="2020" law-art="27" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2020, 27. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="álagningu og">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="skv. 8. gr.">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="166" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 166. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">2</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2003.146.html" law-nr="146" law-year="2003" law-art="4" nr="3">
        <footnote-sen>L. 146/2003, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>10</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>3</sen>
          </start>
          <end>
            <art>10</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>5</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ef ráðherra telur veiðar á gjaldskyldum afla samkvæmt lögum þessum brjóta gegn refsiákvæðum annarra laga er honum rétt að tilkynna það ríkissaksóknara.</sen>
      <sen>Slík tilkynning eða rannsókn eða höfðun sakamáls í tilefni hennar raskar því ekki að gjald verði lagt á eftir fyrirmælum þessara laga.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="166" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 166. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G234" law-nr="88" law-year="2008" law-art="234" nr="2">
        <footnote-sen>L. 88/2008, 234. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="sakamáls">2</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen before-mark="^Slík tilkynning eða " after-mark=" rannsókn eða höfðun (\[? ?)?sakamáls(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?í tilefni hennar raskar því ekki að gjald verði lagt á eftir fyrirmælum þessara laga.$">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>Um dagsektir.</ambiguous-section>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Hver sá, sem tregðast við að láta Fiskistofu í té upplýsingar er varða gjaldskyldu annarra eða tregðast við að veita aðgang að aðstöðu eða gögnum, sbr. 5. gr., skal sæta dagsektum.</sen>
      <sen>Ráðherra kveður á um skyldu til greiðslu dagsekta og mega þær nema allt að 10.000 kr. á dag.</sen>
      <sen>Dagsektir má innheimta með fjárnámi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="166" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 166. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>12</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">2</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <ambiguous-section>Um gildistöku o.fl.</ambiguous-section>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. september l992.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1992.037.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
      </sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.088.html" law-nr="88" law-year="2020" law-art="28" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2020, 28. gr.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13</art>
          <subart>2</subart>
          <sen before-mark="^&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/stjt/1992.037.html&quot; title=&quot;Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.&quot;&gt; … &lt;/a&gt; " after-mark="$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen/>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra setur reglugerð um nánari framkvæmd laga þessara.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.088.html" law-nr="88" law-year="2020" law-art="29" nr="1">
        <footnote-sen>L. 88/2020, 29. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>14</art>
          <subart>1</subart>
          <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="166" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 166. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>14</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="3">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/470-2012&quot;&gt;Rg. 470/2012&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/456-2017&quot;&gt;Rg. 456/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>14</art>
          <subart>2</subart>
          <sen before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur reglugerð " after-mark=" um nánari framkvæmd laga þessara.$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
