<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="98" year="1999">
  <name>Lög um innstæðutryggingar og tryggingakerfi fyrir fjárfesta</name>
  <num-and-date>
    <date>1999-12-27</date>
    <num>98</num>
    <original>1999 nr. 98 27. desember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=125&amp;amp;mnr=25&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/125/s/0025.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 2000. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 94/19/EB og 97/9/EB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.076.html&quot;&gt; L. 76/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. maí 2002). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2002.139.html&quot;&gt; L. 139/2002 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. des. 2002; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 97/9/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2004.129.html&quot;&gt; L. 129/2004 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2005). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.108.html&quot;&gt; L. 108/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. nóv. 2006 skv. augl. C 1/2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.125.html&quot;&gt; L. 125/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 7. okt. 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.098.html&quot;&gt; L. 98/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. okt. 2009 nema 69. og 70. gr. sem tóku gildi 1. jan. 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.015.html&quot;&gt; L. 15/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 3. mars 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.055.html&quot;&gt; L. 55/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júní 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.079.html&quot;&gt; L. 79/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2012). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.061.html&quot;&gt; L. 61/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.141.html&quot;&gt; L. 141/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.059.html&quot;&gt; L. 59/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2019; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 2. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; L. 91/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2020 nema 133. gr. sem tók gildi 16. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.070.html&quot;&gt; L. 70/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. sept. 2020). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.038.html&quot;&gt; L. 38/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 21. maí 2021; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XXII. viðauki tilskipun 2014/59/ESB, IX. viðauki tilskipun 2017/2399). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.115.html&quot;&gt; L. 115/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. sept. 2021 nema 39. gr. sem tekur gildi 1. nóv. 2021 og 5. mgr. 48. gr. sem tekur gildi 28. febr. 2023; um lagaskil sjá 147. gr.; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 2014/65/ESB, 2016/1034, reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32014R0600.pdf&quot;&gt; 600/2014 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32016R1033.pdf&quot;&gt; 2016/1033 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32017R0565.pdf&quot;&gt; 2017/565 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32017R0567.pdf&quot;&gt; 2017/567 &lt;/a&gt; ). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið og skipulag.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið með lögum þessum er að veita innstæðueigendum í viðskiptabönkum og sparisjóðum og viðskiptavinum fyrirtækja sem veita fjárfestingarþjónustu eða stunda fjárfestingarstarfsemi samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga lágmarksvernd gegn greiðsluerfiðleikum viðkomandi fyrirtækis í samræmi við ákvæði laga þessara.</sen>
        <sen>Markmið laganna er jafnframt að koma að fjármögnun skilameðferðar samkvæmt lögum um skilameðferð lánastofnana og verðbréfafyrirtækja.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.115.html#G148" law-nr="115" law-year="2021" law-art="148" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2021, 148. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="veita fjárfestingarþjónustu eða stunda fjárfestingarstarfsemi samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.070.html#G103" law-nr="70" law-year="2020" law-art="103" nr="2">
          <footnote-sen>L. 70/2020, 103. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Stofnun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með tryggingar samkvæmt lögum þessum fer sérstök stofnun er nefnist Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta, hér eftir nefndur sjóðurinn.</sen>
        <sen>Sjóðurinn er sjálfseignarstofnun.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.079.html" law-nr="79" law-year="2012" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2012, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Aðilar að sjóðnum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Viðskiptabankar, sparisjóðir, fyrirtæki í verðbréfaþjónustu og aðrir sem veita fjárfestingarþjónustu eða stunda fjárfestingarstarfsemi samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga, sem hafa staðfestu hér á landi, skulu eiga aðild að sjóðnum.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um útibú þessara aðila á Evrópska efnahagssvæðinu, í aðildarríkjum stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu og í Færeyjum.</sen>
        <sen>Þessi fyrirtæki, hér eftir nefnd aðildarfyrirtæki, bera ekki ábyrgð á skuldbindingum hans umfram lögbundin framlög til sjóðsins, sbr. ákvæði 6. og 7. gr.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal halda sérstaka skrá um aðildarfyrirtæki.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.115.html#G148" law-nr="115" law-year="2021" law-art="148" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2021, 148. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="veita fjárfestingarþjónustu eða stunda fjárfestingarstarfsemi samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-nr="108" law-year="2006" law-art="92" nr="2">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 92. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Stjórn og framkvæmdastjóri.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn sjóðsins skal skipuð sex mönnum til tveggja ára í senn.</sen>
        <sen>Viðskiptabankar tilnefna tvo menn í stjórn sjóðsins, sparisjóðir einn mann, fyrirtæki í verðbréfaþjónustu og aðrir sem nýta sér heimildir laga til að stunda viðskipti með verðbréf sameiginlega einn mann og ráðherra tvo menn.</sen>
        <sen>Ráðherra tilnefnir jafnframt fulltrúa innstæðueigenda og fjárfesta sem áheyrnaraðila með málfrelsi og tillögurétt í stjórn sjóðsins og skal hann uppfylla sömu kröfur og stjórnarmenn.</sen>
        <sen>Ráðherra skipar formann stjórnar.</sen>
        <sen>Varamenn skulu tilnefndir á sama hátt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórn sjóðsins er heimilt að ráða framkvæmdastjóra við sjóðinn eða semja við lögaðila um rekstur og vörslu hans.</sen>
        <sen>Lögaðilinn getur verið Seðlabanki Íslands og vörslufyrirtæki samkvæmt lögum um verðbréfasjóði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stjórnarmenn og framkvæmdastjóri skulu vera lögráða og mega aldrei hafa verið sviptir forræði á búi sínu.</sen>
        <sen>Þeir skulu hafa gott orðspor og mega ekki hafa hlotið dóm fyrir refsiverðan verknað í tengslum við atvinnurekstur samkvæmt almennum hegningarlögum eða lögum um hlutafélög, einkahlutafélög, bókhald, ársreikninga, gjaldþrot eða opinber gjöld.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Stjórnarmenn og starfsmenn sjóðsins eru bundnir þagnarskyldu í samræmi við ákvæði laga um viðskiptabanka og sparisjóði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Stjórn sjóðsins skal á tveggja ára fresti, eða oftar ef ástæða þykir til, gera ráðherra grein fyrir afstöðu sinni til lágmarkseignar sjóðsins skv. 6. og 7. gr.</sen>
        <sen>Nánar skal kveðið á um verkefni stjórnar sjóðsins í samþykktum hans.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="289" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 289. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.141.html" law-nr="141" law-year="2018" law-art="30" nr="2">
          <footnote-sen>L. 141/2018, 30. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="gott orðspor">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Aðalfundur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðalfund skal halda fyrir lok mars ár hvert.</sen>
        <sen>Á aðalfundi skal leggja fram endurskoðaðan ársreikning og ársskýrslu stjórnar.</sen>
        <sen>Aðalfundur setur sjóðnum samþykktir.</sen>
        <sen>Kveða skal nánar á um verkefni aðalfunda í samþykktum sjóðsins sem háðar skulu samþykki ráðherra að fenginni umsögn Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sérhvert aðildarfyrirtæki á rétt til setu á aðalfundi.</sen>
        <sen>Á aðalfundi fara viðskiptabankar samtals með sex atkvæði, sparisjóðir með þrjú atkvæði og fyrirtæki í verðbréfaþjónustu og aðrir sem nýta sér heimildir laga til að stunda viðskipti með verðbréf með þrjú atkvæði.</sen>
        <sen>Vægi hvers aðildarfyrirtækis er jafnt innan hvers hóps.</sen>
        <sen>Tillaga til breytinga á samþykktum sjóðsins þarf fulltingi 2/3 hluta atkvæða á aðalfundi og samþykki ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stjórn sjóðsins getur, þegar hún telur tilefni til, boðað öll aðildarfyrirtæki til fundar.</sen>
        <sen>Skylt er henni að boða til fundar ef aðildarfyrirtæki með samtals fjórðung atkvæða æskja þess.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Greiðslur í sjóðinn.</name>
    <art nr="5a">
      <nr-title>5. gr. a.</nr-title>
      <name>Starfsemi sjóðsins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sjóðurinn starfar í þremur sjálfstæðum deildum.</sen>
        <sen>Innstæðudeildirnar eru tvær, A-deild og B-deild.</sen>
        <sen>Jafnframt starfar við sjóðinn verðbréfadeild.</sen>
        <sen>Deildirnar hafa aðskilinn fjárhag og reikningshald og bera ekki ábyrgð á skuldbindingum hver annarrar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.079.html" law-nr="79" law-year="2012" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2012, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5a</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5b">
      <nr-title>5. gr. b.</nr-title>
      <name>A-deild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Innlánsstofnanir skulu greiða iðgjald til A-deildar sjóðsins frá því að þær hefja starfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Iðgjöld skulu vera samtala almenns iðgjalds skv. 3. mgr. og iðgjalds sem er reiknað á grundvelli áhættustuðuls skv. 4. mgr. og renna í A-deild sjóðsins.</sen>
        <sen>Um ráðstöfun fjár úr deildinni skal fara samkvæmt lögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Almennt iðgjald skal nema sem svarar 0,02% á ári af öllum tryggðum innstæðum upp að 10 milljörðum kr. en 0,16% af tryggðum innstæðum umfram það, eins og þær eru skilgreindar í lögum þessum, hjá viðkomandi innlánsstofnun eða 0,005% af tryggðum innstæðum upp að 10 milljörðum kr. en 0,04% af tryggðum innstæðum þar umfram á ársfjórðungslegum gjalddaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Auk iðgjalds skv. 3. mgr. greiðir innlánsstofnun breytilegt iðgjald í samræmi við áhættustuðul sem Fjármálaeftirlitið gefur hverri innlánsstofnun.</sen>
        <sen>Áhættustuðull skal lægst hafa gildið 0 og hæst gildið 1 og skal iðgjald skv. 3. mgr. margfaldað með áhættustuðlinum eins og hann er í lok þess ársfjórðungs sem iðgjald er greitt fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Gjalddagar almenns og áhættuvegins iðgjalds eru sem hér segir:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Gjalddagi vegna 1. ársfjórðungs er 1. júní.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Gjalddagi vegna 2. ársfjórðungs er 1. september.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Gjalddagi vegna 3. ársfjórðungs er 1. desember.</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>Gjalddagi vegna 4. ársfjórðungs er 1. mars næsta árs.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Iðgjöld eru óendurkræf.</sen>
        <sen>Þó getur stjórn Tryggingarsjóðs innstæðueigenda og fjárfesta ákveðið að endurgreiða iðgjöld sem hafa verið ofgreidd vegna mistaka við útreikning.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Eigi síðar en 30 dögum eftir lok hvers ársfjórðungs skulu innlánsstofnanir hafa veitt sjóðnum upplýsingar um samtölu þeirra eigna og atriða sem álagning skv. 3.–4. mgr. byggist á.</sen>
        <sen>Skulu upplýsingarnar veittar í því formi sem sjóðurinn ákveður.</sen>
        <sen>Seðlabanka Íslands er skylt að afhenda sjóðnum upplýsingar sem honum eru nauðsynlegar til þess að sannreyna upplýsingar sem fjármálafyrirtæki hafa afhent samkvæmt grein þessari.</sen>
        <sen>Sjóðurinn tilkynnir innlánsstofnunum upphæð iðgjalds a.m.k. sjö dögum fyrir gjalddaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Standi innlánsstofnun ekki skil á upplýsingum sem henni ber að veita skv. 7. mgr. er sjóðnum heimilt að áætla iðgjald innlánsstofnunar skv. 3.–4. mgr.</sen>
        <sen>Slíkt iðgjald skal að lágmarki nema tvöfaldri síðustu álagningu ársfjórðungslegs iðgjalds viðkomandi innlánsstofnunar og er óheimilt að endurgreiða það þótt full skil verði gerð á öllum nauðsynlegum upplýsingum síðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Iðgjöld skulu greidd í krónum og sama á við um greiðslur úr deildinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>Greiði innlánsstofnun sem er skylt að greiða iðgjald til sjóðsins ekki ársfjórðungslegt iðgjald á gjalddögum sem tilgreindir eru í 3.–5. mgr. leggst á iðgjaldið 5% álag fyrir hvern liðinn dag umfram gjalddaga, í fimm daga.</sen>
        <sen>Hafi fyrirtæki ekki staðið skil á iðgjaldi og álagi að þeim tíma liðnum tilkynnir stjórn sjóðsins um vanskil fyrirtækisins til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="11">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 10. mgr. er stjórn Tryggingarsjóðs innstæðueigenda og fjárfesta heimilt í undantekningartilfellum að veita frest til greiðslu iðgjalds ef sérstakar ástæður eru fyrir hendi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="12">
        <sen>Verði vanskil á greiðslu iðgjalds innlánsstofnunar er stjórn sjóðsins heimilt að láta færa fjármuni sem nema þeim innlánum sem orðið hafa til hjá hlutaðeigandi innlánsstofnun frá gjalddaga á reikning hennar hjá Seðlabanka Íslands þar til iðgjald hefur verið greitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="13">
        <sen>Sé innlánsstofnun svipt heimild til að taka við innlánum eða starfsleyfi í heild raskast ekki hagsmunir þeirra sem njóta tryggingaverndar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="14">
        <sen>Innstæðudeild skal á hverjum tíma hafa yfir að ráða tiltækum fjármunum sem nema að lágmarki 0,8% af tryggðum innstæðum hjá aðildarfyrirtækjum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.070.html#G103" law-nr="70" law-year="2020" law-art="103" nr="1">
          <footnote-sen>L. 70/2020, 103. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5b</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="tryggðum" repeat="true">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5b</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="tryggðum" repeat="true">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5b</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Almennt iðgjald skal nema sem svarar (\[? ?)?0,02% á ári af öllum (\[? ?)?tryggðum] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; innstæðum upp að 10 milljörðum kr. en 0,16% af (\[? ?)?tryggðum] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; innstæðum umfram það], &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 2) &lt;/sup&gt; eins og þær eru skilgreindar í lögum þessum, hjá viðkomandi innlánsstofnun " after-mark=" eða (\[? ?)?0,005% af (\[? ?)?tryggðum] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; innstæðum upp að 10 milljörðum kr. en 0,04% af (\[? ?)?tryggðum] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; innstæðum þar umfram á ársfjórðungslegum gjalddaga].&lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 2) &lt;/sup&gt;$">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5b</art>
            <subart>14</subart>
            <sen words="Innstæðudeild skal á hverjum tíma hafa yfir að ráða tiltækum fjármunum sem nema að lágmarki 0,8% af tryggðum innstæðum hjá aðildarfyrirtækjum.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.059.html" law-nr="59" law-year="2019" law-art="1" nr="2">
          <footnote-sen>L. 59/2019, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5b</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="0,02% á ári af öllum tryggðum innstæðum upp að 10 milljörðum kr. en 0,16% af tryggðum innstæðum umfram það">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5b</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="0,005% af tryggðum innstæðum upp að 10 milljörðum kr. en 0,04% af tryggðum innstæðum þar umfram á ársfjórðungslegum gjalddaga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-nr="91" law-year="2019" law-art="87" nr="3">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 87. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5b</art>
            <subart>7</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark=" Seðlabanka Íslands er skylt að afhenda sjóðnum upplýsingar sem honum eru nauðsynlegar til þess að sannreyna upplýsingar sem fjármálafyrirtæki hafa afhent samkvæmt grein þessari.$">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.079.html" law-nr="79" law-year="2012" law-art="2" nr="4">
          <footnote-sen>L. 79/2012, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5b</art>
              <subart>14</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>B-deild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eignir innstæðudeildar Tryggingarsjóðs innstæðueigenda og fjárfesta og skuldbindingar eins og þær voru við gildistöku laga nr. 55/2011og þær skuldbindingar sem á sjóðnum hvíldu samkvæmt lögum nr. 98/1999 á sama tímamarki tilheyra sérstakri deild, B-deild.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.079.html" law-nr="79" law-year="2012" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2012, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Verðbréfadeild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heildareign verðbréfadeildar sjóðsins skal að lágmarki nema 100 millj. kr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nái heildareign sjóðsins ekki lágmarki skv. 1. mgr. skulu aðildarfyrirtæki greiða eigi síðar en 1. mars ár hvert gjald til sjóðsins sem nemur samtals 20 millj. kr., þar til sjóðurinn hefur náð tilskilinni lágmarksstærð.</sen>
        <sen>Hvert aðildarfyrirtæki skal greiða lágmarksgjald að fjárhæð 50.000 kr.</sen>
        <sen>Árleg greiðsla að frádregnu lágmarksgjaldi skiptist í tvo jafna hluta eftir eftirfarandi gjaldstofnum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Hlut aðildarfyrirtækis í samanlagðri fjárhæð viðskipta aðildarfyrirtækja með fjármálagerninga á næstliðnu ári við þá viðskiptavini sem tryggðir eru skv. 9. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Hlut aðildarfyrirtækis í samanlögðum fjölda viðskiptareikninga hjá aðildarfyrirtækjum í tengslum við viðskipti með verðbréf.</sen>
          <sen>Leggja skal saman fjölda viðskiptareikninga skv. d-lið 15. tölul. og a-lið 66. tölul. 1. mgr. 4. gr. laga um markaði fyrir fjármálagerninga.</sen>
          <sen>Viðskiptareikningar skv. c-lið 1. tölul. og a-lið 2. tölul. hafa tvöfalt vægi í samtölu.</sen>
          <sen>Viðskiptareikningar með hærri inneign en 1,7 millj. kr. miðað við gengi evru (EUR) 5. janúar 1999 hafa einnig tvöfalt vægi í samtölu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nái heildareign deildarinnar samt ekki tilskildu lágmarki skal hvert aðildarfyrirtæki leggja fram ábyrgðaryfirlýsingu.</sen>
        <sen>Í yfirlýsingunni skal hvert aðildarfyrirtæki ábyrgjast að það muni inna af hendi sérstaka greiðslu til deildarinnar þegar henni ber að endurgreiða verðbréf eða reiðufé skv. III. kafla í einhverju fyrirtæki sem aðild á að sjóðnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ábyrgðaryfirlýsingin skal hljóða upp á sama hlutfall þeirrar fjárhæðar er vantar á lágmarkið og nemur hlutfalli greiðslna aðildarfyrirtækis af samanlögðum greiðslum allra aðildarfyrirtækja við fyrstu greiðslu eftir að ljóst er að heildareign deildarinnar nær ekki tilskildu lágmarki.</sen>
        <sen>Kröfur um innborgun í deildina á grundvelli ábyrgðaryfirlýsinga geta á ári hverju þó ekki verið hærri en sem nemur einum fimmta af lágmarksstærð sjóðsins.</sen>
        <sen>Aðildarfyrirtækjum er skylt að greiða til sjóðsins þegar hann krefst þess og framangreindar aðstæður eru fyrir hendi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. og 2. mgr. er stjórn sjóðsins heimilt að kaupa vátryggingu hjá viðurkenndu vátryggingafélagi á Evrópska efnahagssvæðinu til að tryggja sig gegn tjóni.</sen>
        <sen>Kaupi sjóðurinn vátryggingu skal þó í það minnsta fimmtungur af lágmarksstærð deildarinnar skv. 1. mgr. vera í verðbréfum eða reiðufé.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Nýtt aðildarfyrirtæki sem veitir fjárfestingarþjónustu eða stundar fjárfestingarstarfsemi samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga skal greiða sérstaklega til deildarinnar 1. mars ár hvert í fimm ár frá því að það hefur starfsemi hér á landi.</sen>
        <sen>Greiðslan skal nema því hlutfalli af 20 millj. kr. sem nemur hlutfalli þess í gjaldstofnum skv. 2. mgr.</sen>
        <sen>Greiðslan skal innt af hendi í fyrsta sinn fullu ári eftir upphaf starfseminnar.</sen>
        <sen>Auk þess leggur hlutaðeigandi fyrirtæki fram ábyrgðaryfirlýsingu sem jafngildir fjórfaldri greiðslu fyrsta ársins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Greiðslur til deildarinnar eru óendurkræfar.</sen>
        <sen>Aðildarfyrirtækjum er skylt að veita sjóðnum upplýsingar samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.115.html#G148" law-nr="115" law-year="2021" law-art="148" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2021, 148. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="viðskipta aðildarfyrirtækja með fjármálagerninga">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="d-lið 15. tölul. og a-lið 66. tölul. 1. mgr. 4. gr. laga um markaði fyrir fjármálagerninga">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="veitir fjárfestingarþjónustu eða stundar fjárfestingarstarfsemi samkvæmt lögum um markaði fyrir fjármálagerninga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Afturköllun leyfis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú uppfyllir aðildarfyrirtæki ekki skyldur sínar gagnvart verðbréfadeild sjóðsins samkvæmt lögum þessum og reglugerð og skal þá stjórn hans tilkynna það ráðherra og Fjármálaeftirlitinu án tafar.</sen>
        <sen>Ráðherra veitir hlutaðeigandi aðildarfyrirtæki þá allt að þriggja mánaða frest til úrbóta að fengnu áliti Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Hafi aðildarfyrirtækið ekki uppfyllt skyldur sínar að þeim fresti liðnum getur stjórn sjóðsins, að fengnu áliti Fjármálaeftirlitsins, lagt dagsektir á fyrirtækið.</sen>
        <sen>Greiðast þær þangað til aðildarfyrirtækið hefur uppfyllt skyldur sínar gagnvart verðbréfadeild sjóðsins.</sen>
        <sen>Sektirnar geta numið 50–500 þús. kr. á dag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hafi aðildarfyrirtæki ekki uppfyllt skyldur sínar gagnvart verðbréfadeild sjóðsins innan eins mánaðar frá álagningu dagsekta getur ráðherra tilkynnt því að hann hyggist afturkalla starfsleyfi þess hafi fyrirtækið ekki uppfyllt skyldur sínar að tólf mánuðum liðnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú rennur frestur skv. 2. mgr. út án þess að hlutaðeigandi aðildarfyrirtæki hafi uppfyllt skyldur sínar gagnvart verðbréfadeild sjóðsins og getur þá ráðherra afturkallað starfsleyfi þess að fengnu áliti Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Skuldbindingar sem stofnað er til áður en leyfi er afturkallað skulu njóta tryggingaverndar í samræmi við ákvæði III. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nú rennur frestur skv. 1. og 2. mgr. út þegar um er að ræða útibú aðildarfyrirtækis með staðfestu í öðru ríki innan Evrópska efnahagssvæðisins, í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða í Færeyjum og getur stjórn sjóðsins þá tilkynnt útibúinu að hún hyggist útiloka það frá sjóðnum hafi það ekki uppfyllt skyldur sínar að tólf mánuðum liðnum.</sen>
        <sen>Ef frestur skv. 1. málsl. rennur út án þess að útibúið hafi uppfyllt skyldur sínar getur sjóðurinn útilokað það frá aðild að sjóðnum að fengnu áliti Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Skuldbindingar sem stofnað er til áður en útibú er útilokað frá aðild að sjóðnum skulu njóta tryggingaverndar í samræmi við ákvæði III. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvæði 1.–3. mgr. eiga einnig við um útibú aðildarfyrirtækja með staðfestu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.079.html" law-nr="79" law-year="2012" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2012, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="verðbréfadeild sjóðsins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="verðbréfadeild sjóðsins">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="verðbréfadeild sjóðsins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="verðbréfadeild sjóðsins">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2002.139.html" law-nr="139" law-year="2002" law-art="1" nr="2">
          <footnote-sen>L. 139/2002, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-nr="108" law-year="2006" law-art="93" nr="3">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 93. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Greiðslur úr sjóðnum.</name>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Greiðslur úr sjóðnum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú er aðildarfyrirtæki að áliti Fjármálaeftirlitsins ekki fært um að inna af hendi greiðslu á andvirði tryggðrar innstæðu, verðbréfa eða reiðufjár sem viðskiptavinur hefur krafið aðildarfyrirtæki um endurgreiðslu eða skil á í samræmi við þá skilmála er gilda.</sen>
        <sen>Er þá sjóðnum skylt að greiða viðskiptavini aðildarfyrirtækis andvirði tryggðrar innstæðu úr A- eða B-deild og andvirði verðbréfa og reiðufjár í tengslum við viðskipti með verðbréf úr verðbréfadeild.</sen>
        <sen>Greiðsluskylda sjóðsins verður einnig virk ef bú aðildarfyrirtækis er tekið til gjaldþrotaskipta í samræmi við lög um fjármálafyrirtæki.</sen>
        <sen>Sjóðnum er heimilt við endurgreiðslu andvirðis tryggðrar innstæðu úr A- eða B-deild að inna greiðsluna af hendi í samræmi við skilmála er gilda um tryggða innstæðu eða verðbréf, t.d. hvað varðar binditíma, uppsögn og þess háttar.</sen>
        <sen>Ávallt skal heimilt að endurgreiða andvirði tryggðrar innstæðu, verðbréfa eða reiðufjár í íslenskum krónum, óháð því hvort það hefur í öndverðu verið í annarri mynt.</sen>
        <sen>Sjóðnum er heimilt að nýta sér kröfur viðkomandi fjármálafyrirtækis á hendur viðskiptamanni til skuldajafnaðar gegn kröfu viðskiptamanns á greiðslu andvirðis tryggðrar innstæðu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Greiðslur til hvers innstæðueiganda skulu nema heildarfjárhæð tryggingarhæfra innstæðna hans hjá hlutaðeigandi aðildarfyrirtæki, þó aldrei hærri fjárhæð en að jafnvirði 100.000 evra (EUR) í íslenskum krónum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Álit Fjármálaeftirlitsins skal liggja fyrir eigi síðar en þremur vikum eftir að það fær fyrst staðfestingu á því að hlutaðeigandi aðildarfyrirtæki hafi ekki greitt viðskiptavini sínum eða staðið skil á verðbréfum eins og því bar að gera.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Með innstæðu er átt við inneign á reikningi í eigu viðskiptamanns hjá innlánsstofnun, að meðtöldum áföllnum vöxtum og verðbótum, og millifærslu í hefðbundinni almennri bankastarfsemi, sem innlánsstofnun ber að endurgreiða samkvæmt lögum og umsömdum skilmálum, og hlutdeild viðskiptamanns í reikningi innlánsleiðar vörsluaðila lífeyrissparnaðar hjá innlánsstofnun.</sen>
        <sen>Lántökur innlánsstofnunar, eiginfjárreikningar, heildsöluinnlán og safnreikningar, aðrir en reikningar innlánsleiða vörsluaðila lífeyrissparnaðar, teljast ekki til innstæðna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Með tryggingarhæfri innstæðu er átt við innstæðu sem ekki er undanskilin tryggingu skv. 9. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Með tryggðri innstæðu skv. 1. mgr. er átt við þann hluta tryggingarhæfrar innstæðu sem er innan fjárhæðarmarka skv. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Með verðbréfum skv. 1. mgr. er átt við verðbréf sem eru í vörslu, umsjón eða umsýslu aðildarfyrirtækis og því ber að endurgreiða eða standa skil á samkvæmt skilmálum er gilda um samskipti aðildarfyrirtækis og fjárfestis samkvæmt lögum eða samningum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Með reiðufé skv. 1. mgr. er átt við innborgað reiðufé fjárfestis til aðildarfyrirtækis í tengslum við viðskipti með verðbréf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Eftirfarandi er undanskilið tryggingu skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>innstæður sem tengjast málum þar sem sakfellt hefur verið fyrir peningaþvætti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>innstæður ríkis, sveitarfélaga, stofnana þeirra og fyrirtækja að meiri hluta í eigu opinberra aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>innstæður sem eru ekki skráðar á nafn,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>innstæður lífeyrissjóða aðrar en hlutdeild viðskiptamanns í reikningi innlánsleiðar vörsluaðila lífeyrissparnaðar hjá innlánsstofnun,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>innstæður annarra lánastofnana í eigin þágu og fyrir eigin reikning,</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>eiginfjárgrunnur lánastofnana og verðbréfafyrirtækja eins og hann er samsettur samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki,</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>innstæður fjármálastofnana eins og þær eru skilgreindar í lögum um fjármálafyrirtæki,</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>innstæður verðbréfafyrirtækja í skilningi laga um fjármálafyrirtæki,</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>innstæður vátryggingafélaga og endurtryggingafélaga eins og þau eru skilgreind í lögum um vátryggingastarfsemi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>innstæður sjóða um sameiginlega fjárfestingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <sen>skuldabréf útgefin af lánastofnun og skuldbindingar vegna eigin víxla, svo og skuldaviðurkenningar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>Nánar skal kveða á um tilhögun greiðslna úr sjóðnum í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.070.html#G103" law-nr="70" law-year="2020" law-art="103" nr="1">
          <footnote-sen>L. 70/2020, 103. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="tryggðrar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="tryggðrar">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="tryggðrar">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="tryggða">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="tryggðrar">5</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="tryggðrar">6</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>9</subart>
            <sen words="er undanskilið">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>9</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>9</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>9</subart>
            <numart>5</numart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>9</subart>
            <numart>6</numart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>9</subart>
              <numart>9</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>9</subart>
              <numart>15</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.079.html" law-nr="79" law-year="2012" law-art="5" nr="2">
          <footnote-sen>L. 79/2012, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="A- eða B-deild">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="A- eða B-deild">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>9</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>9</subart>
              <numart>15</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.115.html#G148" law-nr="115" law-year="2021" law-art="148" nr="3">
          <footnote-sen>L. 115/2021, 148. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="fjármálafyrirtæki">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.125.html" law-nr="125" law-year="2008" law-art="8" nr="4">
          <footnote-sen>L. 125/2008, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>1</subart>
              <sen words="Sjóðnum er heimilt við endurgreiðslu andvirðis tryggðrar innstæðu úr A- eða B-deild að inna greiðsluna af hendi í samræmi við skilmála er gilda um tryggða innstæðu eða verðbréf, t.d. hvað varðar binditíma, uppsögn og þess háttar.">4</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>9</art>
              <subart>1</subart>
              <sen words="Sjóðnum er heimilt að nýta sér kröfur viðkomandi fjármálafyrirtækis á hendur viðskiptamanni til skuldajafnaðar gegn kröfu viðskiptamanns á greiðslu andvirðis [tryggðrar">6</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Fjárhæð til greiðslu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú hrökkva eignir innstæðudeildar sjóðsins ekki til þess að greiða heildarfjárhæð tryggðra innstæðna í hlutaðeigandi aðildarfyrirtækjum og skal þá greiðslu úr þeirri deild skipt þannig milli kröfuhafa að þeir fái bætt hlutfallslega jafnt eftir því sem eignir deildarinnar hrökkva til.</sen>
        <sen>Sjóðurinn verður ekki síðar krafinn um frekari greiðslu þótt tjón kröfuhafa hafi ekki verið bætt að fullu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú hrökkva eignir verðbréfadeildar sjóðsins ekki til þess að greiða heildarfjárhæð verðbréfa og reiðufjár í hlutaðeigandi aðildarfyrirtækjum og skal þá greiðslu úr þeirri deild skipt þannig milli kröfuhafa að krafa hvers þeirra er bætt að fullu allt að 1,7 millj. kr. en allt sem umfram er þá fjárhæð skal bætt hlutfallslega jafnt eftir því sem eignir deildarinnar hrökkva til.</sen>
        <sen>Fjárhæð þessi er bundin við gengi evru (EUR) miðað við kaupgengi hennar 5. janúar 1999.</sen>
        <sen>Sjóðurinn verður ekki síðar krafinn um frekari greiðslu þótt tjón kröfuhafa hafi ekki verið bætt að fullu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hrökkvi eignir sjóðsins ekki til og stjórn hans telur til þess brýna ástæðu er henni heimilt að taka lán til að greiða kröfuhöfum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Komi til greiðslu úr sjóðnum yfirtekur hann kröfu kröfuhafa á hendur hlutaðeigandi aðildarfyrirtæki eða þrotabúi.</sen>
        <sen>Krafa sjóðsins nýtur rétthæðar í samræmi við lög um skilameðferð lánastofnana og verðbréfafyrirtækja, en ella er hún aðfararhæf án undangengins dóms eða sáttar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.070.html#G103" law-nr="70" law-year="2020" law-art="103" nr="1">
          <footnote-sen>L. 70/2020, 103. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>10</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>10</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="17" nr="2">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="lög um skilameðferð lánastofnana og verðbréfafyrirtækja">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.125.html" law-nr="125" law-year="2008" law-art="9" nr="3">
          <footnote-sen>L. 125/2008, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>4</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Lán á milli deilda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórn sjóðsins er heimilt að lána allt að 50 millj. kr. á milli deilda sjóðsins.</sen>
        <sen>Lánið skal endurgreiðast innan 36 mánaða.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja nánari ákvæði um lán á milli deilda í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.079.html" law-nr="79" law-year="2012" law-art="6" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2012, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="deilda sjóðsins">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Víkjandi lán.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sjóðnum er heimilt að veita aðildarfyrirtæki víkjandi lán í sérstakri deild fyrir slík lán, í því skyni að efla eiginfjárstöðu þess, enda verði fjár til þess aflað sérstaklega með lántöku.</sen>
        <sen>Stjórn sjóðsins getur sett skilyrði fyrir lánveitingu, svo sem að lántaki afli aukins eiginfjár eða geri aðrar ráðstafanir til að styrkja rekstur sinn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórn sjóðsins er heimilt að láta rannsaka rekstur og efnahag aðildarfyrirtækja sem veitt er víkjandi lán.</sen>
        <sen>Stjórn sjóðsins getur í þessu sambandi krafist nauðsynlegra upplýsinga frá hlutaðeigandi aðildarfyrirtæki.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Erlend útibú.</name>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Útibúum erlendra viðskiptabanka, sparisjóða, fyrirtækja í verðbréfaþjónustu og lánastofnana annarra en viðskiptabanka og sparisjóða, sem starfa hér á landi en hafa staðfestu í öðru ríki á Evrópska efnahagssvæðinu, í aðildarríki stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða í Færeyjum, er heimil aðild að sjóðnum vegna innstæðna, verðbréfa og reiðufjár sem ekki er tryggt á sambærilegan hátt á Evrópska efnahagssvæðinu, í aðildarríkjum stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu eða í Færeyjum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Erlend útibú skv. 1. mgr. sem hafa staðfestu utan Evrópska efnahagssvæðisins og starfa hér á landi skulu vera aðilar að sjóðnum, enda sé slíkt útibú ekki aðili að sambærilegu tryggingakerfi í heimaríki sínu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra getur í reglugerð kveðið nánar á um aðild erlendra útibúa samkvæmt þessari grein að sjóðnum, svo og um þær viðbótartryggingar sem útibú þurfa til þess að geta starfað hér á landi.</sen>
        <sen>Um iðgjöld og greiðslur vegna trygginga samkvæmt þessari grein skal nánar kveðið á í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.108.html" law-nr="108" law-year="2006" law-art="94" nr="1">
          <footnote-sen>L. 108/2006, 94. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Ársreikningur og endurskoðun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Reikningsár sjóðsins skal vera almanaksárið.</sen>
        <sen>Löggiltur endurskoðandi sjóðsins skal kosinn á aðalfundi.</sen>
        <sen>Endurskoðaður ársreikningur skal samþykktur og áritaður af stjórn hans og staðfestur af ráðherra.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið hefur eftirlit með að starfsemi sjóðsins sé í samræmi við lög þessi, reglugerð og samþykktir fyrir sjóðinn.</sen>
        <sen>Um eftirlitið gilda að öðru leyti lög um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Skriflegar upplýsingar til reiðu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Aðildarfyrirtæki skulu á afgreiðslustöðum sínum hafa til reiðu skriflegar upplýsingar um aðild sína að sjóðnum, umfang tryggingar, hvaða eignir eru ekki tryggðar og hvert kröfuhafi geti snúið sér neiti aðildarfyrirtæki kröfuhafa um greiðslu.</sen>
        <sen>Skulu upplýsingar vera á íslensku og ávallt til reiðu þannig að auðvelt sé að nálgast þær.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Auglýsingar aðildarfyrirtækja um aðild að sjóðnum skulu takmarkaðar við beina tilvísun til hlutaðeigandi deildar hans.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Undanþága frá skatti og gjaldþrotalögum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sjóðurinn er undanþeginn tekjuskatti samkvæmt lögum um tekjuskatt</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sjóðurinn verður hvorki tekinn til gjaldþrotaskipta né er heimilt að gera aðför í eignum hans.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.129.html" law-nr="129" law-year="2004" law-art="134" nr="1">
          <footnote-sen>L. 129/2004, 134. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Sjóðurinn er undanþeginn tekjuskatti " after-mark=" samkvæmt lögum um tekjuskatt … &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt;$">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Sjóðurinn er undanþeginn tekjuskatti … &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; samkvæmt lögum um tekjuskatt " after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um starfsemi sjóðsins, m.a. um tilhögun á greiðslum úr sjóðnum, tryggingu á innstæðu, verðbréfum eða reiðufé þegar um sameiginlegan reikning er að ræða eða þegar viðskiptavinur aðildarfyrirtækis á ekki ótvíræðan rétt til innstæðu, verðbréfa og reiðufjár og um ávöxtun á eignum sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/120-2000&quot;&gt;Rg. 120/2000&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/864-2002&quot;&gt;864/2002&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/983-2008&quot;&gt;983/2008&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur í reglugerð " after-mark=" nánari ákvæði um starfsemi sjóðsins, m.a. um tilhögun á greiðslum úr sjóðnum, tryggingu á innstæðu, verðbréfum eða reiðufé þegar um sameiginlegan reikning er að ræða eða þegar viðskiptavinur aðildarfyrirtækis á ekki ótvíræðan rétt til innstæðu, verðbréfa og reiðufjár og um ávöxtun á eignum sjóðsins.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Öryggissjóðir.</name>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Viðskiptabönkum annars vegar og sparisjóðum hins vegar, með staðfestu hér á landi, er heimilt að stofna sjálfseignarstofnanir, öryggissjóði, sem allir viðskiptabankar eða allir sparisjóðir skulu vera aðilar að í því skyni að tryggja hagsmuni viðskiptamanna og fjárhagslegt öryggi viðskiptabanka eða sparisjóða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Til að tryggja hagsmuni viðskiptamanna og í því skyni fjárhagslegt öryggi viðskiptabanka eða sparisjóðs getur öryggissjóður veitt lán eða yfirtekið vissar eignir, gengið í ábyrgðir, bætt sérstakt tap og kostnað sem viðskiptabanki eða sparisjóður verður fyrir og veitt viðskiptabönkum eða sparisjóðum stuðning að öðru leyti á hvern þann hátt sem stjórnir sjóðanna ákveða í samræmi við ákvæði laga þessara og samþykkta sjóðsins.</sen>
        <sen>Í þessu skyni er öryggissjóði heimilt að láta rannsaka rekstur og efnahag viðskiptabanka eða sparisjóðs.</sen>
        <sen>Í samþykktum skal setja nánari reglur um starfsemina, svo og um tekjur og lánveitingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Öryggissjóði er enn fremur heimilt að veita viðskiptabanka eða sparisjóði víkjandi lán í því skyni að efla eiginfjárstöðu hans.</sen>
        <sen>Stjórn sjóðsins getur sett skilyrði fyrir veitingu víkjandi láns.</sen>
        <sen>Henni er heimilt að láta rannsaka rekstur og efnahag viðskiptabanka eða sparisjóðs sem veitt er víkjandi lán.</sen>
        <sen>Getur stjórnin í því sambandi krafist nauðsynlegra upplýsinga frá hlutaðeigandi viðskiptabanka eða sparisjóði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Aðalfundur fer með æðsta vald í málefnum öryggissjóðs.</sen>
        <sen>Sérhver aðili að sjóðnum fer á aðalfundi með atkvæðisrétt í samræmi við hlut sinn í heildareignum viðskiptabanka eða sparisjóða.</sen>
        <sen>Stjórn sjóðsins fer með málefni hans á milli aðal- og aukafunda.</sen>
        <sen>Hún skal skipuð fimm mönnum og skulu fjórir stjórnarmenn og jafnmargir til vara kjörnir á aðalfundi til eins árs í senn, hlutbundinni kosningu ef óskað er.</sen>
        <sen>Ráðherra tilnefnir einn mann og skal hann tilnefndur til þriggja ára í senn.</sen>
        <sen>Nánar skal kveðið á um skipan og verkefni stjórnar í samþykktum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Stjórnarmenn og starfsmenn öryggissjóða eru bundnir þagnarskyldu í samræmi við ákvæði laga um viðskiptabanka og sparisjóði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Öryggissjóður er undanþeginn tekjuskatti samkvæmt lögum um tekjuskatt.</sen>
        <sen>Sjóðurinn verður hvorki tekinn til gjaldþrotaskipta né er heimilt að gera aðför í eignum hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Aðalfundur setur öryggissjóði samþykktir sem háðar skulu staðfestingu ráðherra að fenginni umsögn Fjármálaeftirlitsins.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið hefur eftirlit með starfsemi öryggissjóða.</sen>
        <sen>Um eftirlitið gilda að öðru leyti lög um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.129.html" law-nr="129" law-year="2004" law-art="135" nr="1">
          <footnote-sen>L. 129/2004, 135. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>6</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>6</subart>
            <sen before-mark="^Öryggissjóður er undanþeginn tekjuskatti " after-mark=" samkvæmt lögum um tekjuskatt … &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; .$">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>6</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>6</subart>
            <sen before-mark="^Öryggissjóður er undanþeginn tekjuskatti … &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; samkvæmt lögum um tekjuskatt " after-mark=" .$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Augl. 16/2002. Augl. 204/2005.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>7</subart>
            <sen before-mark="^Aðalfundur setur öryggissjóði samþykktir " after-mark=" sem háðar skulu staðfestingu ráðherra að fenginni umsögn Fjármálaeftirlitsins.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka o.fl.</name>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 2000.</sen>
        <sen>Sjóðurinn yfirtekur þá eignir og skuldir Tryggingarsjóðs viðskiptabanka og innstæðudeildar Tryggingarsjóðs sparisjóða.</sen>
        <sen>Tryggingarsjóður viðskiptabanka og innstæðudeild Tryggingarsjóðs sparisjóða verða hvor tveggja lögð niður frá sama tíma.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Halda skal stofnfund fyrir 31. desember 1999 þar sem settar eru samþykktir fyrir sjóðinn, sbr. 5. gr.</sen>
        <sen>Ákvæði þessarar málsgreinar tekur þegar gildi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/1999.098.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi eru sett í samræmi við ákvarðanir sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 18/1994 og nr. 12/1998 og til þess að taka upp í innlendan rétt ákvæði tilskipana Evrópuþingsins og ráðsins nr. 19 frá 1994 um innstæðutryggingar og nr. 9 frá 1997 um tryggingakerfi fyrir fjárfesta.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr-type="name" nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" roman-nr="1" number-type="roman">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 2. málsl. 1. mgr. 6. gr., 1. málsl. 4. mgr. 6. gr., 1. málsl. 2. mgr. 7. gr. og 1. málsl. 6. mgr. 7. gr. um greiðslu gjalds til sjóðsins eigi síðar en 1. mars ár hvert skal á árinu 2011 greiða gjaldið eigi síðar en 1. júní 2011.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.015.html" law-nr="15" law-year="2011" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 15/2011, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>I</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 6. gr. skulu innlánsstofnanir greiða iðgjald á árinu 2011 til sjálfstæðrar deildar sjóðsins samkvæmt því sem kveðið er á um í ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Iðgjöld skulu vera samtala almenns iðgjalds skv. 3. mgr. og iðgjalds sem er reiknað á grundvelli áhættustuðuls skv. 4. mgr. og renna í hina sjálfstæðu deild sjóðsins.</sen>
        <sen>Um ráðstöfun fjár úr deildinni skal fara samkvæmt lögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Almennt iðgjald skal nema sem svarar 0,3% á ári af öllum innstæðum, eins og þær eru skilgreindar í 14. mgr., hjá viðkomandi innlánsstofnun öðrum en þeim sem eru undanþegnar tryggingavernd skv. 15. mgr. eða 0,075% á ársfjórðungslegum gjalddaga.</sen>
        <sen>Fyrsti gjalddagi almenns iðgjalds vegna fyrsta og annars ársfjórðungs 2011 skal vera 1. september 2011.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Auk iðgjalds skv. 3. mgr. greiðir innlánsstofnun breytilegt iðgjald í samræmi við áhættustuðul sem Fjármálaeftirlitið gefur hverri innlánsstofnun.</sen>
        <sen>Áhættustuðull skal lægst hafa gildið 0 og hæst gildið 1 og skal iðgjald skv. 3. mgr. margfaldað með áhættustuðlinum eins og hann er í lok þess ársfjórðungs sem iðgjald er greitt fyrir.</sen>
        <sen>Fyrsti gjalddagi áhættuvegins iðgjalds er 1. september 2011 fyrir annan ársfjórðung 2011.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Gjalddagi fyrir þriðja ársfjórðung er 1. nóvember 2011 og gjalddagi fyrir fjórða ársfjórðung er 1. mars 2012.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Að fenginni tillögu Seðlabanka Íslands ber sjóðnum að innheimta viðbótariðgjald til deildarinnar ef eign hennar dugir ekki til að standa undir greiðslu þegar greiðsluskylda sjóðsins verður virk.</sen>
        <sen>Einnig er sjóðnum heimilt að innheimta viðbótariðgjöld til að standa straum af kostnaði, afborgunum og greiðslum vaxta af lánum.</sen>
        <sen>Iðgjald samkvæmt þessari málsgrein skal þó aldrei vera hærra en nemur 0,6% af tryggðum innstæðum hjá viðkomandi innlánsstofnun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Iðgjöld eru óendurkræf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Eigi síðar en 30 dögum eftir lok hvers ársfjórðungs skulu innlánsstofnanir hafa veitt sjóðnum upplýsingar um samtölu þeirra eigna og atriða sem álagning skv. 3.–4. mgr. byggist á.</sen>
        <sen>Skulu upplýsingarnar veittar í því formi sem sjóðurinn ákveður.</sen>
        <sen>Seðlabanka Íslands er skylt að afhenda sjóðnum upplýsingar sem honum eru nauðsynlegar til þess að sannreyna upplýsingar sem fjármálafyrirtæki hafa afhent samkvæmt grein þessari.</sen>
        <sen>Sjóðurinn tilkynnir innlánsstofnunum upphæð iðgjalds a.m.k. sjö dögum fyrir gjalddaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Standi innlánsstofnun ekki skil á upplýsingum sem henni ber að veita skv. 8. mgr. er sjóðnum heimilt að áætla iðgjald innlánsstofnunar skv. 3.–4. mgr.</sen>
        <sen>Slíkt iðgjald skal að lágmarki nema tvöfaldri síðustu álagningu ársfjórðungslegs iðgjalds viðkomandi innlánsstofnunar og er óheimilt að endurgreiða það þótt full skil verði gerð á öllum nauðsynlegum upplýsingum síðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>Iðgjöld skulu greidd í krónum og sama á við um greiðslur úr deildinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="11">
        <sen>Greiði innlánsstofnun sem er skylt að greiða iðgjald til sjóðsins ekki ársfjórðungslegt iðgjald á gjalddögum sem tilgreindir eru í 3.–5. mgr. leggst á iðgjaldið 5% álag fyrir hvern liðinn dag umfram gjalddaga, í fimm daga.</sen>
        <sen>Hafi fyrirtæki ekki staðið skil á iðgjaldi og álagi að þeim tíma liðnum tilkynnir stjórn sjóðsins um vanskil fyrirtækisins til Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="12">
        <sen>Verði vanskil á greiðslu iðgjalds innlánsstofnunar er stjórn sjóðsins heimilt að láta færa fjármuni sem nema þeim innlánum sem orðið hafa til hjá hlutaðeigandi innlánsstofnun frá gjalddaga á reikning hennar hjá Seðlabanka Íslands þar til iðgjald hefur verið greitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="13">
        <sen>Sé innlánsstofnun svipt heimild til að taka við innlánum eða starfsleyfi í heild raskast ekki hagsmunir þeirra sem njóta tryggingaverndar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="14">
        <sen>Með innstæðu er átt við inneign á reikningi í eigu viðskiptamanns hjá innlánsstofnun, að meðtöldum áföllnum vöxtum og verðbótum, og millifærslu í hefðbundinni almennri bankastarfsemi, sem innlánsstofnun ber að endurgreiða samkvæmt lögum og umsömdum skilmálum, og hlutdeild viðskiptamanns í reikningi innlánsleiðar vörsluaðila lífeyrissparnaðar hjá innlánsstofnun.</sen>
        <sen>Lántökur innlánsstofnunar, eiginfjárreikningar, heildsöluinnlán og safnreikningar, aðrir en reikningar innlánsleiða vörsluaðila lífeyrissparnaðar, teljast ekki til innstæðna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="15">
        <sen>Eftirfarandi innstæður njóta ekki verndar samkvæmt lögum þessum:</sen>
      </subart>
      <subart nr="16">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-nr="91" law-year="2019" law-art="88" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 88. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="Að fenginni tillögu">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II</art>
            <subart>8</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark=" Seðlabanka Íslands er skylt að afhenda sjóðnum upplýsingar sem honum eru nauðsynlegar til þess að sannreyna upplýsingar sem fjármálafyrirtæki hafa afhent samkvæmt grein þessari.$">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="17" nr="2">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>II</art>
            <subart>16</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark=" ] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 3) &lt;/sup&gt;$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.055.html" law-nr="55" law-year="2011" law-art="1" nr="3">
          <footnote-sen>L. 55/2011, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>II</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>II</art>
              <subart>16</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="III" roman-nr="3" number-type="roman">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þær greiðslur sem voru inntar af hendi á árinu 2011 og verða inntar af hendi á árinu 2012 til sjálfstæðrar deildar sjóðsins á grundvelli ákvæða til bráðabirgða I og II, sbr. lög nr. 15/2011og nr. 55/2011, skulu renna til A-deildar sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.079.html" law-nr="79" law-year="2012" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2012, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>III</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="IV" roman-nr="4" number-type="roman">
      <nr-title>IV.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 5. gr. b skal gjalddagi vegna 1. og 2. ársfjórðungs 2012 vera 1. september 2012.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.079.html" law-nr="79" law-year="2012" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2012, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IV</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IV</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="V" roman-nr="5" number-type="roman">
      <nr-title>V.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>B-deild sjóðsins skal lögð niður þegar staðið hefur verið við skuldbindingar sem á deildinni hvíla við gildistöku ákvæðis þessa.</sen>
        <sen>Þeir fjármunir sem þá eru í B-deildinni skulu renna til A-deildar sjóðsins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.079.html" law-nr="79" law-year="2012" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 79/2012, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>V</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>V</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
