<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="142" year="2004" law-type="law">
  <name>Lög um veðurþjónustu</name>
  <num-and-date>
    <date>2004-12-22</date>
    <num>142</num>
    <original>2004 nr. 142 22. desember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=131&amp;amp;mnr=183&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.althingi.is/altext/131/s/0183.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 30. desember 2004. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis-, orku- og loftslagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis-, orku- og loftslagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Markmið laga þessara er að tryggja almenningi, atvinnulífi og stjórnvöldum nauðsynlegar upplýsingar um veður og veðurhorfur á Íslandi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Gildissvið.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Lög þessi gilda um opinbera veðurþjónustu og veðurfræðilega sérþjónustu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Skilgreiningar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Í lögum þessum er merking eftirtalinna orða og orðasambanda sem hér segir:</sen>
      <numart nr="1" nr-type="numeric">
        <nr-title>1.</nr-title>
        <name>Almennar veðurhorfur:</name>
        <sen nr="1">Yfirlitsspár um veðurlag á Íslandi til nokkurra vikna, mánaða eða lengri tíma eftir því sem aðstæður leyfa.</sen>
      </numart>
      <numart nr="2" nr-type="numeric">
        <nr-title>2.</nr-title>
        <name>Almennar veðurspár:</name>
        <sen nr="1">Svæðis- eða staðbundnar spár um veður og veðurbreytingar á Íslandi og nærliggjandi hafsvæði sem unnar eru reglulega, daglega eða oftar, ná til nokkurra daga eða skemmri tíma og miðlað er til almennings, sbr. 8. gr.</sen>
      </numart>
      <numart nr="3" nr-type="numeric">
        <nr-title>3.</nr-title>
        <name>Grunnkerfi:</name>
        <sen nr="1">Söfnun grunnupplýsinga um veður og rekstur veðurstöðvakerfis, meðhöndlun og varðveisla athuganagagna í gagnagrunnum og rekstur þeirra.</sen>
        <sen nr="2">Gerð eða öflun tölvureiknaðra spágagna.</sen>
      </numart>
      <numart nr="4" nr-type="numeric">
        <nr-title>4.</nr-title>
        <name>Grunnþjónusta:</name>
        <sen nr="1">Miðlun rauntímagagna, vinnsla á almennum veðurspám og spám um almennar veðurhorfur, öryggisþjónusta og önnur veðurþjónusta sem Íslandi ber skylda til að veita samkvæmt alþjóðlegum skuldbindingum þar um.</sen>
      </numart>
      <numart nr="5" nr-type="numeric">
        <nr-title>5.</nr-title>
        <name>Opinber veðurþjónusta:</name>
        <sen nr="1">Grunnþjónusta og rekstur grunnkerfa.</sen>
      </numart>
      <numart nr="6" nr-type="numeric">
        <nr-title>6.</nr-title>
        <name>Rauntímagögn:</name>
        <sen nr="1">Mæli- og athuganagögn um veður eða einstaka veðurþætti sem nýtt eru vegna öryggisþjónustu eða miðlað til notenda eins fljótt og unnt er eftir að mæling hefur farið fram.</sen>
      </numart>
      <numart nr="7" nr-type="numeric">
        <nr-title>7.</nr-title>
        <name>Sérþjónusta:</name>
        <sen nr="1">Veðurþjónusta sem ekki fellur undir grunnþjónustu.</sen>
        <sen nr="2">Hér er átt við þjónustu við fyrirtæki, stofnanir eða einstaklinga sem felst í gagnaafhendingu, sérhæfðri vinnslu, ráðgjöf eða túlkun gagna.</sen>
      </numart>
      <numart nr="8" nr-type="numeric">
        <nr-title>8.</nr-title>
        <name>Tölvureiknuð spágögn:</name>
        <sen nr="1">Rafrænt reiknaðar spár um ýmsa veðurþætti sem settar eru fram á myndrænu eða stafrænu formi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="9" nr-type="numeric">
        <nr-title>9.</nr-title>
        <name>Veður:</name>
        <sen nr="1">Ástand lofthjúpsins á hverjum tíma, þ.m.t. vindur, loftþrýstingur, úrkoma, skýjafar, skyggni, lofthiti og loftraki.</sen>
      </numart>
      <numart nr="10" nr-type="numeric">
        <nr-title>10.</nr-title>
        <name>Veðurtengdir þættir:</name>
        <sen nr="1">M.</sen>
        <sen nr="2">a. ofanflóð, hafís, snjóalög, sjólag, sjávarflóð, vatnsflóð, eldingar, dreifing gjósku í lofti, ókyrrð í lofti og ísing í lofti, á láði og á legi.</sen>
      </numart>
      <numart nr="11" nr-type="numeric">
        <nr-title>11.</nr-title>
        <name>Öryggisþjónusta:</name>
        <sen nr="1">Vöktun og viðvaranir eða ráðgjöf um yfirvofandi hættu af völdum veðurs eða veðurtengdra þátta sem miðar að því að vernda líf og eignir.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Yfirstjórn.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ráðherra fer með yfirstjórn mála sem lög þessi taka til.</sen>
      <sen nr="2">Veðurstofa Íslands er ráðherra til ráðgjafar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="394" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 394. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Grunnkerfi.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Veðurstofa Íslands skal reka grunnkerfi með því m.a. að starfrækja nauðsynlegan fjölda veðurathugunarstöðva í hverjum landshluta og með því að afla gagna frá erlendum veðurstofum.</sen>
      <sen nr="2">Enn fremur skal Veðurstofa Íslands afla annarra veðurfræðilegra gagna, svo sem fjarkönnunargagna, eftir því sem tök eru á.</sen>
      <sen nr="3">Markmið með rekstri grunnkerfa Veðurstofu Íslands er að afla gagna fyrir grunnþjónustu og að byggja upp, viðhalda og auka þekkingu á veðurfari landsins og orsökum veðurfarsbreytinga.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Veðurstofa Íslands skal varðveita veðurupplýsingar þær sem fást úr rekstri grunnkerfa í aðgengilegum og áreiðanlegum gagnagrunnum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Veðurstofa Íslands skal beita sér fyrir samræmingu á grunnkerfum opinberra stofnana sem og fyrirtækja sem að einhverju leyti starfa á sviði veðurþjónustu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Grunnþjónusta.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Veðurstofa Íslands skal inna af hendi grunnþjónustu með því að:</sen>
      <numart nr="a" nr-type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen nr="1">veita öryggisþjónustu vegna veðurs á landi, í lofti og á legi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" nr-type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen nr="1">miðla rauntímagögnum og sjá um að gerðar séu almennar veðurspár eins og þær eru skilgreindar á hverjum tíma fyrir Ísland og umhverfi þess,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" nr-type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen nr="1">veita veðurþjónustu fyrir flugvelli og flugumferð í samræmi við lög, fyrirmæli stjórnvalda og samkvæmt alþjóðlegum reglum og samþykktum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" nr-type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen nr="1">veita öryggisþjónustu vegna veðurtengdra þátta,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" nr-type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen nr="1">veita aðra þá grunnþjónustu sem ráðherra ákveður eða samið er um í alþjóðlegum samningum.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Fjármögnun grunnkerfa og grunnþjónustu.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Kostnaður við uppbyggingu, rekstur, þróun og viðhald grunnkerfa, svo og grunnþjónustu, greiðist úr ríkissjóði.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Miðlun veðurupplýsinga.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Veðurstofa Íslands skal miðla upplýsingum um veður, almennar veðurspár, almennar veðurhorfur og veðurtengda þætti a.m.k. daglega til fjölmiðla og annarra miðla sem hafa almenna útbreiðslu og ná til notenda innan lands, hafsvæða umhverfis landið og flugstjórnarsvæðis sem stofnunin vaktar samkvæmt alþjóðlegum samningum eða skuldbindingum Íslands á alþjóðavettvangi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Viðvaranir.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Veðurstofu Íslands er skylt að gefa út viðvaranir um yfirvofandi hættu af völdum veðurs og veðurtengdra þátta eftir því sem tilefni er til hverju sinni og í samræmi við alþjóðlegar viðmiðanir.</sen>
      <sen nr="2">Þess skal gætt að viðvaranir séu settar fram á skýran og ótvíræðan hátt.</sen>
      <sen nr="3">Veðurstofan skal koma viðvörunum sínum tafarlaust á framfæri, m.a. við almannavarnadeild ríkislögreglustjóra, fjölmiðla og aðra miðla sem hafa almenna útbreiðslu og ná til notenda innan lands, hafsvæða umhverfis landið og flugstjórnarsvæðis sem stofnunin vaktar samkvæmt alþjóðlegum samningum eða skuldbindingum Íslands á alþjóðavettvangi, sem og við staðbundna miðla, eftir því sem tilefni er til.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Sérþjónusta.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Veðurstofa Íslands veitir veðurfræðilega sérþjónustu gegn greiðslu á forsendum jafnræðis gagnvart einkareknum veðurþjónustufyrirtækjum og öðrum ríkisveðurstofum á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
      <sen nr="2">Veðurfræðileg sérþjónusta felst m.a. í framkvæmd og úrvinnslu veðurmælinga, fullvinnslu og ítarlegri túlkun grunnþjónustu og ráðgjöf um veðurfræðileg og veðurfarsleg málefni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Starfsemi sérþjónustu Veðurstofu Íslands skal rekin sem sjálfstæð eining og vera fjárhagslega aðskilin frá annarri starfsemi stofnunarinnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Þjónustusamningar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Veðurstofa Íslands getur falið öðrum aðilum, stjórnvöldum sem einkaaðilum, að annast ákveðna verkþætti á starfssviði sínu með sérstökum samningi þar um.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Aðgangur að gögnum.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Veðurstofu Íslands er skylt að afhenda gögn sem hún býr til eða aflar við rekstur grunnkerfa og grunnþjónustu gegn greiðslu þess kostnaðar sem hlýst af afhendingu þeirra, þó með þeim takmörkunum sem leiðir af aðild Íslands að fjölþjóðasamningum um meðferð veðurgagna, þar á meðal tölvureiknaðra spágagna, í markaðsumhverfi.</sen>
      <sen nr="2">Ráðherra setur að fengnum tillögum Veðurstofu Íslands gjaldskrá um afhendingarkostnað vegna gagna sem afhent eru samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerð.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ráðherra setur í reglugerð nánari fyrirmæli um veðurþjónustu og veðurtengda öryggisþjónustu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">
        <a href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.142.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
</law>
