<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="81" year="2004">
  <name>Jarðalög</name>
  <num-and-date>
    <date>2004-06-09</date>
    <num>81</num>
    <original>2004 nr. 81 9. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=130&amp;amp;mnr=783&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/130/s/1194.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 2004. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2005.068.html&quot;&gt; L. 68/2005 &lt;/a&gt; (tóku gildi 9. júní 2005). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.050.html&quot;&gt; L. 50/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2006). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2006.158.html&quot;&gt; L. 158/2006 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2007). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.083.html&quot;&gt; L. 83/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema 22. gr. sem tók gildi 20. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.077.html&quot;&gt; L. 77/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2010). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.123.html&quot;&gt; L. 123/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.022.html&quot;&gt; L. 22/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 17. mars 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.029.html&quot;&gt; L. 29/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 13. júní 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.155.html&quot;&gt; L. 155/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 10. jan. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.085.html&quot;&gt; L. 85/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 21. júlí 2020). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.053.html&quot;&gt; L. 53/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2021). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; sjávarútvegs- og landbúnaðarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið, skilgreiningar, gildissvið og yfirstjórn.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið þessara laga er að stuðla að því að nýtingu lands og réttinda sem því tengjast sé hagað í samræmi við landkosti og með hagsmuni samfélagsins og komandi kynslóða að leiðarljósi, að teknu tilliti til mikilvægis lands frá efnahagslegu, félagslegu og menningarlegu sjónarmiði.</sen>
        <sen>Markmið laganna er þannig m.a. að stuðla að fjölbreyttum og samkeppnishæfum landbúnaði, náttúruvernd, viðhaldi og þróun byggðar og um leið þjóðfélagslega gagnlegri og sjálfbærri landnýtingu.</sen>
        <sen>Tryggja skal svo sem kostur er við framkvæmd laganna að land sem er vel fallið til búvöruframleiðslu sé varðveitt til slíkra nota og að fæðuöryggi sé tryggt til framtíðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>1</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>1</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>&lt;i&gt; Ábúandi &lt;/i&gt; merkir í lögum þessum einstakling sem hefur afnotarétt af jörð eða jarðarhluta með réttindum og skyldum samkvæmt ábúðarlögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>&lt;i&gt; Ábúð &lt;/i&gt; merkir í lögum þessum afnotarétt af jörðum eða jarðahlutum til búrekstrar eða annars atvinnurekstrar á sviði landbúnaðar með réttindum og skyldum samkvæmt ábúðarlögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>&lt;i&gt; Jörð &lt;/i&gt; merkir í lögum þessum land með ákveðnum landamerkjum eða með ákveðnum tún- og engjamerkjum ef um er að ræða jörð eða hjáleigu sem hefur sameiginlegt beitiland með annarri jörð eða jörðum.</sen>
        <sen>Það gildir þó ekki um lóðir undir sumarbústaði án tillits til þess hvort þær eru í skipulögðu sumarbústaðahverfi og heldur ekki landspildur á svæðum sem skipulögð hafa verið fyrir aðra starfsemi en landbúnað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>&lt;i&gt; Landbúnaður &lt;/i&gt; merkir í lögum þessum hvers konar framleiðslu búvöru og þá einkum búrekstur með áherslu á búfénað, matvæla- og fóðurframleiðslu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>&lt;i&gt; Lögbýli &lt;/i&gt; merkir í lögum þessum sérhverja jörð sem hefur þann húsakost og það landrými eða aðstöðu að unnt sé að stunda þar landbúnað og var skráð í jarðaskrá ráðuneytisins 1. desember 2003.</sen>
        <sen>Lögbýli teljast enn fremur jarðir sem hljóta síðar viðurkenningu ráðuneytisins sem ný lögbýli, sbr. 16.–22. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>&lt;i&gt; Ræktun &lt;/i&gt; eða &lt;i&gt; ræktað land &lt;/i&gt; merkir í lögum þessum land sem hefur verið ræktað með jarðvinnslu, sáningu og reglulegri áburðargjöf, land í skógrækt eða land sem hvorki hefur þarfnast jarðvinnslu né sáningar til að verða slægjuland en hefur orðið það við áburðargjöf og er notað sem slíkt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 53/2021, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>4</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>6</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>8</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>10</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="6" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>7</subart>
            <sen before-mark="^&lt;i&gt; Lögbýli &lt;/i&gt; merkir í lögum þessum sérhverja jörð sem hefur þann húsakost og það landrými eða aðstöðu að unnt sé að stunda þar landbúnað " after-mark=" og var skráð í jarðaskrá (\[? ?)?ráðuneytisins] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 3) &lt;/sup&gt; 1. desember 2003.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="3">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>7</subart>
            <sen words="ráðuneytisins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>7</subart>
            <sen words="ráðuneytisins">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda um allt land sem ekki er undanskilið skv. 2. mgr., þ.m.t. jarðir, jarðahluta, afréttarlönd, almenninga, öræfi, þjóðlendur og hvers konar land, eyðijarðir, landspildur, lóðir, mannvirki, skóga, vatnsréttindi, veiðiréttindi, námuréttindi, jarðhitaréttindi og aðrar náttúruauðlindir, svo og hvers konar aðrar fasteignir, fasteignaréttindi, ítök og hlunnindi á landi og innan netlaga, hvort sem þau hafa verið skilin frá jörð eða ekki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Undanskilið ákvæðum þessara laga er jarðir, annað land, fasteignir og fasteignaréttindi í þéttbýli sem skipulagt hefur verið fyrir aðra starfsemi en landbúnað með skipulagi staðfestu og/eða samþykktu af skipulagsyfirvöldum í samræmi við ákvæði skipulagslaga.</sen>
        <sen>Það gildir þó ekki um lögbýli en ákvæði þessara laga gilda um öll lögbýli í þéttbýli án tillits til hvaða skipulag gildir um landsvæði þeirra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.123.html#G57" law-nr="123" law-year="2010" law-art="57" nr="1">
          <footnote-sen>L. 123/2010, 57. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="skipulagslaga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Yfirstjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn þeirra mála sem lög þessi gilda um.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Landnotkun o.fl.</name>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Vernd landbúnaðarlands.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við skipulagsgerð samkvæmt skipulagslögum þar sem ráðgerðar eru breytingar sem fela í sér að land sé leyst úr landbúnaðarnotum, þ.e. að landnotkun breytist úr landbúnaði yfir í aðra landnotkun, skal gera grein fyrir og taka afstöðu til eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Hvort landið er stærra en þörf krefur að teknu tilliti til þeirra nýtingaráforma sem skipulagstillagan felur í sér.</sen>
          <sen>Jafnframt, eftir því sem við á, hvort aðrir valkostir um staðsetningu komi til greina fyrir fyrirhugaða nýtingu á landi sem hentar síður til landbúnaðar og þá sérstaklega jarðræktar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Hver áhrif breyttrar landnotkunar eru á aðlæg landbúnaðarsvæði, m.a. hvort hæfileg fjarlægð er milli lands með breyttri landnotkun og landbúnaðar sem fyrir er og hvort girt verði með nýtingaráformum fyrir möguleg búrekstrarnot af landinu í framtíðinni.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn tekur ákvörðun um breytingar á landnotkun á grundvelli heildstæðs mats samkvæmt skipulagsáætlun og þeirra sjónarmiða sem greinir í 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við gerð aðalskipulags í dreifbýli skal land flokkað með tilliti til ræktunarmöguleika.</sen>
        <sen>Ráðherra gefur út leiðbeiningar um flokkun ræktarlands í samráði við yfirvöld skipulagsmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 53/2021, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Landskipti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skipting lands á landbúnaðarsvæðum, sbr. 48. gr. skipulagslaga, nr. 123/2010, skal samrýmast skipulagsáætlun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við beiðni um skiptingu eða sameiningu lands á landbúnaðarsvæðum er sveitarstjórn heimilt að krefjast þess að umsækjandi geri grein fyrir áhrifum hennar á búrekstrarskilyrði.</sen>
        <sen>Ákvörðun sveitarstjórnar um hvort fallist verði á skipti skal reist á heildstæðu mati á áhrifum þeirra samkvæmt skipulagsáætlun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við skiptingu jarða og annarra fasteigna skal gætt ákvæða laga sem girða fyrir aðskilnað hlunninda og lands.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 53/2021, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>6</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.029.html" law-nr="29" law-year="2015" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 29/2015, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <nr-title before-mark="^7. gr. " after-mark="$">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Aðilaskipti að jörðum, öðru landi o.fl.</name>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Hlunnindi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hlunnindi sem fylgja jörð eru eign jarðareiganda, nema undantekningar séu gerðar frá þeirri reglu með lögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Óheimilt er að skilja hlunnindi frá jörð, nema undantekningar séu gerðar frá þeirri reglu með lögum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Fyrirsvar jarða í sameign o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef eigendur jarðar eða annars lands sem lög þessi gilda um eru fleiri en þrír fjárráða einstaklingar eða lögaðili er þeim skylt að tilnefna fyrirsvarsmann sem hafi umboð til að koma fram fyrir hönd annarra eigenda jarðarinnar við úrlausn mála sem lúta að réttindum og skyldum eigenda, taka ákvarðanir um daglegan rekstur og hagsmunagæslu vegna sameignarinnar, minni háttar viðhald og viðgerðir, svo og bráðnauðsynlegar og brýnar ráðstafanir sem ekki þola bið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fyrirsvarsmenn skal tilkynna til sýslumanns er þinglýsi þeirri tilkynningu á viðkomandi fasteign, svo og tilkynningum um breytingar á fyrirsvarsmönnum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Aðilaskipti að jörðum, öðru landi o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stofnun réttinda yfir og aðilaskipti að jörðum, öðru landi, fasteignum og fasteignaréttindum sem lög þessi gilda um, svo sem fyrir kaup, gjöf, skipti, nauðungarsölu, búskipti, félags- og sameignarslit, fyrirframgreiðslu arfs, lán, kaupleigu, leigu og ábúð, skal tilkynna sveitarstjórn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skylda til að tilkynna stofnun réttinda og aðilaskipti skv. 1. mgr. hvílir á kaupanda, erfingja, gjafþega, leigutaka, ábúanda eða öðrum viðtakanda réttar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.158.html" law-nr="158" law-year="2006" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 158/2006, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10a">
      <nr-title>10. gr. a.</nr-title>
      <name>Skylda til að afla samþykkis ráðherra fyrir ráðstöfun fasteignar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skylt er að afla samþykkis ráðherra fyrir ráðstöfun beins eignarréttar yfir fasteign, eða afnotaréttar til lengri tíma en sjö ára, ef:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>fasteign er lögbýli og viðtakandi réttar og tengdir aðilar eiga fyrir fimm eða fleiri fasteignir sem eru skráðar í lögbýlaskrá enda nemi samanlögð stærð þeirra 50 hekturum eða meira, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>viðtakandi réttar og tengdir aðilar eiga fyrir fasteign eða fasteignir sem eru samanlagt 1.500 hektarar eða meira að stærð.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skylt er að afla samþykkis ráðherra fyrir breytingu á yfirráðum yfir lögaðila sem á fasteign, eina eða fleiri, ef 1. eða 2. tölul. 1. mgr. eiga við um þann sem öðlast yfirráð yfir lögaðilanum og tengda aðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 1. og 2. mgr. gilda einnig þótt beinn eignarréttur eða afnotaréttur yfir fasteign taki aðeins til hluta hennar, svo sem ákveðins eignarhluta í henni sé um óskipta sameign að ræða eða tiltekinna mannvirkja eða fasteignaréttinda sem tilheyra henni.</sen>
        <sen>Við afmörkun á stærð fasteignar eða fasteigna skv. 1. og 2. mgr. skal ávallt miða við heildarstærð þeirrar fasteignar sem um ræðir miðað við mörk hennar gagnvart öðrum fasteignum.</sen>
        <sen>Ef fasteign fylgir eignarhlutdeild í óskiptu landi skal telja óskipta landið með í heild sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Óskylt er að afla samþykkis ráðherra skv. 1. tölul. 1. mgr. ef:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>viðtakandi réttar er nákominn þeim sem ráðstafar rétti, þ.e. maki, barn, barnabarn, kjörbarn, fósturbarn, annar niðji, systkini eða foreldri, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>ríkissjóður eða sveitarfélag ráðstafar fasteign eða er viðtakandi réttar yfir henni.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Hugtökin tengdir aðilar og yfirráð í ákvæðum þessarar greinar hafa sömu merkingu og í lögum um ársreikninga.</sen>
        <sen>Þar sem vísað er til fasteignar eða fasteignaréttinda í ákvæðum þessarar greinar er einungis átt við fasteignir eða réttindi sem falla undir gildissvið þessara laga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Með umsókn um samþykki ráðherra samkvæmt þessu ákvæði skal fylgja afrit af undirrituðum samningi um réttindi, t.d. kaupsamningi, afsali eða leigusamningi og öðrum heimildarskjölum ef við á.</sen>
        <sen>Í umsókn skal gera grein fyrir fyrirhugaðri notkun fasteignar eða fasteigna af hálfu viðtakanda réttar, þar á meðal ræktanlegs lands ef við á, ásamt nýtingu fasteignaréttinda, svo sem vatns-, veiði- og jarðhitaréttinda.</sen>
        <sen>Einnig skal í umsókn veita upplýsingar um aðrar fasteignir sem viðtakandi réttar og tengdir aðilar eiga eða hafa afnot af og hvernig nýtingu þeirra er og hefur verið háttað.</sen>
        <sen>Ef viðtakandi réttar er lögaðili skal að auki gera grein fyrir beinu og óbeinu eignarhaldi hans.</sen>
        <sen>Enn fremur skal gera grein fyrir raunverulegum eiganda eða eigendum lögaðila í skilningi laga um aðgerðir gegn peningaþvætti og fjármögnun hryðjuverka.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Upplýsingar í umsókn um samþykki ráðherra samkvæmt þessu ákvæði skulu studdar viðhlítandi gögnum sem unnt er að sannreyna.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að leita staðfestingar Þjóðskrár Íslands á upplýsingum í umsókn og fylgigögnum og láta stofnuninni í té afrit gagna í þeim tilgangi.</sen>
        <sen>Ráðherra skal synja samþykkis ef viðhlítandi gögn eða upplýsingar skortir að hans mati eftir að umsækjanda hefur verið gefinn kostur á að bæta úr því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ráðherra skal óska eftir umsögn hlutaðeigandi sveitarstjórnar um umsókn um samþykki ráðherra samkvæmt þessari grein nema umsókn byggist á 2. mgr.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að óska eftir umsögnum annarra stjórnvalda ef talin er þörf á því.</sen>
        <sen>Umsagnir skulu liggja fyrir eins skjótt og verða má.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Ákvörðun ráðherra um hvort samþykki skv. 1. og 2. mgr. sé veitt skal að jafnaði tekin innan fjögurra vikna frá því að nauðsynleg gögn og upplýsingar liggja fyrir.</sen>
        <sen>Við mat á því hvort samþykki skuli veitt skal ráðherra einkum líta til þess hvort ráðstöfun fasteignar og áformuð nýting hennar samrýmist markmiðum þessara laga skv. 1. gr., skipulagsáætlunum viðkomandi sveitarfélags, landsskipulagsstefnu og annarri stefnu stjórnvalda um landnýtingu eftir því sem við á.</sen>
        <sen>Enn fremur skal ráðherra í þessum efnum líta til þess hvort áformuð nýting fasteignar sé í samræmi við stærð, staðsetningu og ræktunarskilyrði hennar, sem og gæði og fasteignaréttindi sem fylgja henni.</sen>
        <sen>Þá skal ráðherra líta til þess hvort ráðstöfun sé fallin til að styrkja landbúnað og búsetu á viðkomandi svæði, þ.m.t. hvort viðtakandi réttar hyggist hafa fasta búsetu á fasteign eða byggja hana hæfum ábúanda og á hvaða kjörum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>Við mat á því hvort samþykki skv. 1. og 2. mgr. skuli veitt ber ráðherra einnig að líta til þess hvernig viðtakandi réttar og tengdir aðilar nýta fasteignir og fasteignaréttindi sem þeir eiga fyrir eða hafa afnot af og hvernig sú nýting fellur að þeim atriðum sem greinir í 9. mgr.</sen>
        <sen>Samþykki skal að jafnaði ekki veitt ef viðtakandi réttar og tengdir aðilar eiga fyrir fasteign eða fasteignir sem eru samanlagt 10.000 hektarar eða meira að stærð nema umsækjandi sýni fram á að hann hafi sérstaka þörf fyrir meira landrými vegna fyrirhugaðra nota fasteignar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="11">
        <sen>Ráðherra er heimilt að binda samþykki skv. 1. og 2. mgr. skilyrðum, m.a. um að nýtingu fasteignar og búsetu á henni verði hagað í samræmi við áform sem lýst er í umsókn um samþykki.</sen>
        <sen>Ef til stendur að byggja jörð til ábúðar er ráðherra að auki heimilt að setja skilyrði sem lúta að efni samnings um ábúðina, m.a. samningstíma, kaupskyldu á framkvæmdum að honum liðnum og réttindi og skyldur samningsaðila að öðru leyti.</sen>
        <sen>Skilyrðum ráðherra skal af hálfu viðtakanda réttar þinglýst á eignina án ástæðulauss dráttar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="12">
        <sen>Fjárvörslusjóðum og öðrum sambærilegum aðilum er óheimilt að eiga bein eða óbein eignarréttindi yfir fasteign sem fellur undir gildissvið þessara laga nema þeir séu skráðir í fyrirtækjaskrá skv. 4. tölul. 2. gr. laga um fyrirtækjaskrá, nr. 17/2003.</sen>
      </subart>
      <subart nr="13">
        <sen>Ábyrgð á því að leita samþykkis ráðherra samkvæmt þessari grein hvílir á viðtakanda réttar.</sen>
        <sen>Löggerningur um ráðstöfun á fasteign sem samþykki ráðherra þarf til samkvæmt þessari grein öðlast ekki gildi nema samþykki sé veitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="14">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð nánari fyrirmæli um form, efni og fylgigögn með umsóknum um samþykki samkvæmt þessu ákvæði og um framkvæmd ákvæðisins að öðru leyti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="15">
        <sen>Ákvæði þetta gildir ekki um yfirtöku viðskiptabanka, sparisjóða og lánafyrirtækja á eignum til að tryggja fullnustu kröfu, sbr. 2. mgr. 22. gr. laga um fjármálafyrirtæki, nr. 161/2002.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>10a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>10a</art>
              <subart>15</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10b">
      <nr-title>10. gr. b.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um eignarhald lögaðila undir erlendum yfirráðum o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði þetta gildir um lögaðila sem eiga bein eignarréttindi yfir fasteign eða fasteignaréttindum sem falla undir gildissvið þessara laga skv. 3. gr., enda uppfylli lögaðili a.m.k. eitt af eftirtöldum skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Lögaðili hefur annaðhvort aðalstöðvar eða aðalstarfsemi í öðru ríki eða hefur þar heimili samkvæmt samþykktum sínum eða um er að ræða útibú erlends lögaðila.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Lögaðili fellur undir gildissvið laga um skráningu raunverulegra eigenda og er samanlagt að 1/3 hluta eða meira í beinni eða óbeinni eigu erlends eða erlendra lögaðila eða er undir yfirráðum erlends eða erlendra lögaðila.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Lögaðili fellur undir gildissvið laga um skráningu raunverulegra eigenda og er samanlagt að 1/3 hluta eða meira í beinni eða óbeinni eigu erlends eða erlendra fjárvörslusjóða eða sambærilegra aðila eða er undir yfirráðum slíks eða slíkra aðila.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hugtakið yfirráð í þessu ákvæði hefur sömu merkingu og í lögum um ársreikninga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lögaðilar sem falla undir 1. mgr., hér eftir nefndir upplýsingaskyldir aðilar, skulu tilkynna ríkisskattstjóra um beint og óbeint eignarhald sitt, þ.e. alla aðila sem eiga beint eða óbeint hlut í upplýsingaskyldum aðila, svo sem í formi hlutafjár, stofnfjár eða annars konar eignarhlutar.</sen>
        <sen>Með þeim hætti skal rekja beint og óbeint eignarhald upplýsingaskylds aðila þar til eignarhaldskeðja er tæmd.</sen>
        <sen>Upplýsingaskyldir aðilar skulu einnig tilkynna ríkisskattstjóra um raunverulegan eiganda eða eigendur sína í skilningi laga um skráningu raunverulegra eigenda.</sen>
        <sen>Upplýsingaskyldir aðilar sem falla undir 1. tölul. 1. mgr. skulu að auki tilkynna ríkisskattstjóra um stjórnarmenn og aðra stjórnendur sína.</sen>
        <sen>Upplýsingar samkvæmt framansögðu skulu veittar ríkisskattstjóra árlega fyrir 1. febrúar ár hvert, á þann hátt sem mælt er nánar fyrir um í 4.–6. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Tilkynning til ríkisskattstjóra skv. 3. mgr. skal geyma upplýsingar um heiti, kennitölu og heimilisfang upplýsingaskylds aðila, svo og heiti og fasteignanúmer fasteigna sem falla undir gildissvið þessara laga skv. 3. gr. og hann á bein eignarréttindi yfir í heild eða að hluta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Tilkynning til ríkisskattstjóra skv. 3. mgr. skal jafnframt geyma eftirtaldar upplýsingar um beina, óbeina og raunverulega eigendur upplýsingaskylds aðila og stjórnendur hans ef við á:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Nafn einstaklings eða heiti lögaðila, fjárvörslusjóðs eða sambærilegs aðila.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Kennitölu eða annað auðkennisnúmer eða fæðingardag ef kennitölu er ekki til að dreifa.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Ríkisfang og lögheimili hér á landi eða heimilisfang í öðru landi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>Stærð eignarhlutar, í prósentum, sem er í beinni eigu sérhvers beins og óbeins eiganda upplýsingaskylds aðila og hlutfall atkvæðisréttar sem fylgir hverjum og einum eignarhlut.</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>Tegund eignarhalds raunverulegs eiganda upplýsingaskylds aðila í skilningi 4. tölul. 3. gr. laga um skráningu raunverulegra eigenda, nr. 82/2019.</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>Ef fjárvörslusjóður eða sambærilegur aðili á í hlut skal hvað hann varðar gera grein fyrir aðilum sem falla undir a–e-lið 1. mgr. 5. gr. laga um skráningu raunverulegra eigenda, nr. 82/2019.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Tilkynningar samkvæmt þessari grein skulu vera á því formi sem ríkisskattstjóri ákveður og skal málsmeðferðin vera rafræn sé þess kostur.</sen>
        <sen>Upplýsingar sem veittar eru ríkisskattstjóra samkvæmt framansögðu skulu studdar viðhlítandi gögnum sem unnt er að sannreyna.</sen>
        <sen>Ríkisskattstjóra er heimilt að inna upplýsingaskyldan aðila eftir frekari gögnum og upplýsingum ef ástæða þykir til.</sen>
        <sen>Stjórnvöldum og öðrum er skylt að veita ríkisskattstjóra án endurgjalds og á því formi sem óskað er allar nauðsynlegar upplýsingar og gögn sem ríkisskattstjóri óskar eftir og unnt er að láta honum í té svo að hann geti rækt hlutverk sitt samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
        <sen>Ákvæði annarra laga um trúnaðar- og þagnarskyldu víkja fyrir ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Að beiðni ráðherra skal ríkisskattstjóri vinna úr og miðla upplýsingum sem berast stofnuninni á grundvelli þessa ákvæðis til ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ábyrgð á því að tilkynna um atriði og leggja fram gögn samkvæmt þessari grein hvílir á upplýsingaskyldum aðila.</sen>
        <sen>Ríkisskattstjóri skal gera ráðherra viðvart um tilvik þar sem upplýsingaskyldu samkvæmt þessu ákvæði hefur ekki verið sinnt með fullnægjandi hætti.</sen>
        <sen>Jafnframt skal ríkisskattstjóri tilkynna slík tilvik til stýrihóps sem starfar skv. 39. gr. laga um aðgerðir gegn peningaþvætti og fjármögnun hryðjuverka, nr. 140/2018, vegna samhæfingar aðgerða á því sviði.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 53/2021, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10b</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="gildissvið þessara laga skv. 3. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10b</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="samanlagt">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10b</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen words="samanlagt">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>10b</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>10b</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10b</art>
            <subart>7</subart>
            <sen words="Að beiðni ráðherra skal ríkisskattstjóri">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10b</art>
            <subart>8</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="7" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>10b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>10b</art>
              <subart>8</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Jarðaskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið skal 31. desember ár hvert gefa út jarðaskrá á grundvelli upplýsinga úr jarðahluta fasteignaskrár þar sem fram koma upplýsingar um allar jarðir, jarðahluta, landspildur, lóðir og annað land samkvæmt þessum kafla.</sen>
        <sen>Ráðuneytinu er heimilt að fela öðrum aðilum að annast gerð jarðaskrár í umboði ráðuneytisins.</sen>
        <sen>Í jarðahluta fasteignaskrár, sem Þjóðskrá Íslands heldur skv. 1. gr. laga nr. 6/2001, um skráningu og mat fasteigna, skulu koma fram upplýsingar um nöfn jarða og annars lands, sveitarfélög, eigendur, fyrirsvarsmenn ef fleiri eigendur eru að jörð, ábúendur, leigutaka, ræktun, mannvirki, nýtingu, hvort félagsbú er á jörðinni og önnur atriði sem ráðuneytið ákveður nánar í reglugerð.</sen>
        <sen>Þjóðskrá Íslands skal í þessum tilgangi leggja til skráningarsvæði fyrir framangreindar upplýsingar án sérstaks kostnaðar fyrir ráðuneytið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Bændasamtökum Íslands, Þjóðskrá Íslands, sveitarstjórnum, sýslumönnum og öðrum opinberum aðilum er skylt að láta ráðuneytinu í té endurgjaldslaust allar upplýsingar sem það óskar eftir við skráningu í jarðahluta fasteignaskrár.</sen>
        <sen>Sama gildir um aðra aðila sem annast skráningu í jarðahluta fasteignaskrár í umboði ráðuneytisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um afhendingu og sölu upplýsinga úr jarðahluta fasteignaskrár fer eftir lögum nr. 6/2001, um skráningu og mat fasteigna, og gjaldskrá settri samkvæmt þeim lögum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytinu">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytið">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.083.html" law-nr="83" law-year="2008" law-art="24" nr="2">
          <footnote-sen>L. 83/2008, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="fasteignaskrár">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="fasteignaskrár">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="fasteignaskrár">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="fasteignaskrár">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="fasteignaskrár">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.077.html" law-nr="77" law-year="2010" law-art="5" nr="3">
          <footnote-sen>L. 77/2010, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Þjóðskrá Íslands">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Þjóðskrá Íslands">4</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Þjóðskrá Íslands">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2006.050.html" law-nr="50" law-year="2006" law-art="29" nr="4">
          <footnote-sen>L. 50/2006, 29. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Bændasamtökum Íslands, (\[? ?)?Þjóðskrá Íslands], &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 3) &lt;/sup&gt; " after-mark=" sveitarstjórnum, sýslumönnum og öðrum opinberum aðilum er skylt að láta (\[? ?)?ráðuneytinu] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; í té endurgjaldslaust allar upplýsingar sem það óskar eftir við skráningu í jarðahluta (\[? ?)?fasteignaskrár].&lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 2) &lt;/sup&gt;$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name/>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="5" nr="1">
        <footnote-sen>L. 53/2021, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <chapter>4</chapter>
          <name before-mark="^" after-mark="$">1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Lögbýli, félagsbú o.fl.</name>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Leyfi til stofnunar lögbýlis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur veitt leyfi til að stofna ný lögbýli til starfsemi á sviði landbúnaðar ef uppfyllt eru skilyrði 2. gr. um skilgreiningu á lögbýli.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="10" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 1) &lt;/sup&gt; getur veitt leyfi til að stofna ný lögbýli til starfsemi á sviði landbúnaðar " after-mark=" ef uppfyllt eru skilyrði 2. gr. um skilgreiningu á lögbýli.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn um stofnun nýs lögbýlis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Umsókn um stofnun nýs lögbýlis skal vera skrifleg og skulu þar koma fram upplýsingar um nöfn, kennitölur og heimilisföng aðila sem óska eftir að stofna lögbýli, nafn jarðar eða fasteignar, sveitarfélag, stærð, ræktun og mannvirki, svo og upplýsingar um hvers konar búrekstur eða aðra atvinnustarfsemi er fyrirhugað að stunda á lögbýlinu.</sen>
        <sen>Umsókn skulu fylgja gögn er sýni að umsækjandi hafi með þinglýstum kaupsamningi/afsali eða samningi um ábúð/leigu til a.m.k. 20 ára tryggt sér umráðarétt yfir landi og annarri búrekstraraðstöðu, þinglýsingarvottorð, umsögn sveitarstjórnar og umsögn héraðsráðunautar búnaðarsambands um búrekstrarskilyrði á lögbýlinu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Skipulag og nálægð annarra jarða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við stofnun nýs lögbýlis skal þess gætt að það sé í samræmi við staðfest skipulag ef það er fyrir hendi og að ekki sé raskað búrekstraraðstöðu nálægra jarða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Landstærð, mannvirki o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við meðferð umsóknar um stofnun nýs lögbýlis skal ráðuneytið leggja mat á stærð ræktanlegs lands, mannvirki og búrekstraraðstöðu að öðru leyti eða hvort unnt sé að stunda þá atvinnustarfsemi sem umsókn um stofnun lögbýlis er byggð á.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Leyfi til stofnunar lögbýlis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leyfi ráðherra til stofnunar lögbýlis skal vera skriflegt og skulu þar koma fram upplýsingar um nöfn, kennitölur og heimilisföng stofnenda lögbýlis, nafn jarðar sem lögbýli er stofnað á eða úr, sveitarfélag og lögsagnarumdæmi, starfsemi sem fyrirhuguð er á lögbýlinu og önnur atriði sem ráðherra ákveður að þar skuli koma fram.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra" repeat="true">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.022.html#G11" law-nr="22" law-year="2015" law-art="11" nr="1">
          <footnote-sen>L. 22/2015, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <nr-title before-mark="^21. gr. " after-mark="$">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Þinglýsing.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leyfi til að stofna lögbýli skal þinglýst og öðlast það þá fyrst gildi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Niðurfelling lögbýlisréttar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur fellt niður lögbýlisrétt ef lögbýli fullnægir ekki lengur skilyrðum til að vera lögbýli.</sen>
        <sen>Beiðni um niðurfellingu lögbýlisréttar skulu fylgja sömu upplýsingar og gögn og kveðið er á um í 17. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra skal leita umsagnar sveitarstjórnar um niðurfellingu lögbýlisréttar.</sen>
        <sen>Ekki skal fella niður lögbýlisrétt ef sveitarstjórn leggst gegn því með rökstuddum hætti.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að gera að skilyrði fyrir ákvörðun um staðfestingu landskipta að lögbýlisréttur falli niður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvörðun ráðherra um niðurfellingu lögbýlisréttar skal þinglýst og öðlast hún þá fyrst gildi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="11" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>23</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>23</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Endurbygging eyðijarðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef áformað er að taka lögbýli sem er eyðijörð aftur til ábúðar og landbúnaðarstarfsemi skal senda tilkynningu þess efnis til ráðuneytisins og Bændasamtaka Íslands í því formi sem ráðherra ákveður.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytisins">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Félagsbú.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að stofna félagsbú á lögbýlum um starfsemi á sviði landbúnaðar eins og hann er skilgreindur í 2. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Aðilar félagsbús skulu gera með sér skriflegan félagsbússamning þar sem getið sé stofnframlaga aðilanna, skiptingar tekna búsins, ákvarðanatöku um málefni þess og hvernig slitum félagsbúsins skuli háttað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Tilkynna skal ráðuneytinu og fyrirtækjaskrá ríkisskattstjóra um stofnun og slit félagsbús.</sen>
        <sen>Félagsbússamningur skal fylgja tilkynningu um stofnun félagsbús en tilkynningu um slit félagsbús skal fylgja samningur eða yfirlýsing um slit undirrituð af öllum aðilum félagsbús.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðuneytinu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Lögbýlaskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið skal 31. desember ár hvert gefa út lögbýlaskrá fyrir allt landið á grundvelli upplýsinga úr jarðaskrá, sbr. 11. gr.</sen>
        <sen>Í lögbýlaskrá skulu koma fram upplýsingar um nöfn allra lögbýla, sveitarfélög, eigendur, fyrirsvarsmenn ef fleiri eigendur eru að lögbýli, ábúendur, leigutaka, ræktun, mannvirki, nýtingu og hvort þar sé rekið félagsbú, svo og aðrar upplýsingar sem ráðuneytið ákveður nánar í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðuneytinu er heimilt að fela öðrum aðila að annast gerð lögbýlaskrár í umboði ráðuneytisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef ágreiningur rís um skráningu jarðar á lögbýlaskrá sker ráðherra úr þeim ágreiningi að fenginni umsögn sveitarstjórnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Um afhendingu og sölu upplýsinga um skráð lögbýli úr jarðahluta fasteignaskrár fer eftir lögum nr. 6/2001, um skráningu og mat fasteigna, og gjaldskrá settri samkvæmt þeim lögum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytið">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðuneytinu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.083.html" law-nr="83" law-year="2008" law-art="24" nr="2">
          <footnote-sen>L. 83/2008, 24. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="fasteignaskrár">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Forkaupsréttur.</name>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Forkaupsréttur ábúenda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ábúendur sem hafa haft ábúðarrétt í sjö ár eða lengri tíma eiga forkaupsrétt að ábúðarjörðum sínum, enda taki þeir jarðirnar til ábúðar og landbúnaðarstarfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Falli ábúandi frá heldur maki hans forkaupsrétti að jörð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Forkaupsréttur ábúanda fellur niður ef hann hefur sagt upp samningi sínum um ábúð eða ef honum hefur verið sagt löglega upp ábúðarsamningi vegna vanefnda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Forkaupsréttur verður virkur við sölu og aðra ráðstöfun eða yfirfærslu á beinum eignarrétti, að hluta eða heild, yfir jörð sem háð er forkaupsrétti.</sen>
        <sen>Forkaupsréttur verður einnig virkur við eigendaskipti að a.m.k. 1/3 eignarhlutdeildar í lögaðila sem á jörð sem háð er forkaupsrétti.</sen>
        <sen>Hið sama gildir ef breyting verður á yfirráðum yfir lögaðila á annan hátt en hugtakið yfirráð hefur hér sömu merkingu og í lögum um ársreikninga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="6" nr="1">
          <footnote-sen>L. 53/2021, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>6</chapter>
              <art>27</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>6</chapter>
              <art>27</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Nauðungarsala.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef jarðir eða aðrar fasteignir sem lög þessi gilda um eru seldar við nauðungarsölu geta forkaupsréttarhafar skv. 27. gr. gengið inn í hæsta boð, enda tilkynni þeir það áður en lokið er að leita boða í eignina við nauðungarsölu eða innan fimm sólarhringa frá því að þeim er kynnt kauptilboð sem aflað er við nauðungarsölu á almennum markaði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Forkaupsréttartilboð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forkaupsréttur skal boðinn forkaupsréttarhöfum skv. 27. gr. skriflega með sannanlegum hætti.</sen>
        <sen>Í forkaupsréttartilboði skulu koma fram upplýsingar um nöfn, kennitölur og heimilisföng seljanda og kaupanda, greinargóð lýsing á þeirri fasteign sem verið er að selja, kaupverð, greiðsluskilmálar, afhendingartími og aðrir söluskilmálar sem skilgreindir skulu á tæmandi hátt.</sen>
        <sen>Ef um makaskipti er að ræða skal seljandi tilgreina hversu hátt hin framboðna fasteign er metin til peningaverðs.</sen>
        <sen>Ef ábúendur að jörð eru fleiri en einn skal bjóða hverjum þeirra um sig forkaupsrétt að jörðinni.</sen>
        <sen>Forkaupsréttarhafar skulu svara skriflega og afdráttarlaust innan 30 daga eftir að forkaupsréttartilboð barst hvort þeir hyggist neyta forkaupsréttar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vanræki forkaupsréttarhafi að svara forkaupsréttartilboði innan tilskilins frests hefur hann glatað forkaupsrétti í það sinn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Yfirlýsing um afsal forkaupsréttar fellur úr gildi þegar sex mánuðir eru liðnir frá dagsetningu hennar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Kaupverð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef kaupverð fasteignar sem forkaupsréttur skv. 27. gr. gildir um er bersýnilega ósanngjarnt geta forkaupsréttarhafar krafist þess að það verði metið af dómkvöddum matsmönnum eða yfirmatsmönnum og gildir það þá sem söluverð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forkaupsréttarhafi skal taka ákvörðun um að krefjast mats innan 15 daga frá því að forkaupsréttartilboð barst honum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Forkaupsréttarhafi skal innan viku frá því að matsgerð skv. 1. mgr. barst honum ákveða hvort hann neytir forkaupsréttar samkvæmt matsgerðinni.</sen>
        <sen>Matsgerð skal lokið innan sex vikna frá þeim tíma sem fresti skv. 2. mgr. lauk.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Matsmenn ákveða matskostnað og hvernig hann greiðist.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Undanþágur frá forkaupsrétti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði þessa kafla um forkaupsrétt gilda ekki þegar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Eigandi jarðar, annars lands, fasteignar eða fasteignaréttinda sem lög þessi gilda um selur eða afhendir jörð eða aðra fasteign maka sínum, barni sínu, barnabarni, kjörbarni, fósturbarni, öðrum niðjum, systkini eða foreldri.</sen>
          <sen>Sama gildir ef jörð fellur í erfðir til sömu aðila.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Ríkissjóður ráðstafar jörðum, öðru landi, fasteignum eða fasteignaréttindum í eigu ríkisins sem lög þessi gilda um.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Falli jarðir, annað land eða fasteignir sem lög þessi gilda um í erfðir til annarra en þeirra sem greinir í 1. tölul. 1. mgr. skulu ákvæði þessa kafla um forkaupsrétt koma til framkvæmda.</sen>
        <sen>Náist ekki samkomulag um verð skal um mat á kaupverði fara eftir lögum nr. 11/1973, um framkvæmd eignarnáms.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Málshöfðunarfrestur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef seljandi lands eða annarrar fasteignar vanrækir að bjóða forkaupsrétt í samræmi við ákvæði þessa kafla geta forkaupsréttarhafar borið þá ákvörðun undir dómstóla til ógildingar.</sen>
        <sen>Mál skal höfða innan sex mánaða frá því að forkaupsréttarhöfum varð kunnugt um ráðstöfun.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Ríkisjarðir.</name>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Forræði ríkisjarða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið fer með forræði allra ríkisjarða, nema undantekningar séu gerðar frá þeirri reglu með lögum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Ábúð, leiga o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkisjarðir sem ekki eru byggðar samkvæmt ábúðarlögum eða ráðstafað til skógræktar, svo og jarðir sem ekki eru teknar til sérstakra nota í þágu íslenska ríkisins eða einstakra stofnana þess, er heimilt að leigja lengst til tíu ára í senn.</sen>
        <sen>Sömu reglur gilda um landspildur stærri en 5 hektarar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leigusamninga um lóðir úr ríkisjörðum allt að 5 hektarar að stærð er heimilt að gera til allt að 50 ára, enda séu þeir gerðir í samræmi við ákvæði laga, svo sem skipulagslaga.</sen>
        <sen>Um stofnun slíkra lóða fer eftir III. kafla laga nr. 6/2001, um skráningu og mat fasteigna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.123.html#G57" law-nr="123" law-year="2010" law-art="57" nr="1">
          <footnote-sen>L. 123/2010, 57. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>34</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="skipulagslaga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Sala til sveitarfélaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að selja ríkisjarðir eða hluta þeirra þeim sveitarfélögum sem jarðirnar eru í og einnig stofnunum og fyrirtækjum þeirra.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Sala til ábúenda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ábúendur ríkisjarða og jarða í eigu opinberra stofnana og sjóða eiga rétt á að fá ábúðarjarðir sínar keyptar, nema ákvæði gjafabréfa og skipulagsskráa mæli gegn því, ef þeir fullnægja eftirtöldum skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að ábúandi hafi haft ábúð á jörðinni í a.m.k. sjö ár.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að ábúandi nýti sjálfur land jarðarinnar til ræktunar og beitar og hafi rekið þar búvöruframleiðslu síðastliðin sjö ár sem að umfangi nemi a.m.k. 1/3 af meðalbúi í viðkomandi búgrein og er líkleg til að framfæra ábúanda til sambærilegs lífsviðurværis.</sen>
          <sen>Við athugun á skilyrðum kaupréttar er ráðuneytinu heimilt að óska þess að ábúandi leggi fram upplýsingar sem tengjast búrekstri hans, t.d. úr forðagæsluskýrslum og skattframtölum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að ábúandi leggi fram yfirlýsingu hlutaðeigandi sveitarstjórnar um að hann hafi setið jörðina vel og að sveitarstjórn mæli með því að hann fái jörðina keypta.</sen>
          <sen>Í yfirlýsingu sveitarstjórnar skulu koma fram upplýsingar um hvort ábúandi eigi þar lögheimili og búi á jörðinni, hvaða starfsemi sé á jörðinni, hvert sé ástand mannvirkja, hvernig jörðin hefur verið setin og önnur atriði sem sveitarfélög óska eftir að taka fram.</sen>
          <sen>Umsögn sveitarstjórnar skal byggð á framangreindum atriðum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé landbúnaði hætt á ábýlisjörð sem fellur undir þessa grein hefur ábúandinn tvö ár til að óska eftir kaupum á jörðinni áður en kaupréttur hans fellur niður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. gildir ekki um ríkisjarðir sem eru ekki nýttar til landbúnaðarstarfsemi og ekki heldur jarðir sem 39. gr. gildir um.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.029.html" law-nr="29" law-year="2015" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 29/2015, 4. gr.</footnote-sen>
          <footnote-sen>, sbr. og brbákv. s.l.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36a">
      <nr-title>36. gr. a.</nr-title>
      <name>Sala á uppgræddu landi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi Landgræðslan (áður Sandgræðsla Íslands) tekið land eignarnámi til uppgræðslu á grundvelli 7. gr. laga nr. 17/1965, um landgræðslu, eða eldri laga, nr. 18/1941eða nr. 45/1923, eða landi verið afsalað til stofnunarinnar í sama tilgangi hefur eigandi þeirrar jarðar sem viðkomandi land tilheyrði áður rétt til að kaupa það án almennrar auglýsingar enda sé landið nægilega vel gróið að mati landgræðslustjóra, sbr. 22. gr. laga um landgræðslu.</sen>
        <sen>Kaupréttur er bundinn því skilyrði að landið sé tekið til landbúnaðarnota og notkun landsins verði ekki breytt næstu tíu ár.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kaupréttur er einnig bundinn því skilyrði að greind jörð, sem landið fylgdi áður, hafi verið setin í samræmi við 1. og 2. tölul. 1. mgr. 36. gr. og að ábúandi eða eigandi, ef annar er en ábúandi, leggi fram yfirlýsingu skv. 3. tölul. sömu málsgreinar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Land skv. 1. mgr. má ekki selja sé það að hluta til eða að öllu leyti náttúruverndarsvæði skv. 8. tölul. 3. gr. laga um náttúruvernd.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.155.html#G28" law-nr="155" law-year="2018" law-art="28" nr="1">
          <footnote-sen>L. 155/2018, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>36a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Landgræðslan">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>36a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="22. gr. laga um landgræðslu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.029.html" law-nr="29" law-year="2015" law-art="5" nr="2">
          <footnote-sen>L. 29/2015, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>36a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Söluverð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Söluverð ríkisjarða sem seldar eru skv. 36. gr. skal metið af matsaðilum sem ráðuneytið kveður til og greiðir ráðuneytið af því kostnað.</sen>
        <sen>Verðmatið skal taka mið af sambærilegum jörðum á svipuðu landsvæði.</sen>
        <sen>Kaupendum er einnig heimilt að óska eftir að söluverðið verði metið af dómkvöddum matsmönnum og skulu kaupendur þá sjálfir greiða fyrir undirmat en yfirmat greiðir sá sem óskar þess.</sen>
        <sen>Mat á söluverði ríkisjarða skal ná til jarðar, hlunninda, mannvirkja, ræktunar og greiðslumarks.</sen>
        <sen>Greiðslumark ríkisjarða sem seldar eru ábúendum skv. 36. gr. skal þó ekki metið sérstaklega til verðs.</sen>
        <sen>Ef jörðum sem ábúendur hafa keypt er ráðstafað til annarrar starfsemi en landbúnaðar eða ef greiðslumark er selt frá jörðunum innan tíu ára frá sölu skulu kaupendur endurgreiða ríkissjóði andvirði greiðslumarksins á verði sem skal miðað við markaðsverð greiðslumarks á þeim tíma þegar endurgreiðsla fer fram en að teknu tilliti til jafnra, árlegra fyrninga sem skulu vera 10% á ári.</sen>
        <sen>Þessari kvöð skal þinglýst á jörðina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Söluverð lands skv. 36. gr. a skal byggjast á markaðsverði sambærilegs lands eða samkomulagi þar sem m.a. skal höfð hliðsjón af því gjaldi sem kom fyrir landið við afsal eða eignarnám og hverju Landgræðslan (Sandgræðsla Íslands) hefur kostað til við uppgræðslu þess.</sen>
        <sen>Rísi ágreiningur um söluverð skv. 1. málsl. skal vísa honum til úttektarmanna skv. 39. gr. ábúðarlaga, nr. 80/2004, til endanlegs úrskurðar og skulu þeir við matið leggja viðmið 1. málsl. til grundvallar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir 2. mgr. er heimilt að miða söluverð lands skv. 36. gr. a við meðalhektaraverð á hálfgrónu landi eins og það er metið í sambærilegum matsgerðum við almenna sölu lands eða sölu til ábúenda.</sen>
        <sen>Skilyrði fyrir beitingu heimildarinnar er að hið uppgrædda land sé tekið undir landbúnaðarnot og að notkun landsins verði ekki breytt næstu 20 ár á eftir að viðbættum öðrum skilyrðum sem gilda um beitingu kaupréttarheimildar þessarar samkvæmt lögum.</sen>
        <sen>Kvöð um landbúnaðarnot, með nánari lýsingu á nýtingartakmörkum og meðferð lands, skal þinglýst á landið samhliða sölu.</sen>
        <sen>Verði landið tekið undir önnur not innan þessa tímamarks þrátt fyrir kvöðina hefur ríkissjóður kaupréttarheimild fyrir hlutfallslega sama verð og það var selt á að teknu tilliti til verðhækkunar á byggingarvísitölu nema samið verði um greiðslu markaðsverðs fyrir landið að frádregnu því verði sem var upphaflega greitt fyrir landið.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.029.html" law-nr="29" law-year="2015" law-art="6" nr="1">
          <footnote-sen>L. 29/2015, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Söluverð ríkisjarða sem seldar eru skv. " after-mark=" 36. gr. skal metið af matsaðilum sem (\[? ?)?ráðuneytið] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 2) &lt;/sup&gt; kveður til og greiðir ráðuneytið af því kostnað.$">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>37</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>37</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="2">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="7" nr="3">
          <footnote-sen>L. 53/2021, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="markaðsverði sambærilegs lands eða">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>37</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>37</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.155.html#G28" law-nr="155" law-year="2018" law-art="28" nr="4">
          <footnote-sen>L. 155/2018, 28. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Landgræðslan">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Auglýsingaskylda við sölu ríkisjarða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkisjarðir sem fyrirhugað er að selja, aðrar en þær sem ákvæði 35. og 36. gr. gilda um, skal auglýsa til sölu með opinberri auglýsingu og skal leitað eftir kauptilboðum í þær í samræmi við gildandi löggjöf og stjórnvaldsreglur um sölu á eignum ríkisins á hverjum tíma.</sen>
        <sen>Kaupverð skal að jafnaði vera hagkvæmasta tilboð með tilliti til verðs og greiðsluskilmála en alltaf er heimilt að hafna öllum innsendum tilboðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.029.html" law-nr="29" law-year="2015" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 29/2015, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>7</chapter>
            <art>38</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Ríkisjarðir sem ekki skal selja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ríkisjarðir sem þörf er á að ráðstafa til opinberra nota skal ekki selja og heldur ekki jarðir sem nauðsynlegt þykir með tilliti til almannahagsmuna eða ákvarðana Alþingis eða stjórnvalda að séu eign íslenska ríkisins eða einstakra stofnana þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við ákvörðun skv. 1. mgr. skal ráðuneytið leita umsagnar viðkomandi fagstofnana ríkisins eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>39</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Réttindi undanskilin sölu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við sölu ríkisjarða er ráðherra heimilt að undanskilja jarðefni, rétt til efnistöku umfram búsþarfir og einnig öll vatns- og jarðhitaréttindi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>40</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Forkaupsréttur við endursölu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sé áformuð sala jarðar eða hluta jarðar sem seld hefur verið ábúanda eða sveitarfélagi, stofnun eða fyrirtæki þess, sbr. 35. og 36. gr., skal ríkissjóður eiga forkaupsrétt að jörðinni fyrir hlutfallslega sama verð og hún var seld á að teknu tilliti til verðhækkunar miðað við byggingarvísitölu og eðlilegra afskrifta af mannvirkjum, svo og að viðbættum verðmætisauka vegna framkvæmda eftir að ríkissjóður seldi jörðina.</sen>
        <sen>Mannvirki og ræktun sem ábúandi átti þegar hann keypti jörðina skv. 36. gr. skal meta til verðs af matsnefnd eignarnámsbóta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forkaupsréttur skv. 1. mgr. skal boðinn ráðherra skriflega.</sen>
        <sen>Ráðherra skal svara forkaupsréttartilboði innan 30 daga frá því að það barst.</sen>
        <sen>Ákvörðun ráðherra um að neyta forkaupsréttar samkvæmt þessu ákvæði verður ekki tekin til endurskoðunar á stjórnsýslustigi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Forkaupsréttur samkvæmt þessari grein gildir aðeins við fyrstu sölu eftir að ábúandi keypti af ríkissjóði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Forkaupsréttur samkvæmt þessari grein fellur niður þegar tíu ár eru liðin frá sölu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>41</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Ættaróðul.</name>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Lausn óðalsbanda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>1. júlí 2021 falla öll bönd á meðferð og ráðstöfun jarða sem töldust eða enn teljast til ættaróðala úr gildi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="8" nr="1">
          <footnote-sen>L. 53/2021, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>42</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>42</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="43-52">
      <nr-title>43.–52. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="9" nr="1">
          <footnote-sen>L. 53/2021, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>8</chapter>
            <art>43-52</art>
            <nr-title before-mark="^43.–52. gr. " after-mark="$">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name/>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="10" nr="1">
        <footnote-sen>L. 53/2021, 10. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <chapter>9</chapter>
          <name before-mark="^" after-mark="$">1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </chapter>
  <chapter nr="10" nr-type="roman" roman-nr="X">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Lokaákvæði.</name>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <name>Þinglýsing.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rétthafa er skylt að láta þinglýsa skjali sem felur í sér yfirfærslu á beinum eignarrétti yfir fasteign eða réttindum sem falla undir lög þessi.</sen>
        <sen>Sé um að ræða fleiri en eitt skjal um sömu eignayfirfærslu er nægilegt að þinglýsa því sem síðast kemur, t.d. afsali.</sen>
        <sen>Einnig er skylt að þinglýsa skjölum um stofnun eða yfirfærslu afnotaréttinda yfir eign til lengri tíma en sjö ára og skjölum um stofnun eða yfirfærslu veðréttinda eða annarra tryggingarréttinda yfir eign.</sen>
        <sen>Skjöl sem falla undir þetta ákvæði skulu afhent til þinglýsingar án ástæðulauss dráttar.</sen>
        <sen>Ákvæði þetta gildir ekki um samninga veiðifélaga um afnot af veiðiréttindum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Óheimilt er að þinglýsa skjölum um aðilaskipti að fasteignum sem lög þessi gilda um, nema fyrir liggi að ákvæða laganna hafi verið gætt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="12" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>54</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>54</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>5</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="54a">
      <nr-title>54. gr. a.</nr-title>
      <name>Krafa um úrbætur, nauðungarsala o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði þetta gildir ef einstaklingur eða lögaðili brýtur gegn ákvæðum þessara laga eða afleiddra stjórnvaldsfyrirmæla, þar á meðal 10. gr. um tilkynningarskyldu til sveitarstjórnar við aðilaskipti, 10. gr. a um skyldu til að afla samþykkis ráðherra, 10. gr. b um upplýsingaskyldu til ríkisskattstjóra og 54. gr. um skyldu til að þinglýsa skjölum sem þar greinir.</sen>
        <sen>Að auki gildir þetta ákvæði ef veittar eru rangar, villandi eða ófullnægjandi upplýsingar til sveitarstjórnar í tilkynningu skv. 10. gr., ráðherra í tengslum við umsókn um samþykki skv. 10. gr. a eða ríkisskattstjóra skv. 10. gr. b.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í tilvikum skv. 1. mgr. skal ráðherra skora á hlutaðeigandi að bæta úr broti.</sen>
        <sen>Sé ekki orðið við kröfu ráðherra um úrbætur eða þær eru ekki mögulegar eða raunhæfar skal ráðherra að undangenginni viðvörun krefjast nauðungarsölu á eign í samræmi við reglur laga um nauðungarsölu, sbr. þó 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í stað þess að gera kröfu um nauðungarsölu skv. 2. mgr. getur ráðherra lagt til að ríkissjóður leysi eign eða réttindi til sín.</sen>
        <sen>Virkjast þá innlausnarréttur ríkissjóðs sem skal neytt innan þriggja mánaða.</sen>
        <sen>Náist ekki samkomulag um innlausnarverð skal fara um mat og greiðslu bóta eftir lögum um framkvæmd eignarnáms.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="11" nr="1">
          <footnote-sen>L. 53/2021, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Ákvæði þetta gildir ef einstaklingur eða lögaðili brýtur gegn ákvæðum þessara laga eða afleiddra stjórnvaldsfyrirmæla, þar á meðal 10. gr. um tilkynningarskyldu til sveitarstjórnar við aðilaskipti, 10. gr. a um skyldu til að afla samþykkis ráðherra, 10. gr. b um upplýsingaskyldu til ríkisskattstjóra " after-mark=" og 54. gr. um skyldu til að þinglýsa skjölum sem þar greinir.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="13" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>54a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>54a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerðir o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur nánari ákvæði um framkvæmd þessara laga með reglugerðum og öðrum stjórnvaldsfyrirmælum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er heimilt að gefa út leiðbeiningar um framkvæmd ákvæða þessara laga um landnotkun, landskipti o.fl.</sen>
        <sen>Auk þess er ráðherra heimilt að gefa út leiðbeiningar um hvernig skuli flokka landbúnaðarland í aðalskipulagi.</sen>
        <sen>Leiðbeiningar þessar skulu unnar í samvinnu við yfirvöld skipulagsmála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="389" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 389. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>55</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="14" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>55</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>55</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>3</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <name>Refsingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum, reglugerðum og öðrum stjórnvaldsfyrirmælum settum með heimild í þeim varða sektum.</sen>
        <sen>Lögaðila verður einnig gerð sekt fyrir slíkt brot skv. II. kafla A almennra hegningarlaga, nr. 19/1940.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.088.html#G233" law-nr="88" law-year="2008" law-art="233" nr="1">
          <footnote-sen>L. 88/2008, 233. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>10</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark=" (\[? ?)?Lögaðila verður einnig gerð sekt fyrir slíkt brot skv. II. kafla A almennra hegningarlaga, nr. 19/1940.] &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 2) &lt;/sup&gt;$">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="15" nr="2">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Lögaðila verður einnig gerð sekt fyrir slíkt brot skv. II. kafla A almennra hegningarlaga, nr. 19/1940.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 2004.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2004.081.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Yfirlýsingar um að tilteknar jarðir séu óðalsjarðir sem ekki hefur verið þinglýst falla úr gildi við gildistöku þessara laga.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr-type="name" nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I.–V">
      <nr-title>I.–V.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.053.html" law-nr="53" law-year="2021" law-art="12" nr="1">
          <footnote-sen>L. 53/2021, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>t</chapter>
            <art>I.–V</art>
            <nr-title before-mark="^I.–V. " after-mark="$">1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="VI" roman-nr="6" number-type="roman">
      <nr-title>VI.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði 10. gr. a og 10. gr. b skulu endurskoðuð að liðnum þremur árum frá gildistöku þessara laga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.085.html" law-nr="85" law-year="2020" law-art="16" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2020, 16. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VI</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>VI</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
