<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="80" year="2007">
  <name>Vegalög</name>
  <num-and-date>
    <date>2007-03-29</date>
    <num>80</num>
    <original>2007 nr. 80 29. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=133&amp;amp;mnr=437&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/133/s/548.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. janúar 2008. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2008.088.html&quot;&gt; L. 88/2008 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2009 nema brbákv. VII sem tók gildi 21. júní 2008). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.123.html&quot;&gt; L. 123/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2012.120.html&quot;&gt; L. 120/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. des. 2012; komu til framkvæmda 1. júlí 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.059.html&quot;&gt; L. 59/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.014.html&quot;&gt; L. 14/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 28. febr. 2015; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XIII. viðauki tilskipun 2006/38/EB og 1999/62/EB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.146.html&quot;&gt; L. 146/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 28. des. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.139.html&quot;&gt; L. 139/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2020). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að setja reglur um vegi og veghald sem stuðla að greiðum og öruggum samgöngum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði laga þessara gilda um vegi sem ætlaðir eru til umferðar ökutækja og veghald þeirra.</sen>
        <sen>Ákvæði laganna gilda einnig eftir því sem við getur átt um vegi og stíga sem ætlaðir eru til annarrar umferðar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Orðskýringar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum er merking eftirfarandi hugtaka sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Býli:</name>
          <sen>Íbúðarhúsnæði þar sem föst búseta er og skráð lögheimili.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Notkunargjald:</name>
          <sen>Gjald sem greitt er fyrir notkun vega, t.d. mælt eftir eknum km, tíma dagsins, stærð ökutækis eða umhverfisáhrifum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Umferðaröryggisstjórnun vega:</name>
          <sen>Aðferðir til að auka umferðaröryggi, svo sem umferðaröryggismat, umferðaröryggisrýni, lagfæring slysastaða og umferðaröryggisúttekt.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Veggjald:</name>
          <sen>Gjald sem greitt er fyrir rétt til að nota tiltekinn veg eða vegarkafla, á tilteknum tíma í tiltekin skipti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Veghald:</name>
          <sen>Forræði yfir vegi og vegsvæði, þ.m.t. vegagerð, þjónusta og viðhald vega.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Veghaldari:</name>
          <sen>Sá aðili sem hefur veghald vegar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Vegtengigjald:</name>
          <sen>Gjald sem veghaldari getur lagt á fasteignareiganda vegna lagningar héraðsvegar að býli eða atvinnustarfsemi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Vegur:</name>
          <sen>Akbraut, sem er sá hluti vegar sem er fyrst og fremst ætlaður fyrir umferð ökutækja, öll önnur mannvirki og vegsvæði sem að staðaldri eru nauðsynleg til þess að vegur sé varanlegur, unnt sé að halda honum við og hafa af honum sem fyllst not.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Þéttbýli:</name>
          <sen>Svæði sem fellur undir skilgreiningu þéttbýlis samkvæmt skipulagslögum.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórn vegamála.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Yfirstjórn vegamála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn vegamála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="465" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 465. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="1" nr="2">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark=" … &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 3) &lt;/sup&gt;$">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.120.html#G17" law-nr="120" law-year="2012" law-art="17" nr="3">
          <footnote-sen>L. 120/2012, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^… &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 2) &lt;/sup&gt; " after-mark="$">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmd og stjórnsýsla laganna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin annast þátt ríkisins í framkvæmd laga þessara nema á annan veg sé kveðið í lögunum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Samgöngustofa annast eftirlit með framkvæmd umferðaröryggisstjórnunar vegamannvirkja.</sen>
        <sen>Samgöngustofa skal setja verklagsreglur um framkvæmd eftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra er heimilt með reglugerð að kveða nánar á um hlutverk Vegagerðarinnar og Samgöngustofu samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>5</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Flokkun vega.</name>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Vegakerfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegakerfi landsins skiptist í þjóðvegi, sveitarfélagsvegi, almenna stíga og einkavegi.</sen>
        <sen>Þjóðvegir og sveitarfélagsvegir skulu mynda eðlilegt, samfellt vegakerfi til tengingar byggða landsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Vegaskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin sér um gerð vegaskrár, sem er skrá yfir þjóðvegi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt, telji hún ástæðu til, að halda skrá yfir aðra vegi í náttúru Íslands þar sem umferð er takmörkuð eða árstíðabundin.</sen>
        <sen>Slík skrá skal gerð í samráði við Umhverfisstofnun og sveitarfélög.</sen>
        <sen>Engar skyldur hvíla á ríkissjóði vegna vega samkvæmt þessari málsgrein.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Þjóðvegir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þjóðvegir eru þeir vegir sem ætlaðir eru almenningi til frjálsrar umferðar, haldið er við af fé ríkisins og upp eru taldir í vegaskrá.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þjóðvegum skal skipað í flokka eftir eftirfarandi reglum:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <name>Stofnvegir</name>
          <sen>eru hluti af grunnkerfi samgangna eins og það er skilgreint í samgönguáætlun hverju sinni.</sen>
          <sen>Til stofnvega teljast vegir sem tengja saman byggðir landsins.</sen>
          <sen>Við það vegakerfi sem þannig fæst skal tengja þéttbýlisstaði með um það bil 100 íbúa eða fleiri.</sen>
          <sen>Til stofnvega teljast einnig umferðarmestu vegir sem tengja saman sveitarfélög á höfuðborgarsvæðinu.</sen>
          <sen>Einnig vegir á hálendinu sem mikilvægir eru fyrir flutninga og ferðaþjónustu.</sen>
          <sen>Þar sem stofnvegur endar í þéttbýli skal hann ná að fyrstu þvergötu sem tilheyrir gatnakerfi þéttbýlisins og enda þar.</sen>
          <sen>Þó er heimilt að láta stofnveg ná til flugvallar og hafnar sem mikilvæg eru fyrir ferðaþjónustu og flutninga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <name>Tengivegir</name>
          <sen>eru vegir utan þéttbýlis sem liggja af stofnvegi á stofnveg eða af stofnvegi á tengiveg og eru a.m.k. 2 km langir, vegir sem tengja landsvegi við stofnvegi, vegir sem ná til þéttbýlisstaða með færri en 100 íbúa og tengja þá við stofnvegakerfið, vegir að helstu flugvöllum og höfnum sem mikilvægar eru fyrir flutninga og ferðaþjónustu, og vegir að ferjuhöfnum ef þeir eru ekki stofnvegir, vegir að þjóðgörðum og innan þeirra og vegir að fjölsóttum ferðamannastöðum utan þéttbýlis.</sen>
          <sen>Þar sem tengivegur endar í þéttbýli skal tengja hann fyrstu þvergötu sem tilheyrir vegakerfi þéttbýlisins og enda þar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Héraðsvegir &lt;/i&gt; eru vegir sem liggja að býlum, starfrækslu atvinnufyrirtækja, kirkjustöðum, opinberum skólum og öðrum opinberum stofnunum utan þéttbýlis, eru ákveðnir í staðfestu skipulagi og taldir upp í vegaskrá.</sen>
          <sen>Landeigandi skal þó kosta og vera veghaldari síðustu 50 m að framangreindum stöðum ef vegur endar þar.</sen>
          <sen>Jafnframt er heimilt að taka í tölu héraðsvega vegi að sumarbústaðahverfum sem tengja að minnsta kosti 30 bústaði við þjóðveg.</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <name>Landsvegir</name>
          <sen>eru vegir yfir fjöll og heiðar sem ekki tilheyra neinum af framangreindum vegflokkum og aflagðir byggðavegir á eyðilendum.</sen>
          <sen>Á vegum þessum skal yfirleitt einungis gera ráð fyrir árstíðabundinni umferð og minna eftirliti og minni þjónustu en á öðrum þjóðvegum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Uppfylli vegur ekki lengur skilyrði laga þessara til að geta talist þjóðvegur skal Vegagerðin tilkynna aðilum að fyrirhugað sé að fella hann af vegaskrá frá og með næstu áramótum og þar með sé veghald hans ekki lengur á ábyrgð Vegagerðarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="2 km">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>3</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>2</subart>
              <numart>c</numart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>3</chapter>
              <art>8</art>
              <subart>2</subart>
              <numart>c</numart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Sveitarfélagsvegir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarfélagsvegir eru vegir sem ekki teljast þjóðvegir skv. 8. gr., eru í umsjá sveitarfélaga og ætlaðir almenningi til frjálsrar umferðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Sveitarfélagsvegir eru vegir " after-mark=" sem ekki teljast þjóðvegir skv. 8. gr., eru í umsjá sveitarfélaga og ætlaðir almenningi til frjálsrar umferðar.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Almennir stígar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Almennir stígar eru reiðstígar, göngu- og hjólreiðastígar sem ætlaðir eru almenningi til frjálsrar umferðar og haldið er við af fé ríkis eða sveitarfélaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði laga þessara um vegi gilda einnig um almenna stíga eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Einkavegir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Einkavegir eru vegir sem hvorki teljast þjóðvegir né sveitarfélagsvegir og eru í eigu einstaklinga, fyrirtækja eða opinberra aðila.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Veghald.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Almennt.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Veghaldari ber ábyrgð á veghaldi vegar.</sen>
        <sen>Við veghaldið skal gæta umferðaröryggis og að umferð eigi greiða og góða leið um vegi að teknu tilliti til umhverfis-, náttúru- og minjaverndar í samræmi við kröfur sem leiðir af gildandi lögum á hverjum tíma.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Veghaldarar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin er veghaldari þjóðvega.</sen>
        <sen>Sveitarfélög eru veghaldarar sveitarfélagsvega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eigendur einkavega hafa veghald þeirra.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Framsal veghalds þjóðvega.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstjóra Vegagerðarinnar er heimilt að fela sveitarfélagi veghald héraðsvega innan sveitarfélagsins, óski viðkomandi sveitarfélag eftir því.</sen>
        <sen>Fjárveitingar sem ráðstafa skal til þessara vega skv. 19. gr. renna óskertar til sveitarfélags sem tekur að sér veghald samkvæmt þessu ákvæði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forstjóra Vegagerðarinnar er jafnframt heimilt að fela einstaklingi, fyrirtæki, sveitarfélagi, stofnun eða samtökum þessara aðila tímabundið veghald einstakra vegarkafla þjóðvega að nokkru eða öllu leyti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um veghald skv. 1. og 2. mgr. skal gerður þjónustusamningur þar sem nánar skal kveðið á um skyldur veghaldara, þjónustustig, rétt til endurgjalds og annað sem málið varðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-nr="59" law-year="2013" law-art="33" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 33. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Forstjóra Vegagerðarinnar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Forstjóra Vegagerðarinnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit með veghaldi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin hefur eftirlit með því að veghaldi allra vega sem ætlaðir eru almenningi til frjálsrar umferðar og kostaðir eru af fé ríkisins sé sinnt í samræmi við ákvæði laga þessara og skal hlutast til um úrbætur ef út af bregður.</sen>
        <sen>Telji Vegagerðin að umferð stafi hætta af skal gera lögreglu viðvart.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú er gerður þjónustusamningur um veghald skv. 3. mgr. 14. gr. og skal þá Vegagerðin hafa eftirlit með að veghald vega sem um er að ræða sé framkvæmt í samræmi við samninginn.</sen>
        <sen>Sé um vanrækslu að ræða að mati Vegagerðarinnar skal hún gefa veghaldara fyrirmæli um að framkvæma nauðsynlegar umbætur innan hæfilegs frests.</sen>
        <sen>Ef umbætur eru ekki gerðar í samræmi við fyrirmæli getur Vegagerðin látið framkvæma þær á kostnað veghaldara og/eða rift samningi við hann.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef viðkomandi lögreglustjóri telur vegi, viðhaldi eða merkingu vegar, sem opinn er almenningi til frjálsrar umferðar, svo áfátt að hætta geti stafað af getur hann gefið veghaldara fyrirmæli um að gera úrbætur á veginum og stöðvað vegagerð eða bannað umferð um veginn þar til úrbætur hafa verið gerðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Vegáætlun og fjármögnun vega.</name>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Vegáætlun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með vegáætlun samkvæmt lögum þessum er átt við vegáætlunarkafla samgönguáætlunar samkvæmt lögum um samgönguáætlun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í vegáætlun skal gerð grein fyrir fjáröflun til vegamála og útgjöld sundurliðuð á einstakar framkvæmdir, rekstur, þjónustu og viðhald eftir því sem við á í samræmi við uppsetningu samgönguáætlunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við skiptingu fjárveitinga skal höfð hliðsjón af gerð vega, ástandi þeirra, notkun eða lengd eftir því sem við getur átt hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sé fé veitt til þjóðvegagerðar eftir öðrum leiðum en getið er um í vegáætlun, svo sem í landshlutaáætlunum, með sérstakri fjáröflun eða á annan slíkan hátt, skal fjalla um skiptingu þess innan ramma samgönguáætlunar á sama hátt og að framan getur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Gjaldtaka af umferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að ákveða í samgönguáætlun að veghald einstakra vegarkafla þjóðvega skuli kostað að hluta eða öllu leyti með veggjaldi af umferð eða með notkunargjaldi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gjaldtaka af umferð skal miðast við að standa straum af byggingarkostnaði, viðhaldi, rekstri, þróun og eðlilegum afrakstri af fjárfestingu vega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er einnig að byggja gjaldtöku á sjónarmiðum um vernd umhverfis, umferðaröryggi og stýringu umferðar, svo sem til að jafna álagi á einstök vegamannvirki til að greiða fyrir umferð eða til að draga úr sliti vega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Gjaldtöku má ekki haga með þeim hætti að raski jafnræði þeirra sem nota mannvirkin.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Óheimilt er að leggja á samtímis veggjald og notkunargjald fyrir notkun tiltekins mannvirkis.</sen>
        <sen>Heimilt er þó að leggja á gjald fyrir notkun jarðganga og brúa samhliða notkunargjaldi á aðlæga vegi.</sen>
        <sen>Gjaldtaka samkvæmt ákvæði þessu skal vera samkvæmt gjaldskrá sem samþykkt skal af ráðherra og birt í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari fyrirmæli um gjaldtöku af umferð samkvæmt ákvæði þessu, m.a. um álagningu veggjalda og notkunargjalds og fyrirkomulag innheimtu, sem og um viðurlög við brotum á ákvæðum reglugerðarinnar þar að lútandi, sbr. 59. gr.</sen>
        <sen>Þá setur ráðherra reglur um starfsemi og búnað sem er notaður við rafræna gjaldtöku.</sen>
        <sen>Ráðherra setur jafnframt reglur um hvernig upplýsingaöflun um kostnað vegna reksturs samgöngumannvirkja skuli háttað.</sen>
        <sen>Samgöngustofa annast eftirlit með gjaldtöku af umferð samkvæmt ákvæði þessu og þeim reglum sem settar eru á grundvelli þess, sbr. 6. gr. laga um Samgöngustofu, stjórnsýslustofnun samgöngumála, nr. 119/2012.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/476-2017&quot;&gt;Rg. 476/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>6</subart>
            <sen before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra setur í reglugerð " after-mark=" nánari fyrirmæli um gjaldtöku af umferð samkvæmt ákvæði þessu, m.a. um álagningu veggjalda og notkunargjalds og fyrirkomulag innheimtu, sem og um viðurlög við brotum á ákvæðum reglugerðarinnar þar að lútandi, sbr. 59. gr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/979-2013&quot;&gt;Rg. 979/2013&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/724-2015&quot;&gt;724/2015&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>6</subart>
            <sen before-mark="^Þá setur ráðherra reglur " after-mark=" um starfsemi og búnað sem er notaður við rafræna gjaldtöku.$">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/440-2008&quot;&gt;Rg. 440/2008&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>6</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur jafnframt reglur " after-mark=" um hvernig upplýsingaöflun um kostnað vegna reksturs samgöngumannvirkja skuli háttað.$">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="6" nr="4">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>17</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>17</art>
              <subart>6</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Kostnaður vegna þjóðvega í þéttbýli.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þar sem þjóðvegur liggur um þéttbýli skal við það miðað við gerð vegarins að til vegagerðarkostnaðar teljist aðeins sá kostnaður sem til fellur vegarins vegna, en þann kostnað sem sérstaklega er til kominn vegna þéttbýlisins, svo sem við holræsi, færslur á lögnum, almenna stíga skv. 10. gr. og annað því tengt, greiði viðkomandi sveitarfélag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kostnaði við mannvirki sem nauðsynlegt er að setja við veg til að skýla byggð fyrir umferðarhávaða skal skipta sem hér segir:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>ef um er að ræða lagningu nýs þjóðvegar um svæði þar sem byggð hefur þegar verið skipulögð og vegi er valinn staður að ósk Vegagerðarinnar ber stofnunin allan kostnað,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>ef byggð er skipulögð að þjóðvegi, sem fyrir er eða ákveðinn hefur verið á staðfestu skipulagi samtímis eða áður en byggð er skipulögð, og þegar vegi er valinn staður við byggð sem fyrir er að ósk sveitarfélags ber sveitarfélag allan kostnað,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>ef umferð um veg hefur aukist verulega umfram það sem gert var ráð fyrir þegar skipulag var staðfest eða þegar af öðrum ástæðum mátti ekki reikna með að umferðarhávaði yrði yfir leyfilegu hámarki ber Vegagerðin að minnsta kosti helming kostnaðarins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>í öðrum tilvikum geta Vegagerðin og sveitarfélög sameiginlega ákveðið skiptingu kostnaðar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar umferð um tiltekinn veg eykst verulega frá því sem var er heimilt að skipta kostnaði vegna bætts umferðaröryggis milli viðkomandi sveitarfélags og Vegagerðarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Fjárveitingar til héraðsvega.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heildarfjárveitingar til héraðsvega skulu ákveðnar í vegáætlun.</sen>
        <sen>Vegagerðin skiptir fjárveitingum milli sveitarfélaga í samræmi við reglur sem ráðherra setur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Kostnaðarhlutdeild við lagningu nýrra héraðsvega.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við lagningu nýs héraðsvegar að íbúðar- eða atvinnuhúsnæði skal skráður eigandi fasteignarinnar greiða helming kostnaðar við vegagerðina, þ.m.t. kaup á landi undir veginn, hönnun, byggingu vegarins og eftirlit með gerð hans, enda skal lega og gerð vegar ákveðin í samráði við hinn skráða eiganda fasteignarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra setur nánari ákvæði í reglugerð um innheimtu kostnaðar skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/774-2010&quot;&gt;Rg. 774/2010&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1037-2015&quot;&gt;1037/2015&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur nánari ákvæði í reglugerð " after-mark=" um innheimtu kostnaðar skv. 1. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Fjárveitingar til landsvega.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra ákveður skiptingu framlags til landsvega að fengnum tillögum forstjóra Vegagerðarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-nr="59" law-year="2013" law-art="33" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 33. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="forstjóra Vegagerðarinnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Ferjur sem kostaðar eru af fjárveitingum til vegamála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í samgönguáætlun er heimilt að ákveða fjárveitingu vegna kostnaðar við ferjur til flutnings á fólki og bifreiðum yfir sund og firði enda komi ferjan í stað vegasambands um stofnveg eða tengiveg að minnsta kosti hluta úr ári.</sen>
        <sen>Á sama hátt er heimilt að ákveða fjárveitingu til greiðslu hluta kostnaðar við ferjur sem eru mikilvægar fyrir ferðaþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Einnig er heimilt að greiða hluta kostnaðar við bryggjur fyrir slíkar ferjur</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt að kaupa, eiga og hafa umsjón með ferjum og flóabátum sem reknir eru til samgöngubóta, sbr. 1. mgr., svo og eiga aðild að félögum sem hafa eignarhald á þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Í samgönguáætlun skulu ferjuleiðir taldar upp og gerð grein fyrir rekstrar- og stofnframlögum til einstakra ferja.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-nr="59" law-year="2013" law-art="33" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 33. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Einnig er heimilt að greiða hluta kostnaðar við bryggjur fyrir slíkar ferjur " after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Rannsóknir og þróun við vega- og gatnagerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ár hvert skal að minnsta kosti einum og hálfum hundraðshluta af mörkuðum tekjustofnum til vegagerðar varið til rannsókna og þróunar við vegagerð undir stjórn Vegagerðarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Ófyrirsjáanleg atvik.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að ákveða, að fengnum meðmælum forstjóra Vegagerðarinnar, að ráðist skuli í framkvæmdir sem ekki er gert ráð fyrir í vegáætlun ef til hefur komið tjón á vegum, t.d. vegna vatnavaxta, eldgosa eða annarra ófyrirsjáanlegra atvika.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-nr="59" law-year="2013" law-art="33" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 33. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>24</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="forstjóra Vegagerðarinnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Styrkir til samgönguleiða.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í vegáætlun er heimilt að ákveða fjárveitingu til að styrkja tilteknar samgönguleiðir sem ekki falla undir skilgreiningar vega samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að binda styrkveitingu samkvæmt þessari grein skilyrði um afnot vegar og merkingu hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Umsókn um styrk skal beint til Vegagerðarinnar sem gerir tillögu til ráðherra um styrkveitingu til umsækjanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Engar skyldur hvíla á ríkissjóði vegna samgönguleiða samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra setur nánari reglur um hvaða samgönguleiðir skulu styrktar samkvæmt ákvæði þessu og um framkvæmd styrkveitinga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 1155/2011.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>5</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur nánari reglur " after-mark=" um hvaða samgönguleiðir skulu styrktar samkvæmt ákvæði þessu og um framkvæmd styrkveitinga.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Reiðstígar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í samgönguáætlun er heimilt að veita fé til almennra reiðstíga samkvæmt sérstakri áætlun sem gerð skal að höfðu samráði við samtök hestamanna og sveitarfélög.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Hjólreiða- og göngustígar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í samgönguáætlun er heimilt að veita fé til almennra hjólreiða- og göngustíga meðfram umferðarmestu þjóðvegum samkvæmt sérstakri áætlun sem gerð skal að höfðu samráði við sveitarfélög.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Skipulag og veghelgunarsvæði.</name>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Vegir og skipulag.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegir skulu lagðir í samræmi við gildandi skipulagsáætlun eins og nánar er kveðið á um í lögum um skipulag og í lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákveða skal legu þjóðvega í skipulagi að fenginni tillögu Vegagerðarinnar að höfðu samráði Vegagerðarinnar og skipulagsyfirvalda.</sen>
        <sen>Fallist sveitarfélag ekki á tillögu Vegagerðarinnar skal það rökstyðja það sérstaklega.</sen>
        <sen>Þó er sveitarfélagi óheimilt að víkja frá tillögu Vegagerðarinnar ef það leiðir til minna umferðaröryggis en tillagan felur í sér.</sen>
        <sen>Skal Vegagerðin þegar við á leggja fram mat á umferðaröryggi mismunandi kosta við vegarlagningu nægilega tímanlega til að skipulagsnefnd geti tekið afstöðu til matsins við mótun aðalskipulagstillögu.</sen>
        <sen>Að öðru leyti fer um málsmeðferð samkvæmt skipulagslögum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef þjóðvegi er að ósk sveitarstjórnar valinn annar staður en sá sem Vegagerðin telur betri með tilliti til kostnaðar og tæknilegrar útfærslu og það leiðir til aukins kostnaðar er heimilt að krefja viðkomandi sveitarfélag um kostnaðarmuninn.</sen>
        <sen>Rísi ágreiningur um réttmæti slíkrar kröfu eða um fjárhæð skal málinu skotið til ráðherra til úrskurðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við gerð skipulags skal að öðru leyti haft samráð við Vegagerðina um legu vega eftir því sem þörf krefur.</sen>
        <sen>Ávallt skal leita umsagnar Vegagerðarinnar þegar líkur eru á að breytingar á skipulagi hafi áhrif á umferð um þjóðvegi, svo sem með auknum umferðarþunga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.123.html#G57" law-nr="123" law-year="2010" law-art="57" nr="2">
          <footnote-sen>L. 123/2010, 57. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="skipulagslögum">5</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Tengingar við þjóðvegi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er að tengja vegi þjóðvegum nema í samræmi við skipulag og að fenginni heimild Vegagerðarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra getur með reglugerð kveðið nánar á um lágmarksfjarlægð milli tenginga við þjóðvegi og sett nánari ákvæði um gerð og frágang tenginga.</sen>
        <sen>Skal kveðið á um mismunandi reglur eftir vegflokkum og umferðarþunga og skal ávallt taka mið af umferðaröryggi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar ný tenging eða breyting á tengingu við þjóðveg er heimiluð skal eigandi tengingar bera allan kostnað við gerð hennar, sbr. þó 31. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 180/2015.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra getur með reglugerð " after-mark=" kveðið nánar á um lágmarksfjarlægð milli tenginga við þjóðvegi og sett nánari ákvæði um gerð og frágang tenginga.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Byggingarbann á fyrirhuguðu vegarstæði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef skipulag er ekki fyrir hendi er Vegagerðinni heimilt að banna að hús verði reist eða önnur mannvirki gerð innan marka fyrirhugaðs þjóðvegar sem mælt hefur verið fyrir og markað.</sen>
        <sen>Má slíkt bann vera í gildi allt að þremur árum hverju sinni.</sen>
        <sen>Einnig er Vegagerðinni heimilt að óska eftir því við sveitarstjórn að fyrirhugað vegarstæði sé auglýst sem skipulag.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Réttur til vegtengingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú er lagður vegur gegnum land manns og á hann þá rétt á að fá óhindraðan aðgang að veginum að jafnaði á einum stað frá landareign sinni sér að kostnaðarlausu.</sen>
        <sen>Kostnaður við vegtengingu telst til kostnaðar við veghald.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Veghaldari skal tilkynna landeiganda um fyrirhugaða staðsetningu tengingar og gefa honum í það minnsta þriggja vikna frest til að koma að athugasemdum og setja fram kröfu um aðra vegtengingu fallist hann ekki á tillögu veghaldara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Telji veghaldari ekki unnt að verða við kröfu landeiganda um vegtengingu, t.d. vegna kostnaðar eða með tilliti til umferðaröryggis, skal það tilkynnt skriflega og skal synjun vera rökstudd.</sen>
        <sen>Sama gildir ef veghaldari telur að vegtengingu verði ekki við komið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Landeigandi getur krafist bóta fyrir fjárhagslegt tjón vegna þess að vegtengingu verður ekki við komið og fer um ákvörðun bóta og bótarétt samkvæmt ákvæðum VII. kafla eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Fjarlægð mannvirkja frá vegi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Byggingar, leiðslur, auglýsingaspjöld, skurði eða önnur mannvirki, föst eða laus, má ekki staðsetja nær vegi en 30 m frá miðlínu stofnvega og 15 m frá miðlínu annarra þjóðvega nema leyfi veghaldara komi til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Óheimilt er að reisa mannvirki nema með leyfi veghaldara við vegamót vega skv. 1. mgr. á svæði sem takmarkast af beinum línum milli punkta á miðlínu vega 40 m frá skurðpunkti þeirra.</sen>
        <sen>Veghaldari getur ef sérstaklega stendur á fært út mörk þessi, allt að 150 m.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Veghaldari getur ákveðið að fjarlægð mannvirkja frá vegi skv. 1. mgr. skuli aukin.</sen>
        <sen>Enn fremur getur veghaldari leyft að fjarlægð verði minnkuð á tilteknum köflum ef sérstakar ástæður eru fyrir hendi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Lágmarkshæð undir mannvirki yfir vegi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Loftlínur má ekki strengja yfir veg nema lægsti hluti línu sé að minnsta kosti 5 m frá yfirborði vegar nema með heimild veghaldara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ekki er heimilt að gera brýr yfir þjóðvegi nema að fengnu leyfi Vegagerðarinnar sem ákveður hvert lágmarksrými skuli vera undir þeim.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ekki er heimilt að hengja á loftlínur eða brýr merki eða auglýsingar sem ekki eru leyfð annars staðar á vegsvæði þjóðvegar.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Eignarnám og bráðabirgðaafnot lands.</name>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Bráðabirgðaafnot lands.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt að framkvæma rannsóknir og byrjunarathuganir sem nauðsynlegar eru við undirbúning vegagerðar á hvaða landi sem er.</sen>
        <sen>Landeiganda og umráðamanni lands er skylt að veita Vegagerðinni nauðsynlegan aðgang að landi sínu vegna undirbúnings vegagerðar, svo sem heimila umferð bifreiða og léttra vinnuvéla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Merki, hæla, vörður eða þvíumlíkt sem Vegagerðin hefur sett til að marka mælda veglínu má ekki nema burt án leyfis hennar.</sen>
        <sen>Leit að efni til vegagerðar má Vegagerðin gera hvar sem vera skal.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Vegagerðinni eru heimil afnot lands fyrir geymslu efnis og fyrir bækistöðvar vinnuflokka við lagningu eða viðhald vegar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skylt er landeiganda að leyfa að vatni sem veita þarf frá vegi sé gerð framrás um land hans ef brýna nauðsyn ber til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Til framkvæmdar vetrarþjónustu má Vegagerðin ryðja snjó af vegi út fyrir vegsvæði ef með þarf.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynning um bráðabirgðaafnot lands.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin skal eftir því sem við verður komið hafa samráð við landeiganda um bráðabirgðaafnot lands og skal tilkynna landeiganda um þau með hæfilegum fyrirvara.</sen>
        <sen>Vegagerðin getur þó í neyðartilvikum gripið til bráðabirgðaráðstafana án fyrirvara ef bjarga þarf verðmætum eða tryggja öryggi samgangna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vegagerðin skal gæta meðalhófs og þess að valda ekki meira raski við bráðabirgðaafnot lands en brýna nauðsyn ber til.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Bætur vegna bráðabirgðaafnota lands.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin skal greiða landeiganda bætur vegna tjóns og óhagræðis sem sannanlega hlýst af bráðabirgðaafnotum lands.</sen>
        <sen>Um ákvörðun bóta fer eftir ákvæðum þessa kafla eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að ákvarða bætur fyrir bráðabirgðaafnot lands samhliða bótum vegna eignarnáms.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Eignarnámsheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landeiganda er skylt að láta af hendi land sem þarf til þjóðvegagerðar og hvers kyns veghalds, svo sem breytinga, breikkunar eða viðhalds, enda komi fullar bætur fyrir.</sen>
        <sen>Landeiganda ber jafnframt að leyfa efnistöku í landi sínu til vegagerðar hvort heldur er grjót, möl eða önnur jarðefni, enda bætist það að fullu.</sen>
        <sen>Framangreind skylda til að láta eignarréttindi af hendi nær einnig eftir atvikum til annarra rétthafa sem eiga réttindi á landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Vegagerðin skal tilkynna landeigendum og eftir atvikum öðrum rétthöfum þegar áformað er að ráðast í framkvæmdir skv. 1. mgr. sem hafa í för með sér skerðingu á eignarréttindum.</sen>
        <sen>Tilkynning skal vera skrifleg og skal fylgja greinargóð lýsing á fyrirhugaðri framkvæmd eða ráðstöfun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Gefa skal landeiganda og öðrum rétthöfum ef við á í það minnsta fjögurra vikna frest til að koma að athugasemdum við tilhögun framkvæmda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Að liðnum fresti skv. 3. mgr. skal tekin ákvörðun um hvort og þá í hvaða mæli skerða þarf eignarréttindi vegna fyrirhugaðra framkvæmda, að teknu tilliti til framkominna athugasemda.</sen>
        <sen>Þó skal heimilt að taka ákvörðun innan frestsins ef um minni háttar framkvæmdir er að ræða eða samkomulag hefur náðst við alla rétthafa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvörðun um skerðingu eignarréttindanna skal tilkynnt landeiganda og eftir atvikum öðrum rétthöfum skriflega og skal jafnframt gerð grein fyrir því hvort og með hvaða hætti tekið verður tillit til framkominna athugasemda þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ráðherra getur að fengnum tillögum forstjóra Vegagerðarinnar heimilað eignarnám lands til lagningar almennra stíga og einkavega, skv. 10. og 11. gr., enda komi fullar bætur fyrir.</sen>
        <sen>Ráðherra getur bundið slíka heimild vissum skilyrðum, svo sem um gerð og frágang vegarins, umferðarrétt um hann, viðhald og tengingar við aðra vegi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.059.html" law-nr="59" law-year="2013" law-art="33" nr="1">
          <footnote-sen>L. 59/2013, 33. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>37</art>
            <subart>6</subart>
            <sen words="forstjóra Vegagerðarinnar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Samningar um eignarnámsbætur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar ákvörðun um eignarnám eða aðrar eignaskerðingar liggur fyrir skal leita samninga við landeiganda, og eftir atvikum aðra rétthafa, um bætur fyrir land undir veg, jarðefni til vegagerðar, jarðrask og átroðning og eftir atvikum aðra hagsmuni sem landeiganda er skylt að láta af hendi vegna vegagerðar skv. 34. og 37. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eignarnemi skal senda landeiganda og öðrum rétthöfum skriflega tillögu að bótum þar sem skal sundurliðað fyrir hvaða hagsmuni boðnar eru bætur.</sen>
        <sen>Jafnframt skal þar koma fram að náist ekki samkomulag um bætur innan tiltekins frests, sem ekki skal styttri en fjórar vikur, fari um ákvörðun bóta í samræmi við ákvæði laga um framkvæmd eignarnáms.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun eignarnámsbóta með mati.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar meta á bætur vegna eignarnáms á landi undir veg fer um það eftir ákvæðum þessarar greinar og almennum reglum um ákvörðun eignarnámsbóta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Mat á bótum fyrir land skal fara fram á vettvangi þegar jörð er snjólaus ef því verður við komið.</sen>
        <sen>Við matið skal taka tillit til árlegs afraksturs af landinu, svo og til þess hvort girðingar þurfi að flytja eða nýjar að setja og athuga vandlega allt það er getur haft áhrif á verðmæti þess er meta skal.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við matið skal meta sérstaklega þá hagsbót sem eiganda hlotnast við eignarnámið, umfram aðra landeigendur og rétthafa, svo sem ef eign hækkar í verði umfram aðrar eignir vegna framkvæmda, og skal slík hagsbót koma til frádráttar eignarnámsbótum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nú leggst eldri vegur niður við lagningu nýs vegar og fellur til landeiganda og skal þá við matsgerðina meta sérstaklega hið gamla vegsvæði og draga frá upphæð þeirri er landeiganda er metin fyrir eignarnám lands fyrir hinn nýja veg eða jarðrask er leiðir af lagningu hans.</sen>
        <sen>Bætur fyrir átroðning skal eigi meta í slíkum tilfellum nema sannað verði að meiri átroðningur stafi af hinum nýja vegi en af hinum eldri.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Ýmis ákvæði um eignarnámsbætur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landeigandi á bætur allar fyrir eignarnám og jarðrask vegna vegagerðar.</sen>
        <sen>Ábúandi og aðrir rétthafar eiga þó bætur fyrir átroðning, mannvirki og aðra hagsmuni sem eru þeirra eign, og skal meta það sérstaklega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Krefjast skal bóta fyrir tjón sem af veghaldi leiðir innan árs frá því að verki lauk eða frá því að skaði kom í ljós, ella fellur réttur til skaðabóta niður.</sen>
        <sen>Slíkar kröfur fyrnast þó í síðasta lagi á tíu árum frá því að verki lauk.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Eignarheimild að vegsvæði verður þinglýst og skráð í samræmi við ákvæði þinglýsingalaga og laga um skráningu og mat fasteigna með sama hætti og eignarheimildir að öðrum fasteignum.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Hönnun, lagning og viðhald vega.</name>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Almennt.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við lagningu og viðhald vega skal þess gætt að ekki sé valdið meiri áhrifum á umhverfi en nauðsynlegt er til að unnt sé að ná markmiðum vegalagningarinnar á sem hagkvæmastan hátt og þannig að öryggi umferðar verði sem mest.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Lágmarkskröfur um vegi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja almennar reglur um hönnun vega sem opnir eru almenningi til frjálsrar umferðar og eftirlit með gerð þeirra.</sen>
        <sen>Veghaldari ber ábyrgð á að kröfur þessar séu uppfylltar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 180/2015. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/477-2015&quot;&gt;Rg. 477/2015&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/895-2021&quot;&gt;Rg. 895/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>42</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja almennar reglur " after-mark=" um hönnun vega sem opnir eru almenningi til frjálsrar umferðar og eftirlit með gerð þeirra.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <name>Viðhald vega. Vegskemmdir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Veghaldari ber ábyrgð á því að vegi, sem opinn er almenningi til frjálsrar umferðar, sé við haldið með eðlilegum hætti miðað við þá umferð sem um veginn fer.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Veghaldari skal svo fljótt sem við verður komið eftir að hann hefur fengið vitneskju um skemmdir á vegi, sem hættulegar eru umferð, láta gera við þær eða merkja hina hættulegu staði þar til viðgerð hefur farið fram og skulu merkingar vera í samræmi við ákvæði umferðarlaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra getur með reglugerð sett nánari kröfur um viðhald vega.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <name>Vetrarþjónusta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðin gefur út reglur um vetrarþjónustu á þjóðvegum sem staðfestar skulu af ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er Vegagerðinni að binda vetrarþjónustu á einstökum vegarköflum því skilyrði að allur kostnaður við hana eða hluti hans verði greiddur með framlagi sveitarfélags eða hagsmunaaðila.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingagjöf til vegfarenda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja reglur um upplýsingagjöf til vegfarenda og reglur um söfnun og veitingu upplýsinga til vegfarenda sem hafa þýðingu vegna umferðaröryggis og þróunar umferðar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/342-2013&quot;&gt;Rg. 342/2013&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/912-2014&quot;&gt;912/2014&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/629-2021&quot;&gt;629/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>45</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja reglur " after-mark=" um upplýsingagjöf til vegfarenda og reglur um söfnun og veitingu upplýsinga til vegfarenda sem hafa þýðingu vegna umferðaröryggis og þróunar umferðar.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Ákvæði um öryggi vega og umferðar.</name>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <name>Almennt.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegir sem opnir eru almenningi til frjálsrar umferðar skulu uppfylla kröfur sem gerðar eru með tilliti til öryggis umferðar, ástands vega, merkinga og annarra þátta sem kveðið er á um í lögum þessum og ber veghaldari ábyrgð á því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja reglur um umferðaröryggisstjórnun vega.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/866-2011&quot;&gt;Rg. 866/2011&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/292-2014&quot;&gt;292/2014&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/477-2015&quot;&gt;Rg. 477/2015&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/895-2021&quot;&gt;Rg. 895/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>46</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja reglur " after-mark=" um umferðaröryggisstjórnun vega.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <name>Bann við því að raska öryggi umferðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er að aðhafast nokkuð það sem getur raskað öryggi umferðar, svo sem að valda skemmdum á vegi og mannvirkjum hans eða skilja eftir muni á eða við vegsvæði sem valdið geta hættu á slysum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Veghaldara er heimilt að fjarlægja óviðkomandi hluti eða muni af vegi eða vegsvæði á kostnað eigenda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skemmist eitthvert mannvirki sem til vegarins telst við árekstur ökutækis er ökumanni skylt að tilkynna það þegar í stað til lögreglu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <name>Reglur fyrir umferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Veghaldari getur sett þær reglur fyrir umferð sem nauðsynlegar eru til þess að girða fyrir skemmdir á vegum eða til þess að greiða fyrir umferð, svo sem um hámarksþunga bifreiða er fara mega um ákveðna vegarkafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Veghaldari getur enn fremur bannað umferð ökutækja um veg þann tíma árs sem hættast er við skemmdum á vegum.</sen>
        <sen>Einnig getur veghaldari bannað alla umferð ökutækja um vegi sem hættulegir eru vegna skemmda eða af öðrum slíkum orsökum þar til viðgerð er lokið.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 525/2015.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>9</chapter>
            <art>48</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Veghaldari getur sett þær reglur " after-mark=" fyrir umferð sem nauðsynlegar eru til þess að girða fyrir skemmdir á vegum eða til þess að greiða fyrir umferð, svo sem um hámarksþunga bifreiða er fara mega um ákveðna vegarkafla.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <name>Veiting vatns.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óheimilt er að gera skurði eða önnur mannvirki sem aukið geta vatnsrennsli í vegskurðum án leyfis veghaldara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Enginn má stífla skurði meðfram vegi eða ræsi gegnum veg, eða gera neitt það er hindrað getur eða aukið eðlilegt vatnsrennsli gegnum veg eða frá vegi, eða veita vatni á veg.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <name>Lausaganga búfjár.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lausaganga búfjár á stofnvegum og tengivegum þar sem girt er báðum megin vegar og lokað er fyrir ágangi búfjár, t.d. með ristarhliði, er bönnuð.</sen>
        <sen>Veghaldara er heimilt að fjarlægja búfé af lokuðum vegsvæðum á kostnað eigenda.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10" nr-type="roman" roman-nr="X">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Girðingar og göng fyrir búfé.</name>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <name>Girðingar meðfram vegum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Veghaldari skal girða báðum megin vegar sem lagður er gegnum tún, ræktarland, engjar eða girt beitiland eða leggja til ristarhlið ásamt grindarhliði telji hann það hentugra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Veghaldara er heimilt að girða meðfram vegum sínum, m.a. til að tryggja öryggi umferðar, og er þá skylt að setja hlið að minnsta kosti á einum stað á slíka girðingu ef þörf er á til að tryggja aðgengi að landareign.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt að taka þátt í stofnkostnaði girðinga sem reistar eru til að friða svæði og er skilyrði fyrir slíkri þátttöku að viðkomandi sveitarfélag banni lausagöngu búfjár á friðuðu svæði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmd viðhalds og kostnaðarskipting.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Landeigandi skal annast viðhald girðinga með vegum í landi sínu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarfélag hefur eftirlit með viðhaldi girðinga í sveitarfélaginu og er heimilt að gera endurbætur á girðingu eða fjarlægja á kostnað landeiganda ef viðhaldi er ábótavant eða girðing bersýnilega óþörf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Viðhaldskostnaður girðinga með stofnvegum og tengivegum greiðist að jöfnu af veghaldara og landeiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Viðhaldskostnaður girðinga með öðrum vegum greiðist af landeiganda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Vegagerðin getur að höfðu samráði við viðkomandi sveitarfélag og landeiganda ákveðið að annast og kosta viðhald girðinga með einstökum köflum stofn- og tengivega, enda sé lausaganga búfjár á viðkomandi vegarkafla bönnuð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Þó skal veghaldari greiða allan viðhaldskostnað ef girðingin er reist eingöngu til þess að fría vegsvæði frá búfé, svo sem á afréttum og öðrum sameiginlegum sumarbeitilöndum búfjár.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Viðkomandi sveitarfélag annast viðhald girðinga sem reistar eru skv. 3. mgr. 51. gr. og er heimilt að semja við veghaldara um viðhaldið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Heimilt er að kveða nánar á um girðingar meðfram vegum, viðhald, kostnaðarskiptingu og annað því tengt með reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/930-2012&quot;&gt;Rg. 930/2012&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/825-2017&quot;&gt;825/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>10</chapter>
            <art>52</art>
            <subart>8</subart>
            <sen before-mark="^Heimilt er að kveða nánar á um girðingar meðfram vegum, viðhald, kostnaðarskiptingu og annað því tengt með reglugerð." after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <name>Girðingar og hlið yfir vegi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Enginn má gera girðingu yfir veg með hliði á vegi án leyfis veghaldara nema um einkaveg sé að ræða.</sen>
        <sen>Sama bann gildir þar sem mælt og markað hefur verið fyrir vegi, enda hafi veghaldari tilkynnt eiganda eða viðeigandi rétthöfum hvar mælt hefur verið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <name>Göng fyrir búfé.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt að taka þátt í kostnaði við gerð ganga undir vegi fyrir búfé þar sem það telst nauðsynlegt með tilliti til umferðaröryggis.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Vegir sem ekki tilheyra vegflokki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú liggur vegur, stígur eða götutroðningur yfir land manns og telst eigi til neins vegflokks samkvæmt lögum þessum og er landeiganda þá heimilt að gera girðingu yfir þann veg með hliði á veginum en eigi má hann læsa hliðinu né með öðru móti hindra umferð um þann veg nema sveitarstjórn leyfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvörðun sveitarstjórnar skv. 1. mgr. má leggja undir úrskurð ráðherra.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11" nr-type="roman" roman-nr="XI">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <name>Bótaábyrgð veghaldara.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Veghaldari vegar sem opinn er almenningi til frjálsrar umferðar ber ábyrgð á tjóni sem hlýst af slysi á veginum þegar tjónið er að rekja til gáleysis veghaldara við veghaldið og sannað er að vegfarandi hafi sýnt af sér eðlilega varkárni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <name>Kæruheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnsýsluákvörðunum Vegagerðarinnar má skjóta til ráðherra.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð fer samkvæmt ákvæðum stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="58">
      <nr-title>58. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur nánari ákvæði í reglugerð um framkvæmd laga þessara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/492-2009&quot;&gt;Rg. 492/2009&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/774-2010&quot;&gt;Rg. 774/2010&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1037-2015&quot;&gt;1037/2015&lt;/a&gt;. Rgl. 1155/2011. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/930-2012&quot;&gt;Rg. 930/2012&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/825-2017&quot;&gt;825/2017&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/476-2017&quot;&gt;Rg. 476/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>11</chapter>
            <art>58</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur nánari ákvæði í reglugerð " after-mark=" um framkvæmd laga þessara.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="59">
      <nr-title>59. gr.</nr-title>
      <name>Viðurlög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot gegn lögum þessum og þeim reglugerðum sem settar verða samkvæmt þeim varða sektum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum.</sen>
        <sen>Bæta skal einnig á kostnað hins seka tjón það sem hann hefur unnið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú hafa gjöld ekki verið innheimt í samræmi við ákvæði 17. gr. og er þá Samgöngustofu heimilt að ákvarða gjaldtakanda stjórnvaldssekt í samræmi við ákvæði laga þessara og reglugerða settra á grundvelli þeirra.</sen>
        <sen>Ráðherra mælir nánar fyrir um fjárhæð stjórnvaldssekta í reglugerð.</sen>
        <sen>Stjórnvaldssektir samkvæmt ákvæði þessu skulu aldrei nema hærri fjárhæð en nemur 1% af heildarveltu síðasta rekstrarárs gjaldtakanda og skulu þær renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við eftirlit, álagningu og innheimtu sektar.</sen>
        <sen>Sé stjórnvaldssekt ekki greidd innan mánaðar frá því að ákvörðun var tekin skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
        <sen>Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð nánari reglur um innheimtu stjórnvaldssekta samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvarðanir Samgöngustofu um stjórnvaldssektir eru aðfararhæfar.</sen>
        <sen>Slíkum ákvörðunum má skjóta til ráðherra innan mánaðar frá því aðila var tilkynnt um ákvörðunina.</sen>
        <sen>Málskot til ráðherra frestar aðför.</sen>
        <sen>Úrskurðir ráðherra um stjórnvaldssektir eru aðfararhæfir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="8" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>59</art>
            <name>1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>11</chapter>
              <art>59</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>11</chapter>
              <art>59</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>4</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/476-2017&quot;&gt;Rg. 476/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>11</chapter>
            <art>59</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja í reglugerð " after-mark=" nánari reglur um innheimtu stjórnvaldssekta samkvæmt ákvæði þessu.$">6</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="59a">
      <nr-title>59. gr. a.</nr-title>
      <name>Sameining sveitarfélaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú hefur sameining sveitarfélaga þau áhrif að vegur færist úr flokki stofnvega í flokk sveitarfélagsvega og skal þá Vegagerðin halda við veginum í að hámarki fimm ár frá sameiningu.</sen>
        <sen>Að þeim tíma loknum skal vegurinn afhentur sveitarfélaginu að fullu en heimilt er að semja um styttri tíma í þessu sambandi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="9" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>11</chapter>
              <art>59a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>11</chapter>
              <art>59a</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="59b">
      <nr-title>59. gr. b.</nr-title>
      <name>Innleiðing á EES-gerðum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum eru eftirfarandi EES-gerðir innleiddar í íslenskan rétt:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2006/38/EB frá 17. maí 2006 um breytingu á tilskipun 1999/62/EB um álagningu gjalda á þungaflutningabifreiðar fyrir notkun á tilteknum grunnvirkjum eins og hún var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 129/2012, sbr. 6. mgr. 17. gr. laga þessara.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 1999/62/EB frá 17. júní 1999 um álagningu gjalda á þungaflutningabifreiðar fyrir notkun á tilteknum grunnvirkjum eins og hún var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 5/2002, sbr. 2. mgr. 59. gr. laga þessara.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="9" nr="1">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>11</chapter>
              <art>59b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>11</chapter>
              <art>59b</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>b</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="12" nr-type="roman" roman-nr="XII">
    <nr-title>XII. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka og brottfallin lög.</name>
    <art nr="60">
      <nr-title>60. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi taka gildi 1. janúar 2008.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2007.080.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Vegagerðinni er heimilt að semja við sveitarfélög um yfirfærslu vega frá Vegagerðinni til sveitarfélaga sem færðust úr flokki stofnvega við gildistöku laga nr. 80/2007.</sen>
        <sen>Heimilt er að Vegagerðin annist veghald veganna eða semji við sveitarfélögin um það til ársloka 2021.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.139.html" law-nr="139" law-year="2020" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 139/2020, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>12</chapter>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="2021">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.014.html" law-nr="14" law-year="2015" law-art="10" nr="2">
          <footnote-sen>L. 14/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>12</chapter>
              <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>12</chapter>
              <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
