<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="90" year="2008">
  <name>Lög um leikskóla</name>
  <num-and-date>
    <date>2008-06-12</date>
    <num>90</num>
    <original>2008 nr. 90 12. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=135&amp;amp;mnr=287&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/135/s/0321.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 2008. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2009.038.html&quot;&gt; L. 38/2009 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. apríl 2009). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2015.091.html&quot;&gt; L. 91/2015 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. ágúst 2015 nema 1. og 4.–7. gr. sem tóku gildi 1. júlí 2015). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.090.html&quot;&gt; L. 90/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júlí 2018; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32016R0679.pdf&quot;&gt; 2016/679 &lt;/a&gt; ). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.050.html&quot;&gt; L. 50/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 26. júní 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.071.html&quot;&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.089.html&quot;&gt; L. 89/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 8. júlí 2021). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; mennta- og menningarmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Gildissvið og markmið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi taka til starfsemi leikskóla.</sen>
        <sen>Leikskólinn er fyrsta skólastigið í skólakerfinu og er fyrir börn undir skólaskyldualdri.</sen>
        <sen>Leikskóli annast að ósk foreldra uppeldi, umönnun og menntun barna á leikskólaaldri í samræmi við lög þessi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Foreldrar samkvæmt lögum þessum teljast þeir sem fara með forsjá barns í skilningi barnalaga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í leikskólum skal velferð og hagur barna hafður að leiðarljósi í öllu starfi.</sen>
        <sen>Veita skal börnum umönnun og menntun, búa þeim hollt og hvetjandi uppeldisumhverfi og örugg náms- og leikskilyrði.</sen>
        <sen>Stuðla skal að því að nám fari fram í leik og skapandi starfi þar sem börn njóta fjölbreyttra uppeldiskosta.</sen>
        <sen>Starfshættir leikskóla skulu mótast af umburðarlyndi og kærleika, jafnrétti, lýðræðislegu samstarfi, ábyrgð, umhyggju, sáttfýsi, virðingu fyrir manngildi og kristinni arfleifð íslenskrar menningar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Meginmarkmið uppeldis og kennslu í leikskóla skulu vera:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>að fylgjast með og efla alhliða þroska barna í náinni samvinnu við foreldra,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>að veita skipulega málörvun og stuðla að eðlilegri færni í íslensku,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>að hlúa að börnum andlega, vitsmunalega og líkamlega í samræmi við þarfir hvers og eins svo að börnin fái notið bernsku sinnar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>að stuðla að víðsýni barna og efla siðferðisvitund þeirra,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>að leggja grundvöll að því að börn verði sjálfstæðir, virkir og ábyrgir þátttakendur í lýðræðisþjóðfélagi sem er í örri og sífelldri þróun,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>að rækta hæfileika barna til tjáningar og sköpunar í þeim tilgangi m.a. að styrkja sjálfsmynd þeirra, heilbrigðisvitund, öryggi og hæfni til mannlegra samskipta.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórnskipan leikskóla.</name>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Yfirstjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn þeirra mála sem lög þessi taka til, að öðru leyti en varðar stofnun og rekstur leikskóla, sbr. IX. kafla.</sen>
        <sen>Ráðherra gætir þess að farið sé eftir ákvæðum sem lög þessi og reglugerð með þeim mæla fyrir um, sbr. V. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra gerir Alþingi grein fyrir framkvæmd skólastarfs í leikskólum landsins á þriggja ára fresti.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="491" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 491. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðherra">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Sveitarfélög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarfélög bera ábyrgð á starfsemi leikskóla.</sen>
        <sen>Sveitarfélög hafa forustu um að tryggja börnum leikskóladvöl og bera ábyrgð á heildarskipan skólahalds í leikskólum sveitarfélags, þróun einstakra leikskóla, húsnæði og búnaði leikskóla, sérúrræðum leikskóla, skólaþjónustu, mati og eftirliti, öflun og miðlun upplýsinga og á framkvæmd leikskólastarfs í sveitarfélagi.</sen>
        <sen>Sveitarfélög setja almenna stefnu um leikskólahald í sveitarfélagi og kynna fyrir íbúum þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nefnd, kjörin af sveitarstjórn, fer með málefni leikskóla í umboði sveitarstjórnar.</sen>
        <sen>Leikskólastjórar, starfsfólk leikskóla og foreldrar í sveitarfélagi kjósa hver úr sínum hópi aðal- og varamann til setu á fundum nefndarinnar með málfrelsi og tillögurétt.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.089.html" law-nr="89" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2021, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="skólaþjónustu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Leikskólastjóri.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við leikskóla skal vera leikskólastjóri sem stjórnar starfi hans í umboði rekstraraðila.</sen>
        <sen>Leikskólastjóri stjórnar daglegum rekstri og starfi leikskóla og gætir þess að leikskólastarf sé í samræmi við lög, reglugerðir, aðalnámskrá leikskóla, skólanámskrá og önnur gildandi fyrirmæli.</sen>
        <sen>Leikskólastjóri stuðlar að samstarfi milli foreldra, starfsfólks leikskóla og annars fagfólks með velferð barna að markmiði.</sen>
        <sen>Leikskólastjóri boðar til kennara- og starfsmannafunda svo oft sem þurfa þykir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leikskólastjóri gerir rekstraraðila og sveitarstjórn grein fyrir starfsemi leikskóla í ársskýrslu.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Starfsfólk leikskóla.</name>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Ráðning.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um ráðningu leikskólastjóra og starfsfólks leikskóla fer eftir ákvæðum sveitarstjórnarlaga og nánari fyrirmælum í samþykkt um stjórn sveitarfélags eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leikskólastjóri, aðstoðarleikskólastjóri og leikskólakennari skulu hafa menntun leikskólakennara, sbr. lög um menntun og ráðningu kennara og skólastjórnenda við leikskóla, grunnskóla og framhaldsskóla.</sen>
        <sen>Heimilt er að starfsfólk án leikskólakennaramenntunar taki þátt í að annast uppeldi og menntun barna, enda fáist ekki leikskólakennari til starfsins.</sen>
        <sen>Kveða má á um leiðbeiningar- og stjórnunarhlutverk leikskólakennara gagnvart öðru starfsfólki leikskóla í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Óheimilt er að ráða til starfa við leikskóla einstakling sem hlotið hefur refsidóm fyrir brot á ákvæðum XXII. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
        <sen>Við ráðningu skal liggja fyrir sakavottorð eða heimild leikskólastjóra til að afla upplýsinga úr sakaskrá.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Starfsfólk.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfsfólk leikskóla skal rækja starf sitt af fagmennsku, alúð og samviskusemi.</sen>
        <sen>Það skal gæta kurteisi, nærgætni og lipurðar í framkomu sinni gagnvart börnum, foreldrum þeirra og samstarfsfólki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Að frumkvæði leikskólastjóra skal móta áætlun um hvernig símenntun starfsfólks skuli hagað svo að hún sé í sem bestu samræmi við áherslur leikskóla, sveitarfélags og skólanámskrár.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Leikskólastjórar og starfsfólk leikskóla skulu samkvæmt ákvörðun sveitarstjórnar og eftir því sem kann að vera mælt fyrir um í kjarasamningum eiga kost á símenntun í þeim tilgangi að efla starfshæfni sína, kynnast nýjungum í leikskóla- og uppeldismálum og njóta stuðnings við nýbreytni- og þróunarstörf.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Þagnarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Á starfsfólki leikskóla hvílir þagnarskylda skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þagnarskylda starfsfólks leikskóla nær ekki til atvika sem ber að tilkynna um lögum samkvæmt.</sen>
        <sen>Skal leikskólastjóri brýna skyldur þessar fyrir starfsfólki og sérstaklega tilkynningarskyldu þess samkvæmt barnaverndarlögum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.071.html" law-nr="71" law-year="2019" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Foreldrar og foreldraráð.</name>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Foreldrar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Foreldrar leikskólabarna skulu gæta hagsmuna barna sinna.</sen>
        <sen>Þeir skulu hafa náið samráð við starfsfólk leikskóla og fylgjast með skólagöngu barna sinna og veita þær upplýsingar sem kunna að skipta máli fyrir skólastarfið og velferð barna.</sen>
        <sen>Foreldrar skulu jafnframt eiga rétt á upplýsingum um skólastarfið og stöðu barna sinna.</sen>
        <sen>Um rétt foreldris sem ekki fer með forsjá barns til upplýsinga um barn sitt samkvæmt þessum lögum fer samkvæmt fyrirmælum 52. gr. barnalaga, nr. 76/2003.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eigi í hlut foreldrar sem tala ekki íslensku eða nota táknmál skal skóli leitast við að tryggja þeim túlkun á upplýsingum sem nauðsynlegar eru vegna samskipta foreldra og skóla samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2009.038.html" law-nr="38" law-year="2009" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2009, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Samstarf foreldra og starfsfólks.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leikskólastjóri skal stuðla að samstarfi milli foreldra og starfsfólks leikskóla með velferð barna að markmiði.</sen>
        <sen>Sé óskað eftir stofnun foreldrafélags skal leikskólastjóri aðstoða við stofnun þess.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Foreldraráð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Kjósa skal foreldraráð við leikskóla og skal leikskólastjóri hafa frumkvæði að kosningu í ráðið.</sen>
        <sen>Í foreldraráði sitja að lágmarki þrír foreldrar.</sen>
        <sen>Skal kosning til foreldraráðs fara fram í september á ári hverju og skal kosið til eins árs í senn.</sen>
        <sen>Foreldraráð setur sér starfsreglur.</sen>
        <sen>Leikskólastjóra ber að starfa með foreldraráði.</sen>
        <sen>Leikskólastjóri getur sótt um undanþágu til sveitarfélags um stofnun foreldraráðs ef gildar ástæður eru fyrir hendi, svo sem vegna fámennis í leikskóla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hlutverk foreldraráðs er að gefa umsagnir til leikskóla og nefndar, sbr. 2. mgr. 4. gr., um skólanámskrá og aðrar áætlanir sem varða starfsemi leikskólans.</sen>
        <sen>Þá skal ráðið fylgjast með framkvæmd skólanámskrár og annarra áætlana innan leikskólans og kynningu þeirra fyrir foreldrum.</sen>
        <sen>Foreldraráð hefur umsagnarrétt um allar meiri háttar breytingar á leikskólastarfi.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Skólahúsnæði og aðstaða í leikskólum.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Húsnæði og fjöldi barna í leikskóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Gerð leikskólahúsnæðis skal taka mið af þörfum barna og þeirri starfsemi sem fram fer í leikskóla.</sen>
        <sen>Leggja skal áherslu á öruggt og rúmgott náms- og starfsumhverfi.</sen>
        <sen>Húsnæði og allur aðbúnaður skal taka mið af því að tryggja öryggi og vellíðan barna og starfsfólks, svo sem hvað varðar húsbúnað, hljóðvist, lýsingu og loftræstingu.</sen>
        <sen>Gert skal sérstaklega ráð fyrir rými fyrir skólaþjónustu vegna barna með sérþarfir og vinnuaðstöðu starfsfólks.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við ákvörðun fjölda barna í leikskóla skal m.a. tekið tillit til aldursdreifingar barna og sérþarfa, lengdar dvalartíma þeirra, stærðar leik- og kennslurýmis og samsetningar starfsmannahóps.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um starfsumhverfi leikskóla í samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga.</sen>
        <sen>Í reglugerðinni skal m.a. kveðið á um öryggi barna og slysavarnir, um lágmarkskröfur til húsnæðis og aðbúnaðar barna og starfsfólks, um lengd daglegs dvalartíma barna og um aðstöðu vegna þjónustu við börn með sérþarfir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.089.html" law-nr="89" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2021, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="skólaþjónustu">4</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/655-2009&quot;&gt;Rg. 655/2009&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/970-2019&quot;&gt;970/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur reglugerð " after-mark=" um starfsumhverfi leikskóla í samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Námskrár og samstarf skólastiga.</name>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Aðalnámskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur leikskólum aðalnámskrá sem er endurskoðuð reglulega.</sen>
        <sen>Í henni koma fram helstu markmið leikskólastarfs og uppeldis- og menntunarhlutverk leikskóla, sbr. 2. gr.</sen>
        <sen>Í aðalnámskrá skal m.a. leggja áherslu á gildi leiks í öllu leikskólastarfi.</sen>
        <sen>Einnig skal fjallað um markmið fyrir námssvið leikskólans, foreldrasamstarf, þróunarstarf, mat á leikskólastarfi og tengsl leikskóla og grunnskóla.</sen>
        <sen>Í aðalnámskrá skal skilgreina hæfniþætti á námssviðum leikskólans í samræmi við aldur og þroska barna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Auglýsing um gildistöku aðalnámskrár leikskóla skal birt í B-deild Stjórnartíðinda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Augl. 631/2011.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Auglýsing " after-mark=" um gildistöku aðalnámskrár leikskóla skal birt í B-deild Stjórnartíðinda.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Skólanámskrá og starfsáætlun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í hverjum leikskóla skal gefa út skólanámskrá og er leikskólastjóri ábyrgur fyrir gerð hennar.</sen>
        <sen>Skólanámskrá er nánari útfærsla á aðalnámskrá leikskóla og felur í sér uppeldis- og námsáætlun leikskóla þar sem markmið eru sett og skilgreindar leiðir að þeim markmiðum.</sen>
        <sen>Skólanámskrá tekur mið af sérstöðu skóla og skólastefnu viðkomandi sveitarfélags.</sen>
        <sen>Skólanámskrá skal endurskoða reglulega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leikskólastjóri gefur árlega út sérstaka starfsáætlun.</sen>
        <sen>Í starfsáætlun er gerð grein fyrir árlegri starfsemi leikskóla, svo sem skóladagatali og öðru því sem varðar starfsemi leikskólans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skólanámskrá og starfsáætlun skulu staðfestar af nefnd skv. 2. mgr. 4. gr., að fenginni umsögn foreldraráðs, og skulu þær kynntar foreldrum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Sprotasjóður skóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sprotasjóður styður við þróun og nýjungar í skólastarfi í samræmi við stefnu stjórnvalda og aðalnámskrá leikskóla.</sen>
        <sen>Til sjóðsins renna fjármunir sem veittir eru í fjárlögum hverju sinni.</sen>
        <sen>Ráðuneytið hefur umsjón með sjóðnum og setur reglugerð um styrkveitingar.</sen>
        <sen>Sjóðurinn er sameiginlegur fyrir leikskóla, grunnskóla og framhaldsskóla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í reglugerð er heimilt að fela stofnun á vegum ráðuneytisins eða öðrum þar til bærum aðila umsjón með sjóðnum og að annast úthlutanir úr honum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="491" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 491. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">3</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/242-2009&quot;&gt;Rg. 242/2009&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^(\[? ?)?Ráðuneytið(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?hefur umsjón með sjóðnum og setur reglugerð " after-mark=" um styrkveitingar.$">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Tengsl leikskóla og grunnskóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn skal koma á gagnvirku samstarfi leikskóla og grunnskóla.</sen>
        <sen>Í skólanámskrá skal gera grein fyrir samstarfi milli leikskóla og grunnskóla og hvernig skuli standa að færslu og aðlögun barna milli skólastiga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Persónuupplýsingar, sem fyrir liggja um hvert einstakt barn í leikskóla og nauðsynlegar eru fyrir velferð og aðlögun þess í grunnskóla, skulu fylgja barninu, enda sé krafist fullrar þagnarskyldu og málsmeðferðar í samræmi við gildandi lög um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
        <sen>Foreldrum skal gerð grein fyrir þessari upplýsingamiðlun.</sen>
        <sen>Meðferð upplýsinga skal vera á hendi leikskólastjóra eða annarra sérfræðinga á vegum sveitarfélagsins samkvæmt nánari ákvörðun þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um skil og miðlun upplýsinga milli leik- og grunnskóla þar sem m.a. skal kveðið á um hvaða upplýsingar falla undir grein þessa, um meðferð, eyðingu og miðlun upplýsinga milli skólastiga og um stöðu og rétt foreldra til aðgangs að upplýsingum sem varða börn þeirra.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-nr="90" law-year="2018" law-art="54" nr="1">
          <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="vinnslu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/896-2009&quot;&gt;Rg. 896/2009&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/856-2011&quot;&gt;856/2011&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>6</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur reglugerð " after-mark=" um skil og miðlun upplýsinga milli leik- og grunnskóla þar sem m.a. skal kveðið á um hvaða upplýsingar falla undir grein þessa, um meðferð, eyðingu og miðlun upplýsinga milli skólastiga og um stöðu og rétt foreldra til aðgangs að upplýsingum sem varða börn þeirra.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Mat og eftirlit með gæðum leikskólastarfs.</name>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið mats og eftirlits með gæðum starfs í leikskólum er að:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>veita upplýsingar um skólastarf, árangur þess og þróun til fræðsluyfirvalda, starfsfólks leikskóla, viðtökuskóla og foreldra,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>tryggja að starfsemi skóla sé í samræmi við ákvæði laga, reglugerða og aðalnámskrár leikskóla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>auka gæði náms og leikskólastarfs og stuðla að umbótum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>tryggja að réttindi barna séu virt og að þau fái þá þjónustu sem þau eiga rétt á samkvæmt lögum.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Innra mat.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver leikskóli metur með kerfisbundnum hætti árangur og gæði skólastarfs á grundvelli 17. gr. með virkri þátttöku starfsmanna, barna og foreldra eftir því sem við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leikskóli birtir opinberlega upplýsingar um innra mat sitt, tengsl þess við skólanámskrá og áætlanir um umbætur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Ytra mat sveitarfélaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarfélög sinna mati og eftirliti með gæðum skólastarfs og láta ráðuneyti í té upplýsingar um framkvæmd skólahalds, innra mat skóla, ytra mat sveitarfélaga, framgang skólastefnu sinnar og áætlanir um umbætur.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela Menntamálastofnun að taka við upplýsingum samkvæmt grein þessari.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarfélög skulu fylgja eftir innra og ytra mati þannig að slíkt mat leiði til umbóta í skólastarfi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-nr="91" law-year="2015" law-art="10" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Ytra mat ráðuneytisins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðuneytið annast greiningu og miðlun upplýsinga um starf leikskóla á grundvelli upplýsinga frá sveitarfélögum skv. 19. gr. og með sjálfstæðri gagnaöflun.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela Menntamálastofnun að annast verkefni samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðuneytið gerir áætlun til þriggja ára um kannanir og úttektir sem miða að því að veita upplýsingar um framkvæmd laga þessara, aðalnámskrár leikskóla og aðra þætti skólastarfs.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um innra og ytra mat og upplýsingaskyldu sveitarfélaga að höfðu samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="491" nr="1">
          <footnote-sen>L. 126/2011, 491. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>20</art>
            <name words="ráðuneytisins">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-nr="91" law-year="2015" law-art="10" nr="2">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>7</chapter>
              <art>20</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>7</chapter>
              <art>20</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/893-2009&quot;&gt;Rg. 893/2009&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>7</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur reglugerð " after-mark=" um innra og ytra mat og upplýsingaskyldu sveitarfélaga að höfðu samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Skólaþjónusta og stoðkerfi leikskóla.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.089.html" law-nr="89" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 89/2021, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>8</chapter>
          <name words="Skólaþjónusta">1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Skipulag skólaþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Á vegum sveitarfélaga skal rekin skólaþjónusta fyrir leikskóla.</sen>
        <sen>Í skólaþjónustu felst annars vegar stuðningur við leikskólabörn og fjölskyldur þeirra og hins vegar stuðningur við starfsemi leikskóla og starfsfólk þeirra.</sen>
        <sen>Sveitarfélög ákveða fyrirkomulag skólaþjónustu en skulu stuðla að því að hún geti farið fram innan leikskóla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skólaþjónusta fyrir leikskóla getur verið rekin sameiginlega með skólaþjónustu grunnskóla.</sen>
        <sen>Þá geta sveitarfélög sameinast um slíkan rekstur eða gert þjónustusamninga við önnur sveitarfélög, stofnanir eða aðila sem veita þá þjónustu sem þörf er fyrir hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um skólaþjónustu leikskóla í samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.089.html" law-nr="89" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2021, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <name words="skólaþjónustu">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="skólaþjónusta">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="skólaþjónustu">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="skólaþjónustu">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Skólaþjónusta">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="skólaþjónustu">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="skólaþjónustu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/444-2019&quot;&gt;Rg. 444/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur reglugerð " after-mark=" um (\[? ?)?skólaþjónustu(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?leikskóla í samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmd skólaþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Börn sem þurfa sérstaka aðstoð og þjálfun, að mati viðurkenndra greiningaraðila, eiga rétt á slíkri þjónustu innan leikskólans.</sen>
        <sen>Þjónusta þessi skal fara fram undir handleiðslu sérfræðinga samkvæmt ákvörðun leikskólastjóra og skólaþjónustu skv. 21. gr. í samráði við foreldra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leikskólastjóri skal samræma innan hvers leikskóla störf þeirra sem sjá um málefni einstakra barna skv. 21. gr.</sen>
        <sen>Jafnframt skal hafa samráð við félagsþjónustu sveitarfélaga vegna málefna einstakra barna eftir því sem þurfa þykir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við framkvæmd skólaþjónustu skulu sveitarfélög leggja áherslu á góð tengsl leikskóla og grunnskóla með samfellu í skólastarfi að leiðarljósi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.089.html" law-nr="89" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2021, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>22</art>
            <name words="skólaþjónustu">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="skólaþjónustu">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>22</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="skólaþjónustu">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22a">
      <nr-title>22. gr. a.</nr-title>
      <name>Stuðningur við börn sem eiga langveikt eða deyjandi foreldri.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leikskólabörnum, sem eiga langveikt eða deyjandi foreldri eða missa foreldri, skal tryggður viðeigandi stuðningur og ráðgjöf innan leikskólans í samvinnu við heilbrigðisstofnun þar sem foreldrið er til meðferðar eða þá heilsugæslu sem hefur móttekið tilkynningu um andlát foreldris, félagsmálanefnd í því sveitarfélagi þar sem barn á lögheimili og foreldra eða aðra þá sem annast barnið.</sen>
        <sen>Gefa skal barni kost á að tjá sig í samræmi við aldur þess og þroska og taka skal réttmætt tillit til skoðana þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Söfnun og meðferð upplýsinga samkvæmt ákvæði þessu skal vera í samræmi við ákvæði laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra kveður nánar á um framkvæmd þessa í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.050.html" law-nr="50" law-year="2019" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 50/2019, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>22a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>22a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Sérfræðingar í leikskólamálum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Á vegum sveitarfélaga skulu starfa sérfræðingar í leikskólamálum er veita leikskólum ráðgjöf og stuðning við nýbreytni og skólaþróun.</sen>
        <sen>Þeir sinna einnig eftirliti með starfsemi leikskóla og stuðla að samstarfi þeirra innbyrðis og milli skólastiga.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Stofnun og rekstur leikskóla.</name>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn skal tilkynna ráðuneytinu þegar það stofnar nýjan leikskóla og þegar rekstri leikskóla er hætt.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela Menntamálastofnun að taka við tilkynningum samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-nr="91" law-year="2015" law-art="10" nr="1">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>24</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>24</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Leyfi til reksturs leikskóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn getur leyft öðrum aðilum að byggja og reka leikskóla í formi sjálfseignarstofnunar, hlutafélags eða samkvæmt öðru viðurkenndu rekstrarformi.</sen>
        <sen>Heimilt er að binda leyfi sveitarfélags við ákveðinn hámarksfjölda barna.</sen>
        <sen>Um slíka leikskóla gilda sömu lög og reglur og um aðra leikskóla samkvæmt lögum þessum eftir því sem við á.</sen>
        <sen>Þar á meðal skal af hálfu viðkomandi skóla fylgt ákvæðum stjórnsýslulaga við töku ákvarðana sem kæranlegar eru skv. 30. gr. laga þessara.</sen>
        <sen>Það á þó ekki við um ákvarðanir um gjaldtöku.</sen>
        <sen>Sveitarfélög skulu setja sér reglur um veitingu rekstrarleyfa.</sen>
        <sen>Skulu þær birtar opinberlega og vera aðgengilegar íbúum sveitarfélags.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í rekstrarleyfi skal skýrt kveðið á um réttindi og skyldur rekstraraðila samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Í rekstrarleyfi skal sérstaklega fjallað um þagnarskyldu starfsfólks, sbr. 8. gr., um húsnæði og fjölda barna, sbr. 12. gr., og um gerð skólanámskrár, sbr. 14. gr., um skyldur rekstraraðila til þess að meta með reglubundnum hætti árangur og gæði skólastarfsins, sbr. 18. gr., láta sveitarstjórn í té gögn og upplýsingar vegna eftirlits, sbr. 19. gr., og um skipulag og framkvæmd skólaþjónustu, sbr. 21. og 22. gr.</sen>
        <sen>Sveitarstjórnum er heimilt að gera samning við viðkomandi skóla um fyrirkomulag þjónustu og gjaldtöku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sveitarstjórn skal tilkynna ráðuneytinu um veitingu rekstrarleyfis sem og ef rekstrarleyfi fellur úr gildi.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela Menntamálastofnun að taka við tilkynningum samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.089.html" law-nr="89" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2021, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="skólaþjónustu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.091.html#G10" law-nr="91" law-year="2015" law-art="10" nr="2">
          <footnote-sen>L. 91/2015, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Reglur um innritun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórn er heimilt að setja reglur um innritun í leikskóla í sveitarfélaginu, enda njóti viðkomandi leikskóli framlags úr sveitarsjóði.</sen>
        <sen>Þessar reglur eru annars vegar settar með tilliti til aðstæðna barna og foreldra og hins vegar með tilliti til aðstæðna í leikskólum sveitarfélagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Reglur sveitarstjórnar samkvæmt þessari grein skulu birtar opinberlega og vera aðgengilegar íbúum sveitarfélagsins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Gjaldtaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarstjórnum er heimilt að ákveða gjaldtöku fyrir barn í leikskóla.</sen>
        <sen>Gjaldtaka fyrir hvert barn má þó ekki nema hærri fjárhæð en nemur meðalraunkostnaði við dvöl hvers leikskólabarns í leikskólum á vegum sveitarfélagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði þessarar greinar taka ekki til leikskóla sem fengið hafa rekstrarleyfi skv. 25. gr. nema kveðið sé á um slíkt í þjónustusamningi sem sveitarfélag gerir við aðila sem fengið hefur rekstrarleyfi skv. 25. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Samrekstur skóla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sveitarfélögum, tveimur eða fleiri, er heimilt að hafa með sér samvinnu um rekstur leikskóla, sbr. VIII. kafla sveitarstjórnarlaga.</sen>
        <sen>Í samningi sveitarfélaga skal kveðið á um hvernig fari með hlutverk nefndar skv. 2. mgr. 4. gr.</sen>
        <sen>Velji sveitarfélög að reka saman leikskóla í formi byggðasamlags, sbr. 82. gr. sveitarstjórnarlaga, fer stjórn byggðasamlags með verkefni nefndar skv. 2. mgr. 4. gr. nema stofnuð sé sérstök nefnd til að fara með það hlutverk á vegum byggðasamlagsins.</sen>
        <sen>Ákvæði um slíkt fyrirkomulag skulu sett í samning um stofnun byggðasamlags.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hafi sveitarfélög með sér samstarf um skólahald á leikskólastigi með þeim hætti að börn úr tilteknu sveitarfélagi sæki leikskóla sem rekinn er af öðru sveitarfélagi fer um samninga milli sveitarfélaga eftir 5. gr. laga um grunnskóla.</sen>
        <sen>Sæki hluti barna úr sveitarfélagi leikskóla í öðru sveitarfélagi á þeim grundvelli er viðkomandi sveitarfélögum heimilt að kveða svo á í samþykktum um stjórn sveitarfélaganna að í nefnd skv. 2. mgr. 4. gr. viðtökusveitarfélags eigi sæti, með málfrelsi og tillögurétt, fulltrúi sem kjörinn er af sveitarstjórn þess sveitarfélags þar sem umrædd börn eiga lögheimili.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sveitarfélögum er heimilt að reka saman leikskóla, grunnskóla og tónlistarskóla undir stjórn eins skólastjóra að fenginni umsögn nefndar skv. 2. mgr. 4. gr.</sen>
        <sen>Skal stjórnandi slíkrar stofnunar hafa leyfisbréf til kennslu á leik- og/eða grunnskólastigi.</sen>
        <sen>Sveitarstjórn getur ákveðið að foreldraráð, sbr. 11. gr., og skólaráð, sbr. 8. gr. laga um grunnskóla, starfi sameiginlega í einu ráði.</sen>
        <sen>Ákvæði þetta gildir einnig um skóla sem reknir eru á grundvelli 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Hinn samrekni skóli starfar að öðru leyti samkvæmt lögum um viðkomandi skólastig.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Þróunarleikskólar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra getur veitt sveitarfélögum og sjálfstætt reknum leikskólum heimild til að reka þróunarleikskóla eða gera tilraunir með ákveðna þætti skólastarfs með undanþágu frá ákvæðum laga þessara, reglugerða settra á grundvelli þeirra og aðalnámskrár leikskóla.</sen>
        <sen>Slíkum tilraunum skulu ávallt sett eðlileg tímamörk og kveðið á um úttekt að tilraun lokinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að styrkja þróunarleikskóla og sérstakar nýjungar eftir því sem fjárlög heimila hverju sinni.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10" nr-type="roman" roman-nr="X">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Meðferð ágreiningsmála og vinnsla persónuupplýsinga.</name>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.089.html" law-nr="89" law-year="2021" law-art="2" nr="1">
        <footnote-sen>L. 89/2021, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <chapter>10</chapter>
          <name>1</name>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Málskotsréttur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvarðanir um rétt einstakra barna, sem teknar eru á grundvelli 22. gr. um rétt til sérstakrar aðstoðar og þjálfunar, um aðgang að skóla, sbr. 4. og 26. gr., og um gjaldtöku fyrir vist í leikskóla, sbr. 27. gr., eru kæranlegar til ráðherra.</sen>
        <sen>Um meðferð kærumála fer að ákvæðum stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sveitarstjórn getur ákveðið í samþykkt um stjórn og stjórnsýslu sveitarfélags að áður en hægt er að kæra ákvörðun skv. 1. mgr. til ráðherra skuli fyrst beina kæru til nefndar skv. 2. mgr. 4. gr. eða annars tiltekins aðila innan stjórnsýslu sveitarfélags.</sen>
        <sen>Sé heimild þessari beitt skal sveitarstjórn ákveða hvort þessi kæruréttur eigi við um hluta ákvarðana skv. 1. mgr. eða um þær allar.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð á kærustigi innan sveitarfélags fer að ákvæðum stjórnsýslulaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Verði ákvörðun sem tekin er af hálfu sveitarfélags skv. 22. gr. um rétt til sérstakrar aðstoðar og þjálfunar, eða um aðgang að skóla, sbr. 4. og 26. gr., ekki talin í samræmi við lög getur ráðherra, í úrskurði í tilefni af stjórnsýslukæru, kveðið á um að viðkomandi sveitarfélag skuli sjá barni fyrir slíkri þjálfun eða aðstoð eða aðgangi að leikskóla.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="30a">
      <nr-title>30. gr. a.</nr-title>
      <name>Vinnsla persónuupplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leikskólum, skólaþjónustu og þeim aðilum sem hafa lögbundið hlutverk samkvæmt lögum þessum er heimil vinnsla persónuupplýsinga að því marki sem nauðsynlegt er til að veita börnum í leikskóla lögbundna þjónustu.</sen>
        <sen>Heimil er vinnsla viðkvæmra persónuupplýsinga um heilsufar barna, svo sem vegna skimana, mats, greininga og vottorða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leikskólum, skólaþjónustu og þeim aðilum sem hafa lögbundið hlutverk samkvæmt lögum þessum er heimilt að afla og miðla persónuupplýsingum frá og til stofnana og fagaðila sem veita börnum lögbundna þjónustu, þ.m.t. Ráðgjafar- og greiningarstöðvar, félagsþjónustu sveitarfélaga, grunnskóla, frístundaheimila, stofnana og fagaðila sem tilgreindir eru í reglugerð sem ráðherra setur, enda sé slík miðlun nauðsynleg til þess að þessir aðilar geti gegnt hlutverkum sínum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Leikskólum, skólaþjónustu og þeim aðilum sem hafa lögbundið hlutverk samkvæmt lögum þessum ber að upplýsa foreldra og forsjáraðila í skilningi barnalaga um vinnsluna í samræmi við lög um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
        <sen>Í henni skulu koma fram nánari skilyrði um vinnsluna, svo sem hvaða persónuupplýsingar heimilt er að vinna með og í hvaða tilgangi vinnsla þeirra er heimil, verklag við vinnslu persónuupplýsinga, auk tilgreiningar þeirra fagaðila og stofnana sem er heimil vinnslan.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.089.html" law-nr="89" law-year="2021" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 89/2021, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>10</chapter>
              <art>30a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>10</chapter>
              <art>30a</art>
              <subart>4</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11" nr-type="roman" roman-nr="XI">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka o.fl.</name>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 2008.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2008.090.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Reglugerðir, auglýsingar og önnur fyrirmæli sett samkvæmt lögum nr. 78/1994, með síðari breytingum, skulu halda gildi sínu að svo miklu leyti sem þau stangast ekki á við lög þessi þar til nýjar reglugerðir, auglýsingar eða önnur fyrirmæli hafa öðlast gildi.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
