<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="75" year="2008">
  <name>Lög um frístundabyggð og leigu lóða undir frístundahús</name>
  <num-and-date>
    <date>2008-06-11</date>
    <num>75</num>
    <original>2008 nr. 75 11. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=135&amp;amp;mnr=372&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/135/s/0614.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 2008. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.066.html&quot;&gt; L. 66/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2010). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; innviðaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; innviðaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði laga þessara eru ófrávíkjanleg nema annað sé tekið fram eða leiði af eðli máls.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði II. kafla laga þessara gilda um leigu á lóðum undir frístundahús enda sé hin leigða lóð tveir hektarar að stærð eða minni og leigusamningur er annaðhvort ótímabundinn eða til a.m.k. 20 ára.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi gilda um innbyrðis réttindi og skyldur umráðamanna lóða í frístundabyggð án tillits til stærðar lóðar, sbr. III. kafla.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Orðskýringar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í lögunum er merking eftirtalinna orða og orðasambanda þessi:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <name>Frístundabyggð:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Afmarkað svæði innan jarðar eða jarða þar sem eru a.m.k. 10 lóðir undir frístundahús.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <name>Frístundahús:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Hús utan þéttbýlis sem aðallega er nýtt til að fólk geti dvalist þar tímabundið til að eyða frítíma sínum og þar sem að öðru jöfnu er óheimilt að hafa skráð lögheimili.</sen>
              <sen nr="2">Mannvirki sem stendur á lóð fyrir frístundahús, svo sem geymsla, en er ekki samtengt frístundahúsi, er hluti hússins í skilningi laga þessara.</sen>
              <sen nr="3">Þó teljast eftirfarandi mannvirki ekki frístundahús í skilningi laga þessara: fjallaskálar, gangnamannaskálar, aðstöðuhús, neyðarskýli, kofar og önnur slík mannvirki utan þéttbýlis.</sen>
              <sen nr="4">Enn fremur teljast hús og önnur mannvirki, sem standa á landi sem fellur utan 3. tölul., ekki frístundahús í skilningi laga þessara.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <name>Lóð undir frístundahús:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Skiki lands utan þéttbýlis sem afmarkaður er í samningi eða skipulagi, sem á grundvelli sérgreindrar hagnýtingar, auðkenna eða landamerkja getur talist sjálfstæð eind og hefur a.m.k. að hluta til verið nýttur undir frístundahús eða heimilt er að reisa slíkt hús þar.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <name>Umráðamaður lóðar undir frístundahús:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Nú er lóð ekki leigð út og er þá eigandi lóðar umráðamaður.</sen>
              <sen nr="2">Nú er lóð leigð út og er þá leigutaki umráðamaður.</sen>
              <sen nr="3">Nú hefur lóð verið framleigð til a.m.k. eins árs og er þá framleigutaki umráðamaður.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Leiga á lóð undir frístundahús.</name>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Form og efni samnings um leigu á lóð undir frístundahús.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leigusamningur um lóð undir frístundahús skal vera skriflegur.</sen>
          <sen nr="2">Óheimilt er að gera tímabundinn leigusamning um lóð undir frístundahús til skemmri tíma en 20 ára.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í leigusamningi skv. 1. mgr. skal m.a. koma fram:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">nöfn, heimilisföng og kennitölur samningsaðila,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">staðsetning og hnit hins leigða lands,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hvort samningur sé tímabundinn eða ótímabundinn,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">fjárhæð leigu, þar á meðal ákvæði um verðtryggingu og endurskoðun leigufjárhæðar á leigutíma ef því er að skipta,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hvar og hvernig skuli greiða leiguna,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="6" type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">réttur leigutaka til að framlengja leigusamning,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="7" type="numeric">
            <nr-title>7.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hvort leigutaki njóti forkaupsréttar við sölu,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="8" type="numeric">
            <nr-title>8.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hvort leigusali öðlist forkaupsrétt við framsal leiguréttinda leigutaka og við framsal mannvirkja á lóð,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="9" type="numeric">
            <nr-title>9.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hvort leigutaki skuli setja tryggingu og með hvaða hætti og</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="10" type="numeric">
            <nr-title>10.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hvort senda megi orðsendingar í rafrænu formi og þá á hvaða netfang.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í samningnum skal enn fremur ákvarða hvort og að hve miklu leyti skal greiða kostnað vegna:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">aðgangs að vatni,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">aðgangs að rafmagni,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">lagningar og viðhalds vega og</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">uppsetningar og viðhalds girðinga.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Orðsendingar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þurfi aðili leigusamnings vegna fyrirmæla þessa kafla að koma á framfæri við gagnaðila skriflegri orðsendingu, hverju nafni sem hún nefnist, skal hún send með sannanlegum og tryggilegum hætti og innan þeirra tímamarka eða fresta sem mælt er fyrir um ef því er að skipta.</sen>
          <sen nr="2">Sé þess gætt hefur orðsendingin þá þýðingu og þau réttaráhrif sem henni er ætlað að hafa, jafnvel þótt hún komi afbökuð, of seint eða alls ekki til viðtakanda.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðilar geta samið um að senda megi orðsendingar skv. 1. mgr. á rafrænu formi, sbr. 10. tölul. 2. mgr. 3. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Ástand hins leigða.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lóð undir frístundahús skal, þegar hún er afhent leigutaka, vera í því ástandi sem um var samið og almennt er talið fullnægjandi miðað við fyrirhugaða notkun hennar og staðsetningu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leigutaka ber að sjá til þess að landamerki lóðar séu greinileg nema um annað sé samið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Viðhald og rekstur hins leigða. Greiðsla opinberra gjalda.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leigutaka er skylt að fara vel með hið leigða og í samræmi við umsamin afnot þess.</sen>
          <sen nr="2">Sé ekki um annað samið skal leigutaki bera allan kostnað af viðhaldi og rekstri hins leigða.</sen>
          <sen nr="3">Leigutaka ber einnig að greiða opinber gjöld af hinu leigða nema um annað sé samið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Greiðsla leigu.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leigu fyrir afnot lóðar í eitt ár undir frístundahús skal greiða eigi síðar en 1. júlí ár hvert nema um annað sé samið.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Framleiga og framsal.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Framleiga og framsal leiguréttinda á lóð undir frístundahús er leigutaka heimil án samþykkis leigusala, sbr. þó 2. tölul. lokamálsgreinar 30. gr.</sen>
          <sen nr="2">Leigutaki skal tilkynna leigusala um framleigu lóðarleiguréttinda til lengri tíma en eins árs eða framsal lóðarleiguréttinda innan fjögurra vikna frá slíkum aðilaskiptum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Veðsetning leigulóðarréttinda.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leigutaka er heimilt, án samþykkis leigusala, að veðsetja leigurétt sinn að lóð undir frístundahús í heild ásamt mannvirkjum þeim sem á henni standa eða reist verða.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Uppsögn samnings og tilkynningar um leigulok.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Uppsögn ótímabundins leigusamnings er heimil báðum aðilum hans.</sen>
          <sen nr="2">Uppsagnarfrestur slíks samnings er eigi skemmri en tvö ár.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Tímabundnum leigusamningi lýkur á umsömdum degi án sérstakrar uppsagnar eða tilkynningar af hálfu aðila, sbr. þó 3. og 4. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er í gildi tímabundinn leigusamningur um lóð þar sem frístundahús stendur.</sen>
          <sen nr="2">Skal þá leigusali eigi síðar en tveimur árum fyrir lok leigusamnings senda leigutaka tilkynningu þar sem bent er á áætluð samningslok og efni 11.–14. gr.</sen>
          <sen nr="3">Leigusala er heimilt í tilkynningu þessari að hvetja leigutaka til að hefja viðræður við sig við fyrsta tækifæri um áframhald leigu eða lok hennar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hefur leigusali ekki sent tilkynningu skv. 3. mgr. og skal þá leigutaki, eigi síðar en 18 mánuðum fyrir leigulok, senda leigusala tilkynningu sambærilegs efnis.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Uppsögn, sbr. 1. mgr., og tilkynningar, sbr. 3. og 4. mgr., skulu vera skriflegar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Samningsfrelsi, framlenging samnings um eitt ár og tómlætisverkan.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðilar geta ávallt samið um áframhald leigu eða lok hennar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hafa samningar ekki náðst á milli aðila einu ári fyrir lok tímabundins leigusamnings og tilkynningar skv. 3. og 4. mgr. 10. gr. hafa ekki verið sendar innan þeirra fresta sem þar er getið og gildir leigusamningurinn þá í tvö ár frá því tímamarki, þ.e. samningurinn framlengist um eitt ár miðað við umsamin leigulok.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er eitt ár eftir af framlengdum samningi, þ.e. komið er að því tímamarki sem upphaflega hafði verið samið um að yrðu leigulok, sbr. 2. mgr.</sen>
          <sen nr="2">Skal þá leigusali eiga málskotsrétt til kærunefndar húsamála.</sen>
          <sen nr="3">Um þann málskotsrétt gilda að öllu leyti ákvæði 1. mgr. 12. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er hálft ár eftir af framlengdum samningi, sbr. 2. mgr., og leigusali hefur glatað sínum málskotsrétti, sbr. 3. mgr. og 1. mgr. 12. gr., og getur leigutaki þá skotið máli til kærunefndar húsamála í samræmi við 8. mgr. 12. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Framlengdur leigusamningur, sbr. 2. mgr., rennur út á tilsettum tíma enda hafi aðilar hvorki náð samningum né heldur skotið máli til kærunefndar húsamála.</sen>
          <sen nr="2">Er þá enginn leigusamningur í gildi og hafa báðir aðilar glatað málskotsrétti til kærunefndar húsamála.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>3</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>4</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>5</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>5</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Málskotsréttur aðila og kröfugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Eingöngu er hægt að skjóta máli samkvæmt þessari grein til kærunefndar húsamála að frístundahús standi á lóð tveimur árum áður en uppsögn ótímabundins samnings tekur gildi, sbr. 1. mgr. 10. gr., eða tveimur árum áður en tímabundinn samningur hefði fallið úr gildi skv. 2. mgr. 10. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leigusali getur skotið máli til kærunefndar húsamála allt frá því að eitt ár er eftir af leigusamningi.</sen>
          <sen nr="2">Hafi aðilar vanrækt tilkynningarskyldu skv. 3. eða 4. mgr. 10. gr. grundvallast málskotsheimild leigusala á 3. mgr. 11. gr.</sen>
          <sen nr="3">Málskotsréttur leigusala fellur niður hafi málskot hans ekki verið sent í síðasta lagi sex mánuðum fyrir lok leigusamnings.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er málskotsréttur leigusala niður fallinn og getur þá leigutaki skotið máli til kærunefndar húsamála.</sen>
          <sen nr="2">Málskotsréttur leigutaka fellur niður hafi málskot hans ekki verið sent í síðasta lagi fyrir lok leigusamnings.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi annar hvor aðilinn nýtt sér málskotsrétt sinn, sbr. 2. eða 3. mgr., framlengist leigusamningur sjálfkrafa um 20 ár frá lokum samnings að telja.</sen>
          <sen nr="2">Það gildir þó ekki ef leigusali krefst innlausnar, sbr. 2. tölul. 5. mgr., eða ef leigutaki unir því að leigusamningur falli úr gildi og fjarlægir mannvirki sín af lóð á sinn kostnað, sbr. 6. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hefur leigusali nýtt sér málskotsrétt sinn og getur hann þá fyrir kærunefnd húsamála haft uppi kröfu um:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hver skuli vera fjárhæð ársleigu í framlengdum leigusamningi, sbr. 13. gr.,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">innlausn og hvert skuli vera innlausnarverð fyrir mannvirki leigutaka og eftir atvikum um fjárhæð greiðslu sérstakra bóta eða lækkun innlausnarverðs vegna ástands lóðar í samningslok, sbr. 14. gr.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er krafa komin fram skv. 5. mgr. og getur leigutaki þá lokið máli með því að tilkynna kærunefnd og leigusala að hann uni því að leigusamningur falli úr gildi í samræmi við 2. mgr. 10. gr. eða 5. mgr. 11. gr. og að hann fjarlægi á sinn kostnað mannvirki á lóðinni innan tilhlýðilegs frests en þó aldrei síðar en tveimur mánuðum eftir lok samnings.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi máli skv. 5. mgr. ekki verið lokið fyrir kærunefndinni með úrskurði eða sátt og rekja má það til athafna eða athafnaleysis leigusala framlengist eldri leigusamningur, óbreyttur, um 20 ár frá samningslokum að telja.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hefur leigutaki nýtt sér málskotsrétt sinn og getur hann þá fyrir kærunefnd húsamála haft uppi kröfu um hver skuli vera fjárhæð ársleigu í framlengdum leigusamningi, sbr. 13. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi máli skv. 8. mgr. ekki verið lokið fyrir kærunefndinni með úrskurði eða sátt og rekja má það til athafna eða athafnaleysis leigutaka fellur leigusamningur úr gildi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi aðilar samnings hvenær sem er á leigutíma gert samning um áframhaldandi leigu, um kaup leigutaka á lóð eða um innlausn leigusala en ekki náð samningum um verð geta þeir sameiginlega skotið máli sínu til kærunefndar og haft uppi kröfur um fjárhæð leigu, innlausnarverð eða kaupverð, sbr. 13.–15. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>2</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>3</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>5</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefnd húsamála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>8</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefnd húsamála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="8" nr="2">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>6</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefnd">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>7</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndinni">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>9</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndinni">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>10</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Mat á ársleigu framlengds leigusamnings.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hefur annar hvor aðili leigusamnings hafið mál fyrir kærunefnd húsamála um hver skuli vera ársleiga í framlengdum leigusamningi, sbr. 1. tölul. 5. mgr. eða 8. mgr. 12. gr., eða báðir aðilar, sbr. 10. mgr. 12. gr., og skal þá ákvörðun um ársleigu taka mið af kröfum aðila og hvað nefndin álítur vera markaðsverðmæti á hverjum tíma.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við mat á markaðsverðmæti skal m.a. hafa til viðmiðunar:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hver sé ársleiga lóða sem eru svipaðar að stærð og búa yfir svipuðum eiginleikum á sömu jörð eða aðliggjandi jörðum; einnig má líta til ársleigu lóða sem eru svipaðar að stærð og búa yfir sams konar eiginleikum innan þess sveitarfélags sem lóðin er á eða þá eftir atvikum innan sveitarfélaga í nágrenninu,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">legu, útsýni, gróðursæld, staðsetningu og önnur slík atriði sem áhrif geta haft á fjárhæð ársleigu lóðar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hvert hið eldra leigugjald hafi verið og hvort það hafi fylgt breytingum á vísitölu neysluverðs eða vísitölu byggingaverðs.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leigutími framlengds leigusamnings er 20 ár frá lokum eldri samnings.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvæði eldri leigusamnings, sem ekki eru í andstöðu við ófrávíkjanleg ákvæði laga, halda gildi sínu um önnur atriði en nefnd eru í 2. og 3. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefnd húsamála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Réttaráhrif innlausnar, innlausnarverð, lóðarbætur o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í innlausn felst að leigusali eignast mannvirki leigutaka og eftir atvikum þær endurbætur sem orðið hafa á lóðinni á leigutímanum gegn greiðslu peninga.</sen>
          <sen nr="2">Kærunefnd ákveður nánari greiðsluskilmála innlausnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar kveðið er á um innlausn með úrskurði skulu öll takmörkuð eignarréttindi jafnframt afnumin, nema annað sé sérstaklega ákveðið.</sen>
          <sen nr="2">Almennar reglur gilda um rétt handhafa takmarkaðra eignarréttinda til að þeir fái innlausnarverðið greitt í heild eða hluta.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hefur leigusali skotið máli til kærunefndar húsamála í samræmi við 2. tölul. 5. mgr. 12. gr. eða báðir aðilar samnings í samræmi við 10. mgr. 12. gr. og gildir þá þessi grein um skilmála innlausnar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvörðun um innlausnarverð fyrir mannvirki skal taka mið af kröfum aðila og hvað nefndin álítur vera markaðsverðmæti á hverjum tíma.</sen>
          <sen nr="2">Við mat á markaðsverðmæti mannvirkja skal m.a. hafa til viðmiðunar:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">nýlegt söluverð á mannvirkjum sem eru af svipaðri stærð og gerð og standa á lóðum á sömu jörð eða nálægum jörðum í sveitarfélaginu; einnig má líta til nýlegra söluverða sambærilegra frístundahúsa og annarra mannvirkja á lóðum undir frístundahús innan sveitarfélaga í nágrenninu; heimilt er að líta til sölu mannvirkja þar sem lóðarleiguréttindi eru til a.m.k. 20 ára og til sölu mannvirkja á eignarlóðum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">ástand, gerð og skipulag mannvirkja,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">fasteignamat, brunabótamat og annað er til leiðbeiningar má verða.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hefur í tíð eldri leigusamnings leigutaki eða fyrirrennari hans staðið fyrir umbótum á lóð, svo sem með trjá- og garðrækt.</sen>
          <sen nr="2">Getur leigutaki þá krafist þess að leigusali greiði sér bætur vegna þeirrar verðmætaaukningar sem orðið hefur á landinu.</sen>
          <sen nr="3">Svo að bætur verði úrskurðaðar til handa leigutaka verður að vera sýnt fram á að umbæturnar hafi aukið verðgildi lóðar verulega umfram það sem við mátti búast miðað við ástand hennar í upphafi eldri leigusamnings og að venjulegri umhirðu lóðar hefði verið sinnt allan leigutímann.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi umhirðu leigutaka á lóð á leigutíma verið verulega ábótavant og ástand lóðar er ófullnægjandi þegar leigusamningur rennur út getur leigusali krafist lækkunar á innlausnarverði mannvirkja skv. 4. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="8" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>1</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="Kærunefnd">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="7" nr="2">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>3</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Mat á kaupverði lóðar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hafa aðilar leigusamnings hafið mál fyrir kærunefnd húsamála um hvert skuli vera kaupverð lóðar, sbr. 10. mgr. 12. gr., og skal þá ákvörðun um kaupverð taka mið af kröfum aðila og hvað nefndin álítur vera markaðsverðmæti á hverjum tíma.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Við mat á markaðsverðmæti skal m.a. hafa til viðmiðunar:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">hvert sé kaupverð lóða sem eru svipaðar að stærð og búa yfir svipuðum eiginleikum á sömu jörð eða aðliggjandi jörðum; einnig má líta til kaupverðs lóða sem eru svipaðar að stærð og búa yfir sams konar eiginleikum innan þess sveitarfélags sem lóðin er á eða þá eftir atvikum innan sveitarfélaga í nágrenninu,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">legu, útsýni, gróðursæld, staðsetningu og önnur slík atriði sem áhrif geta haft á fjárhæð kaupverðs lóðar.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hefur í tíð eldri leigusamnings leigutaki eða fyrirrennari hans staðið fyrir umbótum á lóð, svo sem með trjá- og garðrækt, og getur leigusali þá ekki krafist þess að umbæturnar leiði til hækkunar kaupverðs vegna þeirrar verðmætaaukningar sem orðið hefur á landinu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi umhirðu leigutaka á lóð á leigutíma verið verulega ábótavant og ástand lóðar er ófullnægjandi þegar leigusamningur rennur út getur leigutaki ekki krafist lækkunar á lóðarverði.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>1</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefnd húsamála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Riftun leigusamnings.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Almennar reglur gilda um riftun leigusamnings.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Réttindi og skyldur í frístundabyggð.</name>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Félag í frístundabyggð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Í frístundabyggð er umráðamönnum lóða undir frístundahús skylt að hafa með sér félagsskap um sameiginlega hagsmuni.</sen>
          <sen nr="2">Þó er ekki skylt að hafa slíkan félagsskap þegar:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">umráðamenn lóða undir frístundahús eru fimm eða færri,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">einn og sami aðilinn hefur umráð yfir helmingi lóða í frístundabyggðinni eða</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">engir eða afar takmarkaðir sameiginlegir hagsmunir eru í frístundabyggðinni.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Félagssvæði ræðst af jarðarmörkum.</sen>
          <sen nr="2">Heimilt er að sérstakir sameiginlegir hagsmunir eða önnur landfræðileg mörk afmarki umdæmi félags þannig að fleiri en eitt félag geti starfað á sömu jörð eða félagssvæði nái til fleiri en einnar jarðar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er félag í frístundabyggð stofnað fyrir gildistöku laga þessara og skulu samþykktir þess halda gildi sínu að því leyti sem þær samrýmast lögum þessum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Stofnfundur.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Einn eða fleiri umráðamenn lóða undir frístundahús geta boðað til stofnfundar félags í frístundabyggð.</sen>
          <sen nr="2">Stofnfund skal boða bréflega með a.m.k. tveggja vikna fyrirvara.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Á stofnfundi skal setja félaginu samþykktir sem hafa a.m.k. að geyma ákvæði um:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">nafn félags,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">heimilisfang og varnarþing,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">félagssvæði og skulu þar taldar upp allar lóðir í viðkomandi frístundabyggð,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">verkefni félagsins,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">skipun og starfssvið félagsstjórnar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="6" type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">málsmeðferðarreglur, reikninga félags og skoðunarmenn þeirra,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="7" type="numeric">
            <nr-title>7.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">skyldu til framlagningar endurskoðaðra reikninga,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="8" type="numeric">
            <nr-title>8.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">árgjald vegna starfsemi félagsins.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Stjórn félags í frístundabyggð skal hlutast til um að samþykktum félagsins verði þinglýst á allar þær fasteignir sem taldar eru upp í samþykktum þess.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk félags.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sé ekki á annan veg samið er hlutverk félags í frístundabyggð m.a. að taka ákvarðanir um:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">lagningu og viðhald akvega og göngustíga að og innan svæðis,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gerð og rekstur á sameiginlegum svæðum í frístundabyggðinni, svo sem leiksvæðum og bílastæðum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gerð og rekstur á sameiginlegum aðveitum og fráveitum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gerð og viðhald sameiginlegrar girðingar um svæðið,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">uppsetningu og rekstur öryggiskerfa,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="6" type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">almennar samskipta- og umgengnisreglur innan frístundabyggðarinnar.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Um aðalfund.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðalfund skal halda árlega fyrir 1. september.</sen>
          <sen nr="2">Hafi félagsstjórn ekki boðað til fundar 1. október er þeim félagsmönnum sem vilja halda fund heimilt að boða hann.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Aðalfund skal boða bréflega með a.m.k. tveggja vikna fyrirvara.</sen>
          <sen nr="2">Í fundarboði skal greina fundartíma, fundarstað og dagskrá.</sen>
          <sen nr="3">Þá skal geta þeirra mála sem ræða á og meginefnis tillagna þeirra sem leggja á fyrir fundinn.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Á aðalfundi skulu a.m.k. vera eftirtalin mál á dagskrá:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">skýrsla stjórnar um starfsemi félagsins,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">endurskoðaðir reikningar lagðir fram til samþykktar og umræður um þá,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">kosning formanns,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">kosning annarra stjórnarmanna,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">kosning varamanna,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="6" type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">kosning skoðunarmanna reikninga og varamanna þeirra,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="7" type="numeric">
            <nr-title>7.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">framlagning rekstrar- og framkvæmdaáætlunar fyrir næsta ár,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="8" type="numeric">
            <nr-title>8.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">ákvörðun um árgjald til félagsins,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="9" type="numeric">
            <nr-title>9.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">mál sem tiltekin eru í fundarboði og</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="10" type="numeric">
            <nr-title>10.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">önnur mál.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Vægi atkvæða og skipting kostnaðar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Á félagssvæði frístundabyggðar fylgir eitt atkvæði hverri lóð undir frístundahús og fer umráðamaður lóðar með atkvæðisréttinn.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Kostnaður skiptist að jöfnu og ræðst af fjölda lóða undir frístundahús á félagssvæðinu.</sen>
          <sen nr="2">Umráðamanni lóðar undir frístundahús er skylt að greiða sinn hluta kostnaðar sem hlýst af ákvörðun sem löglega hefur verið tekin.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Greiði félagsmaður ekki hlutdeild sína í sameiginlegum kostnaði og í félagssjóð eignast félagið lögveð í eign hans á félagssvæðinu til tryggingar kröfunni.</sen>
          <sen nr="2">Lögveðið nær einnig til vaxta og innheimtukostnaðar af kröfunni ef því er að skipta.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lögveð stofnast þegar félag innir greiðslu af hendi eða á gjalddaga félagsgjalds ef um slík vanskil er að ræða.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lögveð fellur niður ef því er ekki fylgt eftir með lögsókn eða því lýst við nauðungarsölu innan árs frá stofnun þess.</sen>
          <sen nr="2">Viðurkenning eiganda utan réttar nægir ekki til að rjúfa fyrningu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Þátttaka í ákvörðunum og lögmæti þeirra.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Rétt til fundarsetu hafa félagsmenn, makar þeirra og sambúðaraðilar.</sen>
          <sen nr="2">Sambúðaraðili í skilningi laga þessara er einstaklingur sem er í skráðri sambúð með leigutaka eða umráðamanni lóðar undir frístundahús, í frístundabyggð.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Félagsmaður má veita sérhverjum lögráða manni umboð til að mæta á fundi og greiða atkvæði.</sen>
          <sen nr="2">Skal umboðsmaður leggja fram á fundinum skriflegt og dagsett umboð.</sen>
          <sen nr="3">Slíkt umboð má hvenær sem er afturkalla.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Afl atkvæða ræður úrslitum mála annarra en þeirra sem fjallað er um í 4. og 5. mgr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hefur þeirrar tillögu verið getið í fundarboði að greidd skuli atkvæði um hvort ráðast eigi í framkvæmdir eða stofna til kostnaðar sem leiðir til útgjalda sem eru umfram venjulegan rekstrarkostnað félagsins.</sen>
          <sen nr="2">Skal sú tillaga talin samþykkt hljóti hún samþykki minnst 2/3 hluta greiddra atkvæða og minnst þriðjungur félagsmanna sækir fundinn.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ákvörðun um gerð samþykkta skv. 17. gr. eða breytingu á þeim verður því aðeins gild að hún hljóti samþykki minnst  2/3 hluta greiddra atkvæða og minnst helmingur félagsmanna sæki fundinn.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Félagsstjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Stjórn fer með æðsta vald í málefnum félags í frístundabyggð á milli aðalfunda.</sen>
          <sen nr="2">Stjórn getur boðað til félagsfunda eins oft og þurfa þykir.</sen>
          <sen nr="3">Til funda skal boða bréflega með tveggja vikna fyrirvara nema annað leiði af samþykktum félags.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Samráð sveitarstjórna og félaga í frístundabyggð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú sameinast a.m.k. helmingur félaga í frístundabyggð í sveitarfélagi um að óska eftir því við sveitarstjórn eða sveitarstjóra að haldinn sé fundur til að veita upplýsingar um sameiginleg hagsmunamál frístundabyggðanna og sveitarfélagsins.</sen>
          <sen nr="2">Skal þá sveitarstjórn, eða eftir atvikum sveitarstjóri, að öðru jöfnu bjóðast til að halda slíkan fund með fulltrúum allra félaga í sveitarfélaginu.</sen>
          <sen nr="3">Sveitarstjórn, eða eftir atvikum sveitarstjóri, þarf ekki að bjóðast til að halda slíkan fund oftar en einu sinni á hverju ári.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Kæruheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hlutaðeigandi aðila er heimilt að vísa ágreiningsefni á grundvelli laga þessara til kærunefndar húsamála, sbr. húsaleigulög, nr. 36/1994, með síðari breytingum.</sen>
          <sen nr="2">Kærunefndin skal leitast við að ljúka afgreiðslu mála á grundvelli laga þessara innan tveggja mánaða frá því að erindi barst henni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Álit og úrskurðir kærunefndar húsamála eru endanlegir á stjórnsýslustigi.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="9" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>25</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>2</subart>
              <paragraph>1</paragraph>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Meðferð kæru og gagnaöflun.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú hefur máli verið skotið með kæru til kærunefndar húsamála skv. 12. gr., sbr. 13.–15. gr., og skulu þar koma fram upplýsingar um kæranda, þann sem kæra beinist að (gagnaðila), landnúmer lóðar undir frístundahús sem deilt er um og fasteignanúmer mannvirkja á lóð.</sen>
          <sen nr="2">Í kæru skulu koma fram kröfur kæranda ásamt stuttri lýsingu málsatvika og málsástæðna sem og rökstuðningur.</sen>
          <sen nr="3">Með kæru skal ávallt fylgja afrit af eldri leigusamningi og ef því er að skipta uppsögn eða tilkynningum skv. 10. gr.</sen>
          <sen nr="4">Kröfugerð kæranda skal lúta að valdsviði nefndarinnar skv. 13.–15. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef kæra fullnægir ekki skilyrðum 1. mgr. skal kærunefndin beina því til kæranda að bæta úr annmörkum innan hæfilegs frests.</sen>
          <sen nr="2">Verði kærandi ekki við því skal kærunefndin vísa máli frá.</sen>
          <sen nr="3">Máli skal vísað frá ef kæra berst utan tímafresta skv. 12. gr.</sen>
          <sen nr="4">Upplýsa skal gagnaðila um frávísun.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er kæra tæk til efnismeðferðar og gefur nefndin þá gagnaðila kost á að tjá sig um efni kærunnar.</sen>
          <sen nr="2">Skal gefa honum hæfilegan frest í því skyni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar báðir aðilar hafa komið sínum sjónarmiðum að skal kærunefnd leita sátta með aðilum nema hún telji víst að sáttatilraun verði árangurslaus vegna atvika máls, afstöðu aðila eða annarra ástæðna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Málflutningur skal vera skriflegur, en heimilt er nefndinni að gefa aðilum kost á að færa fram athugasemdir munnlega.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú skortir upplýsingar um atriði sem máli kunna að skipta og getur þá nefndin óskað eftir því við málsaðila að þeir afli gagna sem varpa ljósi á þessi atriði.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar nauðsyn krefur framkvæmir kærunefnd húsamála vettvangsgöngu að tilkvöddum málsaðilum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar gagnaöflun er lokið skal kærunefnd kveða upp úrskurð um kæru eins fljótt og auðið er.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Afl atkvæða nefndarmanna ræður niðurstöðu máls.</sen>
          <sen nr="2">Minnihlutaatkvæði skal fylgja nefndaráliti ef því er að skipta.</sen>
          <sen nr="3">Formaður eða varaformaður stýrir störfum nefndarinnar.</sen>
          <sen nr="4">Þegar nefndarmenn eru ekki sammála um niðurstöðu ræður meiri hluti niðurstöðu máls.</sen>
          <sen nr="5">Ef nefndin þríklofnar í afstöðu sinni, eða niðurstaða getur eigi ráðist af atkvæðamagni, ræður atkvæði formanns.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>7</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefnd húsamála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="8" nr="2">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>2</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndin">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>2</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndin">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>4</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefnd">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>8</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefnd">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Um réttaráhrif sáttar og úrskurðar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Náist sátt á milli aðila skal hún færð til bókar og skal þar greina fjárhæðir og aðra skilmála.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hvorugur aðila getur borið kröfur sínar um fjárhæð ársleigu skv. 13. gr. eða fjárhæð innlausnarverðs eða bóta skv. 14. gr. undir dómstóla nema úrlausn kærunefndar húsamála um þessi atriði liggi fyrir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er felldur úrskurður um skilmála framlengds leigusamnings skv. 13. gr.</sen>
          <sen nr="2">Skal þá eldri leigusamningur falla úr gildi og hinn framlengdi leigusamningur taka við.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú er felldur úrskurður um skilmála innlausnar skv. 14. gr.</sen>
          <sen nr="2">Skal þá leigutaki skila lóðinni, ásamt öllum mannvirkjum og tilheyrandi fylgifé, að teknu tilliti til eðlilegrar notkunar og viðhalds, í ekki lakara ástandi en þegar honum var kunnugt eða mátti vera kunnugt um kæru leigusala skv. 2. tölul. 5. mgr. 12. gr., sbr. 14. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sátt skv. 1. mgr. og úrskurðir skv. 3. og 4. mgr. eru aðfararhæfir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú vill kærandi eða gagnaðili ekki una úrskurði kærunefndar húsamála og getur hann þá höfðað mál til að ógilda hann fyrir dómstólum eða að honum verði breytt um efni fjárhæða.</sen>
          <sen nr="2">Mál skal höfðað innan sex mánaða frá því að aðilinn fékk eða mátti fá vitneskju um úrskurð kærunefndar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>2</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>6</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="8" nr="2">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>6</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Álit kærunefndar húsamála og málsmeðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú greinir aðila á um framkvæmd ákvæða III. kafla og geta þeir þá borið ágreiningsefnið undir kærunefnd húsamála sem lætur í té rökstutt álit.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Erindi til kærunefndar skal vera skriflegt og í því skal skilmerkilega greina ágreiningsefnið, kröfu aðila og rökstuðning fyrir henni.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Kærunefnd skal gefa gagnaðila kost á að tjá sig og koma sjónarmiðum sínum og kröfum á framfæri.</sen>
          <sen nr="2">Skal gefa honum hæfilegan frest í því skyni.</sen>
          <sen nr="3">Heimilt er kærunefnd að kalla eftir öllum nauðsynlegum upplýsingum og gögnum og óska umsagnar frá öðrum sem málið snertir eða við kemur.</sen>
          <sen nr="4">Um málsmeðferð fer að öðru leyti samkvæmt stjórnsýslulögum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <name words="kærunefndar húsamála">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefnd húsamála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="8" nr="2">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>2</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>3</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="Kærunefnd">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>3</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefnd">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerðarheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra getur með reglugerð sett nánari ákvæði og fyrirmæli um framkvæmd laga þessara.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Kærunefnd húsamála getur sett nánari reglur, sem ráðherra staðfestir, um erindi til kærunefndar, störf hennar, starfsskilyrði, sáttatilraunir, málsmeðferð fyrir nefndinni, framlagningu gagna, birtingu úrskurða o.fl.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>2</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="Kærunefnd húsamála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="8" nr="2">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>2</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka og lagaskil.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 2008.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi taka ekki til samninga um leigu á lóðum undir frístundahús sem fallið hafa úr gildi fyrir gildistöku laganna.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi taka til samninga um leigu á lóð undir frístundahús sem eru í gildi við gildistöku laga þessara.</sen>
          <sen nr="2">Ákvæði slíkra samninga, sem brjóta í bága við lög þessi, eru ógild nema annað sé tekið fram eða leiði af eðli máls.</sen>
          <sen nr="3">Þó skulu ákvæði slíkra samninga vera óhögguð um:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">leigutíma, sbr. þó ákvæði til bráðabirgða um samninga sem falla úr gildi fyrir 1. júlí 2010,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að framleiga og framsal leiguréttinda á lóð undir frístundahús sé leigutaka óheimil án samþykkis leigusala.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú fellur tímabundinn samningur um leigu á lóð undir frístundahús úr gildi innan tveggja ára frá gildistöku laga þessara og skal þá leigutaki lóðar, sem frístundahús stendur á, hafa rétt til að framlengja leigusamning um eitt ár frá samningslokum að telja en þó aldrei lengur en til 1. júlí 2010.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Leigutaki skal tilkynna leigusala þessa fyrirætlan sína skriflega innan tveggja mánaða frá því að lög þessi taka gildi, en að öðrum kosti fellur réttur hans til að framlengja samning niður og leigutími og aðrir skilmálar leigusamnings halda gildi sínu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Nú fellur leigusamningur úr gildi á tímabilinu 1. júlí til 1. september 2008 án þess að leigutaki hafi tilkynnt leigusala að rétti til að framlengja leigusamning um eitt ár verði beitt og getur leigutaki þá eigi að síður öðlast slíkan rétt enda hafi hann sent leigusala tilkynningu um beitingu hans fyrir 1. september 2008.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi leigusamningur verið framlengdur í samræmi við 1.–3. mgr. ber hvorugum aðila skylda til að senda tilkynningu skv. 3. eða 4. mgr. 10. gr. laga þessara.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Hafi samningar ekki náðst um áframhald leigu eða afnám hennar getur leigusali, sbr. 5. mgr. 12. gr., eða leigutaki, sbr. 8. mgr. 12. gr., skotið kæru til kærunefndar húsamála.</sen>
          <sen nr="2">Um brottfall málskotsréttar leigusala gildir ákvæði 3. málsl. 2. mgr. 12. gr. og um brottfall málskotsréttar leigutaka gildir ákvæði 2. málsl. 3. mgr. 12. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.066.html" law-nr="66" law-year="2010" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2010, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <subart>5</subart>
            <paragraph>1</paragraph>
            <sen words="kærunefndar húsamála">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
