<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="97" year="2010">
  <name>Lög um stofnun hlutafélaga um vegaframkvæmdir</name>
  <num-and-date>
    <date>2010-06-28</date>
    <num>97</num>
    <original>2010 nr. 97 28. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=138&amp;amp;mnr=650&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/138/s/1201.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 3. júlí 2010. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.079.html&quot;&gt; L. 79/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. júní 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; samgöngu- og sveitarstjórnarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Heimild til að stofna opinbert hlutafélag.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að stofna opinbert hlutafélag sem verður að fullu í eigu ríkisins og hefur það að markmiði að standa að lagningu Suðurlandsvegar frá Vesturlandsvegi austur fyrir Ölfusárbrú að nýjum gatnamótum við núverandi Suðurlandsveg og Vesturlandsvegar frá Kollafirði að Hvalfjarðargöngum og til að ljúka við Reykjanesbraut frá Kaldárselsvegi að Víknavegi, ásamt nauðsynlegum undirbúningi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra er heimilt að fela félaginu að annast rekstur og viðhald þessara vega.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Hlutafé félagsins við stofnun er 20 millj. kr. sem greiðast úr ríkissjóði.</sen>
      <sen>Við stofnun félagsins er allt hlutafé þess í eigu íslenska ríkisins og er sala þess og ráðstöfun óheimil.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Sá ráðherra er fer með eignir ríkisins fer með hlut ríkisins í félaginu.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Ákvæði laga um hlutafélög gilda um félagið ef ekki er kveðið á um annað í lögum þessum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="532" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 532. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Sá ráðherra er fer með eignir ríkisins">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Heimild Vegagerðarinnar til að taka þátt í stofnun hlutafélags.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Vegagerðinni er heimilt að taka þátt í stofnun hlutafélags sem hefur það að markmiði að standa að gerð jarðganga undir Vaðlaheiði ásamt vegalagningu að þeim auk annars nauðsynlegs undirbúnings.</sen>
      <sen>Heimilt er Vegagerðinni að eiga allt að 51% hlutafjár í félaginu og leggja til þess hlutafé í samræmi við fjárheimildir.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðherra er heimilt að fela félaginu að annast rekstur og viðhald jarðganganna.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Tilgangur félaganna.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Tilgangur félaganna er að annast framkvæmdir skv. 1. og 2. gr., þ.m.t. áætlanagerð, hönnun, útboð, samningsgerð við verktaka og annað sem nauðsynlegt er til að ljúka megi framkvæmd og taka gjald af umferð um viðkomandi vegi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Félögunum er heimilt að kaupa einstaka eða alla verkþætti sem kveðið er á um í 1. mgr. af Vegagerðinni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Félögunum er heimilt, að fengnu samþykki ráðherra, að gera hvers konar samninga við aðra aðila til að ná tilgangi sínum á sem hagkvæmastan hátt.</sen>
      <sen>Tilgangi félaganna skal nánar lýst í samþykktum þeirra.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-nr="162" law-year="2010" law-art="259" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 259. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Stjórnir félaganna.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórnir félaganna skulu við stofnun þeirra skipaðar þremur mönnum og jafnmörgum til vara.</sen>
      <sen>Þeir skulu kosnir á aðalfundi ár hvert.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Stjórnir félaganna skulu eins og unnt er vinna að verkefnum sem félögunum eru falin í samráði og samvinnu við helstu hagsmunaaðila verkefna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Stjórnir félaganna ráða framkvæmdastjóra sem skulu hafa reynslu af vegagerð og háskólamenntun sem nýtist í starfi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Stjórnarmenn og framkvæmdastjórar skulu hvorki taka þátt í meðferð mála þar sem þeir eiga hagsmuna að gæta né mála er varða aðila sem eru þeim tengdir persónulega eða fjárhagslega.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Samningar ríkisins við félögin.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að gera samninga við félögin um uppbyggingu, rekstur og viðhald þeirra framkvæmda sem þau annast uppbyggingu á skv. 1. og 2. gr.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Gjaldskrá.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Félögunum er heimilt að innheimta gjald fyrir notkun mannvirkja sem þeim hefur verið falið að annast framkvæmdir við.</sen>
      <sen>Gjaldið skal standa undir kostnaði við undirbúning og framkvæmd viðkomandi mannvirkja, auk eftirlits og kostnaðar við álagningu og innheimtu gjalda.</sen>
      <sen>Þá er heimilt að fella inn í gjaldið kostnað við rekstur og viðhald viðkomandi vegar samkvæmt nánari ákvörðun ráðherra.</sen>
      <sen>Félögin skulu auglýsa gjaldskrár sínar og breytingar á þeim á heimasíðu sinni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Eigandi ökutækis eða umráðamaður, ef um kaupleigu er að ræða, ber ábyrgð á greiðslu gjalda.</sen>
      <sen>Gjöld skv. 1. mgr. eru aðfararhæf án undangengins dóms eða sáttar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Félögunum er heimilt, að fengnu samþykki ráðherra, að gera samninga við aðra um innheimtu gjalda skv. 1. mgr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-nr="162" law-year="2010" law-art="259" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 259. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="ráðherra">3</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Eignarnámsheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Vegagerðinni er heimilt að taka eignarnámi land, jarðefni og önnur réttindi sem þörf verður á vegna framkvæmda sem félög skv. 1. og 2. gr. standa að.</sen>
      <sen>Um málsmeðferð vegna eignarnámsákvörðunarinnar gilda þau ákvæði VII. kafla vegalaga sem varða eignarnám.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.079.html" law-nr="79" law-year="2011" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 79/2011, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>7</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.079.html" law-nr="79" law-year="2011" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 79/2011, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <nr-title>1</nr-title>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði 7. gr. gilda um eignarnámsákvarðanir sem teknar eru eftir gildistöku laga þessara.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Málsmeðferð vegna töku ákvarðana um eignarnám sem hafist hefur fyrir gildistöku laga þessara telst fullnægjandi undirbúningur að ákvörðun um eignarnám samkvæmt lögum þessum, enda uppfylli allir þættir hennar ákvæði málsmeðferðarreglna VII. kafla vegalaga, nr. 80/2007, með síðari breytingum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.079.html" law-nr="79" law-year="2011" law-art="2" nr="1">
        <footnote-sen>L. 79/2011, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>Ákvæði til bráðabirgða</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
