<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="91" year="2010">
  <name>Lög um framkvæmd þjóðaratkvæðagreiðslna</name>
  <num-and-date>
    <date>2010-06-25</date>
    <num>91</num>
    <original>2010 nr. 91 25. júní</original>
  </num-and-date>
  <footnotes>
    <footnote nr="1">
      <footnote-sen>Lögin falla úr gildi 1. jan. 2022 skv. &lt;a href=&quot;2021112.html#G143&quot;&gt;l. 112/2021, 143. gr.&lt;/a&gt;</footnote-sen>
      <location type="pointer">
        <name before-mark="^Lög um framkvæmd þjóðaratkvæðagreiðslna " after-mark="$">1</name>
      </location>
    </footnote>
  </footnotes>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=138&amp;amp;mnr=112&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/138/s/0118.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 2. júlí 2010. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2010.162.html&quot;&gt; L. 162/2010 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.023.html&quot;&gt; L. 23/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. mars 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2011.126.html&quot;&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.070.html&quot;&gt; L. 70/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. sept. 2018). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; dómsmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; dómsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Álykti Alþingi að fram skuli fara almenn og leynileg þjóðaratkvæðagreiðsla um tiltekið málefni eða lagafrumvarp fer um framkvæmdina samkvæmt lögum þessum.</sen>
      <sen>Niðurstaða slíkrar atkvæðagreiðslu er ráðgefandi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Lögin gilda einnig um framkvæmd þjóðaratkvæðagreiðslu sem fer fram skv. 3. mgr. 11. gr., 26. gr. og 2. mgr. 79. gr. stjórnarskrárinnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Um kosningarrétt og kjörskrár til afnota í þjóðaratkvæðagreiðslu skv. 1. gr. fer á sama hátt og við alþingiskosningar.</sen>
      <sen>Kjörskrár skulu þó miðaðar við íbúaskrá þjóðskrár þremur vikum fyrir kjördag.</sen>
      <sen>Þjóðskrá Íslands er heimil vinnsla persónuupplýsinga við gerð kjörskrárstofna að fullnægðum heimildum laga sem um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga gilda hverju sinni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Mörk kjördæma skulu vera hin sömu og í næstliðnum alþingiskosningum.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.070.html#G9" law-nr="70" law-year="2018" law-art="9" nr="1">
        <footnote-sen>L. 70/2018, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>2</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>3</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Í þingsályktun skv. 1. mgr. 1. gr. skal, að fenginni umsögn landskjörstjórnar, kveðið á um orðalag og framsetningu þeirrar spurningar sem lögð er fyrir kjósendur.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Á kjörseðli skal skýrt koma fram spurning um hvort kjósandi samþykki þá tillögu sem borin er upp og gefnir tveir möguleikar á svari: „Já“ eða „Nei“.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Alþingi getur ákveðið að spurningar og svarkostir á kjörseðli í atkvæðagreiðslu skv. 1. mgr. 1. gr. séu fleiri eða orðaðir með öðrum hætti.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Ráðuneytið ákveður orðalag og framsetningu spurningar á kjörseðli í atkvæðagreiðslu skv. 3. mgr. 11. gr., 26. gr. og 2. mgr. 79. gr. stjórnarskrárinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Ráðherra setur nánari reglur um útlit og frágang kjörseðla.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-nr="162" law-year="2010" law-art="201" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 201. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>4</subart>
          <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="531" nr="2">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 531. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>3</art>
          <subart>5</subart>
          <sen words="Ráðherra">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="3">
        <footnote-sen>Rgl. 713/2012.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>3</art>
          <subart>5</subart>
          <sen before-mark="^(\[? ?)?Ráðherra(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur nánari reglur " after-mark=" um útlit og frágang kjörseðla.$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Þjóðaratkvæðagreiðsla skv. 1. mgr. 1. gr. skal fara fram í fyrsta lagi þremur mánuðum og í síðasta lagi einu ári eftir að þingsályktunartillaga hefur verið samþykkt á Alþingi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þjóðaratkvæðagreiðsla skal fara fram innan tveggja mánaða eftir að krafa Alþingis er samþykkt skv. 3. mgr. 11. gr. stjórnarskrárinnareða forseti synjar lagafrumvarpi staðfestingar skv. 26. gr. stjórnarskrárinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Heimilt er að halda þjóðaratkvæðagreiðslu samkvæmt lögum þessum samhliða kosningum til Alþingis eða forsetakjöri.</sen>
      <sen>Verði þjóðaratkvæðagreiðsla samhliða kosningum til Alþingis gilda ekki ákvæði 2. málsl. 1. mgr. og 2. mgr. 2. gr.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.023.html" law-nr="23" law-year="2011" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 23/2011, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="deletion">
          <art>4</art>
          <subart>3</subart>
          <sen before-mark="^Heimilt er að halda þjóðaratkvæðagreiðslu samkvæmt lögum þessum samhliða kosningum til " after-mark=" Alþingis eða forsetakjöri.$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Alþingi ákveður kjördag þjóðaratkvæðagreiðslu skv. 1. mgr. 1. gr. laga þessara og 3. mgr. 11. gr. og 2. mgr. 79. gr. stjórnarskrárinnarinnan þeirra tímamarka sem greinir í 4. gr.</sen>
      <sen>Ráðuneytið ákveður kjördag þjóðaratkvæðagreiðslu skv. 26. gr. stjórnarskrárinnar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðuneytið skal auglýsa atkvæðagreiðsluna einu sinni í Lögbirtingablaði og þrisvar sinnum í Ríkisútvarpi á sem heppilegustum tíma en í síðasta lagi einum mánuði fyrir atkvæðagreiðsluna.</sen>
      <sen>Þar skal einnig birta spurninguna sem lögð verður fyrir kjósendur.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-nr="162" law-year="2010" law-art="201" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 201. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðuneytið">2</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>5</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Alþingi skal standa fyrir víðtækri kynningu á því málefni sem borið er undir þjóðaratkvæði skv. 1. mgr. 1. gr.</sen>
      <sen>Forsætisnefnd Alþingis skal setja nánari reglur um fyrirkomulag kynningar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðuneytið skal svo fljótt sem verða má og eigi síðar en viku fyrir þjóðaratkvæðagreiðslu skv. 26. gr. stjórnarskrárinnarsenda öllum heimilum í landinu sérprentun laganna sem forseti synjaði staðfestingar.</sen>
      <sen>Þar skal jafnframt vakin athygli á því að frumvarpið til laganna og öll skjöl varðandi meðferð þess séu aðgengileg á áberandi stað á vefsíðu Alþingis.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-nr="162" law-year="2010" law-art="201" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 201. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>6</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Undirkjörstjórnir, yfirkjörstjórnir og landskjörstjórn eru hinar sömu og við alþingiskosningar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðuneytið lætur yfirkjörstjórnum í té kjörseðla sem nota skal við þjóðaratkvæðagreiðsluna.</sen>
      <sen>Yfirkjörstjórnir annast framsendingu þeirra til undirkjörstjórna með sama hætti og kjörseðla við alþingiskosningar.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-nr="162" law-year="2010" law-art="201" nr="1">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 201. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>8</art>
          <subart>1</subart>
          <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Að þjóðaratkvæðagreiðslu lokinni senda undirkjörstjórnir oddvita yfirkjörstjórnar tafarlaust atkvæðakassana og ónotaða og ónýtta kjörseðla í þeim umbúðum er segir í lögum um kosningar til Alþingis.</sen>
      <sen>Á áður auglýstum stað og stund opnar yfirkjörstjórn atkvæðakassana og fer síðan fram talning atkvæða á sama hátt og segir í lögum um kosningar til Alþingis.</sen>
      <sen>Um það hvort kjörseðill telst gildur eða ekki og um meðferð ágreiningsseðla fer samkvæmt lögum um kosningar til Alþingis.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Landskjörstjórn skipar umboðsmenn í hverju kjördæmi sem hafa það hlutverk að gæta ólíkra sjónarmiða við atkvæðagreiðsluna, talningu atkvæða og úrlausn ágreiningsmála.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.023.html" law-nr="23" law-year="2011" law-art="2" nr="1">
        <footnote-sen>L. 23/2011, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>9</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>9</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Að lokinni talningu atkvæða sendir yfirkjörstjórn landskjörstjórn eftirrit af gerðabók sinni ásamt þeim kjörseðlum sem ágreiningur hefur verið um milli umboðsmanna og yfirkjörstjórnar.</sen>
      <sen>Þegar landskjörstjórn hefur fengið í hendur eftirrit gerðabóka allra yfirkjörstjórna og ágreiningsseðla auglýsir hún með hæfilegum fyrirvara hvar og hvenær hún kemur saman til fundar til að úrskurða um gildi ágreiningsseðlanna og lýsa úrslitum þjóðaratkvæðagreiðslunnar til að umboðsmönnum gefist færi á að vera viðstaddir.</sen>
      <sen>Að því loknu tilkynnir landskjörstjórn ráðuneytinu um niðurstöður sínar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Ráðuneytið auglýsir úrslit atkvæðagreiðslunnar í Lögbirtingablaði og Ríkisútvarpi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Verði samþykkis synjað í þjóðaratkvæðagreiðslu skv. 26. gr. stjórnarskrárinnarskal ráðuneytið auk þess birta sérstaka auglýsingu þess efnis í A-deild Stjórnartíðinda ekki seinna en tveimur dögum eftir að úrslit atkvæðagreiðslunnar liggja fyrir.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.023.html" law-nr="23" law-year="2011" law-art="3" nr="1">
        <footnote-sen>L. 23/2011, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>10</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>3</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.162.html" law-nr="162" law-year="2010" law-art="201" nr="2">
        <footnote-sen>L. 162/2010, 201. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="Ráðuneytið">1</sen>
        </location>
        <location type="range">
          <art>10</art>
          <subart>3</subart>
          <sen words="ráðuneytið">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Til þess að spurning eða tillaga sem er borin upp í þjóðaratkvæðagreiðslu teljist samþykkt þarf hún að hafa hlotið meiri hluta gildra atkvæða í atkvæðagreiðslunni.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.023.html" law-nr="23" law-year="2011" law-art="4" nr="1">
        <footnote-sen>L. 23/2011, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>11</art>
          <subart>1</subart>
          <sen>1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Um atkvæðagreiðsluna sjálfa, undirbúning hennar og atkvæðagreiðslu utan kjörstaða og á kjörstað fer að öðru leyti samkvæmt lögum um kosningar til Alþingis eftir því sem við á.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Kjörstjórnir nota sömu gerðabækur og við alþingiskosningar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Ákvæði 114. gr. og XIX., XX., XXIV. og XXV. kafla laga um kosningar til Alþingis gilda um atkvæðagreiðslu samkvæmt lögum þessum að svo miklu leyti sem við getur átt.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Kærur um ólögmæti atkvæðagreiðslunnar, aðrar en refsikærur, skulu sendar landskjörstjórn til úrlausnar eigi síðar en tveimur dögum fyrir fund þann sem getið er um í 1. mgr. 10. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Gallar á kosningu leiða ekki til ógildingar kosninga, nema ætla megi að þeir hafi haft áhrif á úrslit kosninganna.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.023.html" law-nr="23" law-year="2011" law-art="5" nr="1">
        <footnote-sen>L. 23/2011, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>13</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>13</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
