<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="33" year="2013">
  <name>Lög um neytendalán</name>
  <num-and-date>
    <date>2013-03-27</date>
    <num>33</num>
    <original>2013 nr. 33 27. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=141&amp;amp;mnr=220&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/141/s/0228.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. nóvember 2013 nema 37. gr. sem tók gildi 5. apríl 2013. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XIX. viðauki tilskipun 2008/48/EB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.085.html&quot;&gt; L. 85/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 16. júlí 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2013.125.html&quot;&gt; L. 125/2013 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2013). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.118.html&quot;&gt; L. 118/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. apríl 2017). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2017.036.html&quot;&gt; L. 36/2017 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júní 2017; birt í Stjtíð. 15. júní 2017). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.091.html&quot;&gt; L. 91/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2020 nema 133. gr. sem tók gildi 16. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.163.html&quot;&gt; L. 163/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 4. jan. 2020 nema 6.–9. gr. sem tóku gildi 1. mars 2020 og 3. gr. sem tók gildi 1. júní 2020, sbr. &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.008.html&quot;&gt; l. 8/2020 &lt;/a&gt; , 3. gr.). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.008.html&quot;&gt; L. 8/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. febr. 2020). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2020.062.html&quot;&gt; L. 62/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. júní 2020; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. og XIX. viðauki tilskipun 2014/17/ESB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.007.html&quot;&gt; L. 7/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 19. febr. 2021; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. og XIX. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32016R1011.pdf&quot;&gt; 2016/1011 &lt;/a&gt; , IX. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32019R2089.pdf&quot;&gt; 2019/2089 &lt;/a&gt; ). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.019.html&quot;&gt; L. 19/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. sept. 2021). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.115.html&quot;&gt; L. 115/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. sept. 2021 nema 39. gr. sem tekur gildi 1. nóv. 2021 og 5. mgr. 48. gr. sem tekur gildi 28. febr. 2023; um lagaskil sjá 147. gr.; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 2014/65/ESB, 2016/1034, reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32014R0600.pdf&quot;&gt; 600/2014 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32016R1033.pdf&quot;&gt; 2016/1033 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32017R0565.pdf&quot;&gt; 2017/565 &lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32017R0567.pdf&quot;&gt; 2017/567 &lt;/a&gt; ). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; ferðamála-, iðnaðar- og nýsköpunarráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; atvinnuvega- og nýsköpunarráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi taka til lánssamninga sem lánveitandi gerir í atvinnuskyni við neytendur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Takmarkanir á gildissviði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um yfirdráttarheimild, sbr. v-lið 5. gr., sem greiða þarf innan þriggja mánaða eða þegar lánveitandi krefst þess, gilda aðeins 1.–5. gr., 1. mgr. 6. gr., a–c-liður 2. mgr. 6. gr., 1.–3. mgr. 8. gr., 9.–11. gr., 1., 4. og 5. mgr. 12. gr., 14. gr., 17. gr., 19. gr., 21.–22. gr. og 26.–36. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um ósamþykktan yfirdrátt, sbr. p-lið 5. gr., gilda aðeins 1.–5. gr., 20. gr. og 27.–36. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Um skilmálabreytingu láns, þ.e. frestun greiðslna eða breyttar greiðsluaðferðir, sökum þess að neytandi á í greiðsluerfiðleikum gilda aðeins 1.–6., 8., 9. og 11. gr., 1. mgr. 12. gr., a–i-liður 2. mgr. 12. gr., l-liður 2. mgr. 12. gr., r-liður 2. mgr. 12. gr., 4. mgr. 12. gr., 13. gr., 15. gr., 18. gr., 20.–22. gr. og 26.–36. gr., en ekki önnur ákvæði laga þessara, að eftirfarandi skilyrðum uppfylltum:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>slíkt fyrirkomulag er líklegt til að koma í veg fyrir mögulegan málarekstur vegna vanskila og</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>neytandi þarf ekki að hlíta óhagstæðari skilmálum en þeim sem er mælt fyrir um í upphaflegum lánssamningi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef samkomulag skv. 3. mgr. felur í sér lánssamning í skilningi 1. mgr. gilda einungis þau ákvæði sem talin eru upp í 1. mgr. um lánssamninginn.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.036.html" law-nr="36" law-year="2017" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 36/2017, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="v-lið 5. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>2</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="p-lið 5. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Undanþágur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Undanþegnir lögum þessum eru:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Lánssamningar sem kveða á um endurgreiðslu innan þriggja mánaða og bera lægri árlega hlutfallstölu kostnaðar en meðaltal innlánsvaxta almennra sparisjóðsbóka samkvæmt vaxtatöflu Seðlabankans.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Lánssamningar sem fela í sér endurgreiðslu án vaxta og kostnaðar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Lánssamningar sem vinnuveitandi veitir starfsmönnum sínum í aukastarfsemi, vaxtalaust eða með árlegri hlutfallstölu kostnaðar sem er lægri en markaðsvextir og að jafnaði ekki í boði fyrir almenning.</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>Leigusamningar.</sen>
          <sen>Lög þessi gilda þó um eignaleigusamninga um lausafé og fasteignir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>Yfirdráttarheimildir sem endurgreiða þarf innan eins mánaðar, sbr. þó 6. mgr. 8. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>Samningar við lánastofnanir, í skilningi laga um fjármálafyrirtæki, sem eru gerðir í þeim tilgangi að neytandi eigi möguleika á því að eiga viðskipti með fjármálagerninga, í skilningi laga um markaði fyrir fjármálagerninga, þegar lánastofnunin sem veitir lánið á hlut að þeim viðskiptum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>Samningar sem eru gerðir vegna dómsáttar skv. XV. kafla laga um meðferð einkamála eða sáttar fyrir yfirvöldum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>Samningar um frestun greiðslu afborgunar skuldar án þess að til komi viðbótarkostnaður.</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>Samningar þar sem ábyrgð neytanda takmarkast eingöngu við veðsetningu handveðs, í skilningi laga um samningsveð, sem hann hefur lagt fram.</sen>
        </numart>
        <numart nr="j" type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen>Samningar sem eru veittir takmörkuðum fjölda aðila samkvæmt lögum með almannahagsmuni í huga og með lægri vöxtum en markaðsvöxtum eða með öðrum hagstæðari skilmálum en almennt gilda á markaði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="k" type="alphabet">
          <nr-title>k.</nr-title>
          <sen>Samningar um fasteignalán til neytenda samkvæmt lögum um fasteignalán til neytenda.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. gilda þó ekki um samninga sem eru gerðir í því skyni að halda þeim utan gildissviðs laga þessara, svo sem ef form samnings er valið eingöngu í þeim tilgangi að hann falli utan gildissviðs laganna.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.115.html#G148" law-nr="115" law-year="2021" law-art="148" nr="1">
          <footnote-sen>L. 115/2021, 148. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>f</numart>
            <sen words="markaði fyrir fjármálagerninga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.118.html#G64" law-nr="118" law-year="2016" law-art="64" nr="2">
          <footnote-sen>L. 118/2016, 64. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>3</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>k</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>3</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>k</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Ófrávíkjanleg ákvæði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ekki er heimilt að semja um eða bera fyrir sig kjör sem eru neytanda óhagstæðari en leiðir af lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ekki er heimilt að semja um eða bera fyrir sig að lög annars ríkis takmarki þá vernd sem neytandi nýtur samkvæmt ófrávíkjanlegum ákvæðum laga þessara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.163.html" law-nr="163" law-year="2019" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 163/2019, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>4</art>
              <name>1</name>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>4</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4a">
      <nr-title>4. gr. a.</nr-title>
      <name>Lagaskil.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi neytandi búsettur á Íslandi gert samning við lánveitanda sem hefur staðfestu í öðru ríki skulu íslensk lög gilda um samninginn ef:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>undanfari samningsins var sérstakt tilboð til neytandans eða almenn auglýsing og nauðsynlegar ráðstafanir til samningsgerðarinnar af hans hálfu fóru fram hér á landi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>gagnaðilinn, eða umboðsmaður hans, tók við pöntun neytandans hér á landi, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>samningur er um sölu vöru og neytandinn ferðaðist frá Íslandi til annars lands og gerði pöntun sína þar, að því tilskildu að ferðin hafi verið skipulögð af seljandanum í þeim tilgangi að hvetja neytandann til kaupanna.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ekki er heimilt að semja um eða bera fyrir sig að lög ríkis sem er utan Evrópska efnahagssvæðisins gildi um lánssamning sem er nátengdur yfirráðasvæði ríkja innan Evrópska efnahagssvæðisins ef það leiðir til kjara sem eru neytandanum óhagstæðari en leiðir af lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.163.html" law-nr="163" law-year="2019" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 163/2019, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>4a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>4a</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum og reglugerðum settum á grundvelli þeirra er merking hugtaka sem hér greinir:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <name>Aðildarríki:</name>
          <sen>Ríki sem er aðili að samningnum um Evrópska efnahagssvæðið eða stofnsamningi Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Árleg hlutfallstala kostnaðar: &lt;/i&gt; Heildarlántökukostnaður, lýst sem árlegum hundraðshluta af heildarfjárhæð láns þess sem veitt er og reiknað út í samræmi við ákvæði 21. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Eignarréttarfyrirvari: &lt;/i&gt; Þegar við kaup á hlut er samið um að lánveitandi sé eigandi hlutar þar til andvirði hans er að fullu greitt samkvæmt lánssamningi og að lánveitandi geti endurheimt hlutinn ef kaupandi uppfyllir ekki skyldur sínar samkvæmt samningi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Fastir útlánsvextir: &lt;/i&gt; Þegar lánveitandi og neytandi samþykkja í lánssamningi sömu útlánsvexti á öllu lánstímabilinu eða mismunandi útlánsvexti á mismunandi tímabilum samnings þar sem eingöngu er notað fast, tiltekið hlutfall.</sen>
          <sen>Ef ekki eru allir útlánsvextir ákvarðaðir í lánssamningi skulu þeir aðeins teljast fastir útlánsvextir á þeim tímabilum þegar útlánsvextir eru eingöngu ákvarðaðir með föstum tilteknum hundraðshluta sem er samþykktur við gerð lánssamnings.</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Greiðslumat: &lt;/i&gt; Útreikningur á greiðslugetu lántaka miðað við eignir, skuldir, gjöld og tekjur, sem m.a. byggjast á opinberum neysluviðmiðum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Heildarfjárhæð láns: &lt;/i&gt; Hámarksfjárhæð sem er heimilt að nýta samkvæmt lánssamningi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Heildarfjárhæð sem neytandi skal greiða: &lt;/i&gt; Samanlögð heildarfjárhæð lánsins og heildarlántökukostnaður neytanda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Heildarlántökukostnaður: &lt;/i&gt; Allur kostnaður, þ.m.t. vextir, verðbætur, þóknun, skattar og önnur gjöld sem neytandi þarf að greiða í tengslum við lánssamning og lánveitanda er kunnugt um við samningsgerð, að frátöldum þinglýsingarkostnaði.</sen>
          <sen>Kostnaður vegna viðbótarþjónustu í tengslum við lánssamning, einkum vátryggingariðgjöld, er einnig tekinn með í útreikninginn ef skylda er að gera viðbótarþjónustusamning til að lánið fáist eða til að fá það með auglýstum skilmálum og kjörum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <name>Lán tengd erlendum gjaldmiðlum:</name>
          <sen>Lán:</sen>
          <numart nr="1" type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <sen>tilgreint í eða bundið öðrum gjaldmiðli en tekjur neytanda eða eignir sem hann ætlar til endurgreiðslu lánsins, eða</sen>
          </numart>
          <numart nr="2" type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <sen>tilgreint í eða bundið öðrum gjaldmiðli en gjaldmiðli þess aðildarríkis sem neytandi er búsettur í við lántöku.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="j" type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Lánamiðlari: &lt;/i&gt; Einstaklingur eða lögaðili sem starfar ekki sem lánveitandi og í atvinnuskyni gegn fjárhagslegum ávinningi kynnir eða býður neytendum lánssamninga, aðstoðar neytendur með því að taka að sér undirbúningsvinnu fyrir lánssamninga eða gerir lánssamninga við neytendur fyrir hönd lánveitanda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="k" type="alphabet">
          <nr-title>k.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Lánshæfismat: &lt;/i&gt; Mat lánveitanda á lánshæfi lántaka byggt á upplýsingum sem eru til þess fallnar að veita áreiðanlegar vísbendingar um líkindi þess hvort lántaki geti efnt lánssamning.</sen>
          <sen>Lánshæfismat skal byggt á viðskiptasögu aðila á milli og/eða upplýsingum úr gagnagrunnum um fjárhagsmálefni og lánstraust.</sen>
          <sen>Lánshæfismat felur ekki í sér greiðslumat nema slíkt sé áskilið sérstaklega.</sen>
        </numart>
        <numart nr="l" type="alphabet">
          <nr-title>l.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Lánssamningur: &lt;/i&gt; Samningur þar sem lánveitandi veitir eða lofar að veita neytanda lán, greiðslufrest eða sambærilega fjárhagslega fyrirgreiðslu og neytandi lofar að greiða samkvæmt ákvæðum samnings.</sen>
          <sen>Undanskildir eru þó samningar um veitingu endurtekinnar þjónustu eða afhendingu sams konar vöru þar sem neytandi greiðir afborganir af slíkri þjónustu eða vöru svo lengi sem hún er látin í té.</sen>
        </numart>
        <numart nr="m" type="alphabet">
          <nr-title>m.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Lánveitandi: &lt;/i&gt; Einstaklingur, lögaðili eða hópur sem veitir eða lofar að veita lán í atvinnuskyni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="n" type="alphabet">
          <nr-title>n.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Neytandi: &lt;/i&gt; Einstaklingur sem á lánaviðskipti sem lög þessi ná til, enda séu þau ekki gerð í atvinnuskyni af hans hálfu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="o" type="alphabet">
          <nr-title>o.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Opinn lánssamningur: &lt;/i&gt; Lánssamningur þar sem neytanda er gert kleift að fá endurtekna fyrirgreiðslu innan umsaminnar úttektarheimildar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="p" type="alphabet">
          <nr-title>p.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Ósamþykktur yfirdráttur: &lt;/i&gt; Yfirdráttur þar sem lánveitandi veitir neytanda án sérstaks samþykkis möguleika á aðgangi að fjárhæð umfram inneign á veltureikningi neytandans eða samþykkta yfirdráttarheimild.</sen>
        </numart>
        <numart nr="q" type="alphabet">
          <nr-title>q.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Stýrivextir: &lt;/i&gt; Vextir af lánum sem Seðlabanki Íslands veitir, sbr. ákvæði laga um Seðlabanka Íslands.</sen>
        </numart>
        <numart nr="r" type="alphabet">
          <nr-title>r.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Tengdur lánssamningur: &lt;/i&gt; Lánssamningur þar sem viðkomandi lán þjónar eingöngu þeim tilgangi að fjármagna samning um veitingu sérstakrar vöru eða sérstakrar þjónustu og birgir eða þjónustuveitandi fjármagnar sjálfur lánið eða, þar sem þriðji aðili fjármagnar lánið, ef lánveitandi notar þjónustu birgis eða þjónustuveitanda í tengslum við gerð eða undirbúning lánssamnings eða þegar sérstök vara eða veiting sérstakrar þjónustu er sérstaklega tilgreind í lánssamningi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="s" type="alphabet">
          <nr-title>s.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Útlánsvextir: &lt;/i&gt; Vextir, tilgreindir sem fast eða breytilegt hlutfall, sem á ársgrundvelli eru lagðir á lánsfjárhæð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="t" type="alphabet">
          <nr-title>t.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Varanlegur miðill: &lt;/i&gt; Tæki sem gerir neytanda kleift að geyma upplýsingar, sem beint er til hans persónulega, óbreyttar þannig að hann geti afritað þær og flett upp í þeim í hæfilegan tíma.</sen>
        </numart>
        <numart nr="u" type="alphabet">
          <nr-title>u.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Veltureikningur: &lt;/i&gt; Óbundinn innlánsreikningur með eða án úttektarheimildar umfram inneign sem neytandi notar sem næst daglega, svo sem til viðtöku launa, annarra tekna og lánsfjár og til greiðslu neysluvöru, þjónustu, reglulegra útgjalda og hvers konar fjárfestinga.</sen>
          <sen>Reikningur sem stofnaður er gagngert og einvörðungu til að veita lán í formi úttektar umfram inneign, eftir atvikum til sérgreindrar fjárfestingar eða afmarkaðra viðskipta, telst ekki veltureikningur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="v" type="alphabet">
          <nr-title>v.</nr-title>
          <sen>&lt;i&gt; Yfirdráttarheimild: &lt;/i&gt; Lánssamningur þar sem lánveitandi veitir neytanda aðgang að fjárhæð umfram inneign á veltureikningi neytandans.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.036.html" law-nr="36" law-year="2017" law-art="6" nr="1">
          <footnote-sen>L. 36/2017, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>5</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>a</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>5</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>a</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>c</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>d</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>e</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>f</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>g</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>h</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>5</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>i</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>5</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>i</numart>
              <numart>2</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>j</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>k</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>l</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>m</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>n</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>o</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>p</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>q</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>r</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>s</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>t</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>u</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>v</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.118.html#G64" law-nr="118" law-year="2016" law-art="64" nr="2">
          <footnote-sen>L. 118/2016, 64. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>g</numart>
            <sen words="skal greiða">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.062.html" law-nr="62" law-year="2020" law-art="17" nr="3">
          <footnote-sen>L. 62/2020, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>i</numart>
            <numart>1</numart>
            <sen words="eða">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>i</numart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="við lántöku">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-nr="91" law-year="2019" law-art="135" nr="4">
          <footnote-sen>L. 91/2019, 135. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>q</numart>
            <sen words="ákvæði laga">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Upplýsingar og starfsvenjur áður en lánssamningur er gerður.</name>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar sem eiga að koma fram í auglýsingum og öðru kynningarefni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í öllum auglýsingum og kynningarefni um lánssamninga þar sem neytandi er upplýstur um vexti eða kostnað hans af láninu skulu koma fram staðlaðar upplýsingar í samræmi við þessa grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Veita skal upplýsingar á skýran, hnitmiðaðan og áberandi hátt með lýsandi dæmi um:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>útlánsvexti, fasta eða breytilega eða hvort tveggja, ásamt nákvæmri lýsingu á öllum kostnaði sem er innifalinn í heildarlántökukostnaði neytanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>heildarfjárhæð láns sem unnt er að veita miðað við gefnar forsendur og, ef við á, lánshlutfall,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>árlega hlutfallstölu kostnaðar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>ef við á, gildistíma lánssamningsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>staðgreiðsluverð vöru eða þjónustu og fjárhæð útborgunar, þegar umrædd vara eða þjónusta er ekki greidd að fullu við afhendingu, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>ef við á, heildarfjárhæð sem neytandi þarf að greiða og fjárhæð afborgana.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef skylt er að gera samning um viðbótarþjónustu í tengslum við lánssamning, einkum vátryggingar, til að lánið verði veitt eða það veitt með auglýstum skilmálum og skilyrðum, og ekki er unnt að ákvarða kostnað við þá þjónustu fyrir fram, skal ásamt árlegri hlutfallstölu kostnaðar einnig tilgreina, á skýran og áberandi hátt, þá skyldu að gera samning um viðbótarþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Um upplýsingaskyldu lánamiðlara gilda einnig ákvæði VI. kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.118.html#G64" law-nr="118" law-year="2016" law-art="64" nr="1">
          <footnote-sen>L. 118/2016, 64. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="lánið verði veitt eða það veitt">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar áður en samningur er gerður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lánveitandi skal með eðlilegum fyrirvara veita neytanda nauðsynlegar upplýsingar til þess að hann geti borið saman ólík tilboð og tekið upplýsta ákvörðun um það hvort gera skuli lánssamning áður en neytandi er bundinn af lánssamningi eða tilboði.</sen>
        <sen>Þessar upplýsingar skulu veittar á grundvelli lánsskilmála, skilyrða lánveitanda og, ef við á, fram kominna óska og upplýsinga frá neytanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Slíkar upplýsingar skal veita á pappír eða öðrum varanlegum miðli, á stöðluðu eyðublaði sem birt er í reglugerð sem ráðherra setur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lánveitandi telst hafa uppfyllt kröfur um upplýsingar skv. 5.– 6. gr. laga nr. 33/2005, um fjarsölu á fjármálaþjónustu, ef hann hefur veitt upplýsingar á stöðluðu eyðublaði skv. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Í upplýsingum skal eftirfarandi koma fram:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>tegund láns,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>nafn, kennitala og heimilisfang lánveitanda og lánamiðlara, ef við á,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>heildarfjárhæð láns og skilyrði fyrir nýtingu þess,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>gildistími lánssamnings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>um hvaða vöru eða þjónustu er að ræða og staðgreiðsluverð hennar, þegar um er að ræða lán í því formi að greiðslu sérstakrar vöru eða þjónustu er frestað og tengda lánssamninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>útlánsvextir, skilyrði um beitingu þeirra og, ef við á, vísitala eða viðmiðunarvextir sem geta haft áhrif á upphaflega útlánsvexti, svo og tímabil, skilyrði og málsmeðferð við breytingu á útlánsvöxtunum; gildi mismunandi útlánsvextir við mismunandi aðstæður skal veita áðurnefndar upplýsingar um þá alla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>árleg hlutfallstala kostnaðar og heildarfjárhæð sem neytandi greiðir, útskýrt með lýsandi dæmi þar sem fram koma allar forsendur sem eru notaðar við útreikning á hlutfallstölunni; ef neytandi hefur upplýst lánveitanda um einn eða fleiri þætti þess láns sem hann helst kýs, svo sem gildistíma lánssamnings og heildarfjárhæð láns, skal lánveitandi taka tillit til þeirra þátta; ef lánssamningur býður upp á mismunandi leiðir með mismunandi kostnaði eða útlánsvöxtum skal lánveitandi miða við hæsta kostnað og vexti vegna algengustu lánssamninga og greina frá því að aðrar forsendur geti leitt til hærri árlegrar hlutfallstölu kostnaðar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>fjárhæð, fjöldi og tíðni greiðslna sem neytandi þarf að standa skil á og, ef við á, með hvaða hætti greiðslum verður skipt á hinar ýmsu útistandandi skuldir með mismunandi útlánsvöxtum þegar um endurgreiðslu er að ræða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>ef við á, kostnaður við að hafa eina eða fleiri lánalínur þar sem bæði greiðslufærslur og nýting lána eru skráð, nema valfrjálst sé að opna lánalínu, ásamt kostnaði við notkun greiðsluleiða, bæði fyrir greiðslufærslur og nýtingu lána, annar kostnaður vegna lánssamnings og forsendur fyrir því að unnt sé að breyta þessum kostnaði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="j" type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen>ef við á, kostnaður sem neytandi kann að þurfa að greiða vegna þinglýsingar eða skráningar lánssamnings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="k" type="alphabet">
          <nr-title>k.</nr-title>
          <sen>skuldbinding, ef einhver er, um að gera samning um viðbótarþjónustu í tengslum við lánssamning, einkum vátryggingar, ef gert er að skyldu að gera slíkan samning til að geta fengið lán eða fá það með auglýstum skilmálum og skilyrðum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="l" type="alphabet">
          <nr-title>l.</nr-title>
          <sen>gildandi vextir þegar um er að ræða greiðslu eftir gjalddaga og fyrirkomulag á breytingu á þeim og, ef við á, kostnaður sem greiða þarf vegna vanskila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="m" type="alphabet">
          <nr-title>m.</nr-title>
          <sen>afleiðingar vangoldinna greiðslna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="n" type="alphabet">
          <nr-title>n.</nr-title>
          <sen>ef við á, tilskildar tryggingar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="o" type="alphabet">
          <nr-title>o.</nr-title>
          <sen>hvort réttur til að falla frá samningi er fyrir hendi eða ekki,</sen>
        </numart>
        <numart nr="p" type="alphabet">
          <nr-title>p.</nr-title>
          <sen>réttur til greiðslu fyrir gjalddaga og, ef við á, upplýsingar varðandi rétt lánveitanda til bóta og á hvaða hátt þær bætur verða ákvarðaðar í samræmi við 18. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="q" type="alphabet">
          <nr-title>q.</nr-title>
          <sen>réttur neytanda til að fá þegar í stað upplýsingar, honum að kostnaðarlausu, um niðurstöður leitar í gagnagrunni sem er gerð í þeim tilgangi að meta greiðslu- og lánshæfi hans skv. 2. mgr. 11. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="r" type="alphabet">
          <nr-title>r.</nr-title>
          <sen>réttur neytanda til að fá, samkvæmt beiðni og honum að kostnaðarlausu, afrit af drögum að lánssamningi; þetta ákvæði gildir ekki ef lánveitandi er, þegar beiðnin er lögð fram, ófús að gera lánssamning við neytanda, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="s" type="alphabet">
          <nr-title>s.</nr-title>
          <sen>ef við á, tímabilið sem lánveitandi er bundinn af upplýsingum sem veittar eru áður en samningur er gerður.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef lánssamningur vísar til viðmiðunar samkvæmt lögum um fjárhagslegar viðmiðanir skal lánveitandi, og eftir atvikum lánamiðlari, veita neytanda upplýsingar um heiti viðmiðunarinnar og stjórnanda hennar og möguleg áhrif hennar á neytanda.</sen>
        <sen>Upplýsingarnar skulu veittar í sérstöku skjali sem má vera viðauki við staðlað eyðublað sem ráðherra birtir í reglugerð, sbr. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Allar viðbótarupplýsingar sem lánveitandi veitir neytanda skulu veittar í sérstöku skjali sem má vera viðauki við staðlað eyðublað sem ráðherra birtir í reglugerð, sbr. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Þegar um er að ræða sölu eða markaðssetningu í síma í skilningi 9. gr. laga nr. 33/2005, um fjarsölu á fjármálaþjónustu, skal í lýsingu á helstu einkennum fjármálaþjónustu sem skal veita skv. 2. tölul. 2. mgr. 9. gr. sömu lagatiltaka að lágmarki þau atriði sem eru tilgreind í c–f- og h-lið 4. mgr., ásamt árlegri hlutfallstölu kostnaðar, útskýrt með viðeigandi dæmi og heildarfjárhæð sem neytanda ber að greiða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ef samningurinn hefur verið gerður að beiðni neytanda með fjarskiptaaðferð í skilningi 3. tölul. 4. gr. laga nr. 33/2005, um fjarsölu á fjármálaþjónustu, sem gerir það ókleift að veita upplýsingarnar í samræmi við 1.–5. mgr., einkum í tilvikum skv. 7. mgr., skal lánveitandi, þegar í stað eftir gerð samnings, veita neytanda allar upplýsingar sem veita skal áður en samningur er gerður, á stöðluðu eyðublaði sem ráðherra birtir í reglugerð, sbr. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Auk staðlaðs eyðublaðs skv. 2. mgr. skal neytandi fá, samkvæmt beiðni og honum að kostnaðarlausu, afrit af drögum að lánssamningi.</sen>
        <sen>Þetta ákvæði gildir ekki ef lánveitandi er, þegar beiðnin er lögð fram, ófús að gera lánssamning við neytanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="10">
        <sen>Ef um er að ræða lánssamning þar sem greiðslur neytanda leiða ekki þegar í stað til samsvarandi lækkunar á heildarfjárhæð láns, en eru í stað þess notaðar til að hækka eða viðhalda höfuðstól á tímabilum og við aðstæður sem mælt er fyrir um í lánssamningi eða í viðbótarsamningi, skulu upplýsingar, sem veita skal áður en samningur er gerður og gerð er krafa um í 1.–5. mgr., fela í sér skýra og hnitmiðaða yfirlýsingu um að slíkir lánssamningar tryggi ekki endurgreiðslu á heildarfjárhæð láns, sem greitt er út samkvæmt lánssamningi, nema slík ábyrgð sé sérstaklega veitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="11">
        <sen>Lánveitandi, og eftir atvikum lánamiðlari, skal veita neytanda skýringar svo að hann geti tekið afstöðu til þess hvort lánssamningur, sem í boði er, sé lagaður að þörfum og fjárhagsstöðu hans.</sen>
        <sen>Þessi skylda lánveitanda felur í sér að útskýra upplýsingar sem veita skal áður en samningur er gerður í samræmi við 1.–5. mgr., helstu einkenni þeirra lánssamninga sem í boði eru og þær sérstöku afleiðingar sem slíkir samningar geta haft fyrir neytanda, þ.m.t. afleiðingarnar af vanskilum hans á afborgunum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/921-2013&quot;&gt;Rg. 921/2013&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Slíkar upplýsingar skal veita á pappír eða öðrum varanlegum miðli, á stöðluðu eyðublaði sem birt er í reglugerð " after-mark=" sem ráðherra setur.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.007.html#G15" law-nr="7" law-year="2021" law-art="15" nr="2">
          <footnote-sen>L. 7/2021, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>7</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="1.–5. mgr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>8</subart>
            <sen words="7. mgr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>10</subart>
            <sen words="1.–5. mgr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>11</subart>
            <sen words="1.–5. mgr.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.118.html#G64" law-nr="118" law-year="2016" law-art="64" nr="3">
          <footnote-sen>L. 118/2016, 64. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>11</subart>
            <sen before-mark="^Þessi skylda lánveitanda felur í sér að útskýra upplýsingar sem veita skal áður en samningur er gerður í samræmi við (\[? ?)?1.–5. mgr.(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?" after-mark=" helstu einkenni þeirra lánssamninga sem í boði eru og þær sérstöku afleiðingar sem slíkir samningar geta haft fyrir neytanda, þ.m.t. afleiðingarnar af vanskilum hans á afborgunum.$">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Kröfur um upplýsingar fyrir og við gerð tiltekinna lánssamninga í formi yfirdráttarheimildar og tiltekinna sérstakra lánssamninga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lánveitandi og, ef við á, lánamiðlari skal, nægilega löngu áður en neytandi verður bundinn af lánssamningi eða tilboði varðandi lánssamning, sbr. 1. eða 3. mgr. 2. gr., á grundvelli lánsskilmála og skilyrða lánveitanda og, ef við á, sérstakra óska og upplýsinga frá neytanda, veita neytanda nauðsynlegar upplýsingar til að geta borið saman ólík tilboð og tekið upplýsta ákvörðun um það hvort gera skuli lánssamning.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í viðkomandi upplýsingum skal eftirfarandi koma fram:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>tegund láns,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>auðkenni og heimilisfang lánveitanda, svo og auðkenni og heimilisfang lánamiðlara sem í hlut á, ef við á,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>heildarfjárhæð láns og skilyrði fyrir nýtingu þess,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>gildistími lánssamnings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>útlánsvextir, skilyrðin sem gilda um beitingu þeirra vaxta, vísitölu eða viðmiðunarvaxta sem gilda um upphaflega útlánsvexti, kostnaður frá þeim tíma þegar lánssamningur er gerður og, ef við á, skilyrði fyrir því að unnt sé að breyta kostnaði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>árleg hlutfallstala kostnaðar, skýrt með lýsandi dæmum þar sem fram koma allar forsendur sem eru notaðar við útreikning á hlutfallstölu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>skilyrði og málsmeðferð ef lánssamningi er sagt upp,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>þegar um er að ræða lánssamninga skv. 1. mgr. 2. gr., ef við á, upplýsingar um að hvenær sem er megi krefja neytanda um endurgreiðslu allrar lánsfjárhæðar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>gildandi vextir þegar um er að ræða greiðslu eftir gjalddaga og fyrirkomulag við breytingu á þeim og, ef við á, annar kostnaður sem greiða þarf vegna vanskila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="j" type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen>réttur neytanda til að fá þegar í stað upplýsingar, honum að kostnaðarlausu, um niðurstöður leitar í gagnagrunni sem er gerð í þeim tilgangi að meta greiðslugetu og lánshæfi hans skv. 2. mgr. 11. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="k" type="alphabet">
          <nr-title>k.</nr-title>
          <sen>þegar um er að ræða lánssamninga skv. 1. mgr. 2. gr., upplýsingar um þann kostnað sem hefur orðið frá þeim tíma þegar slíkir samningar eru gerðir og, ef við á, forsendur fyrir því að unnt sé að breyta þeim kostnaði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="l" type="alphabet">
          <nr-title>l.</nr-title>
          <sen>ef við á, tímabilið sem lánveitandi er bundinn af því að veita upplýsingar áður en samningur er gerður.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Veita skal upplýsingar skv. 1. mgr. á pappír eða með öðrum varanlegum miðli og allar upplýsingar skulu vera jafnáberandi.</sen>
        <sen>Veita má þær með því að nota staðlað eyðublað sem ráðherra birtir í reglugerð, sbr. 2. mgr. 7. gr.</sen>
        <sen>Lánveitandi telst hafa uppfyllt kröfur um upplýsingar samkvæmt þessari málsgrein og skv. 5.– 6. gr. laga nr. 33/2005, um fjarsölu á fjármálaþjónustu, ef hann hefur veitt lánsupplýsingar á stöðluðu eyðublaði, sbr. 2. mgr. 7. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þegar um er að ræða lánssamninga skv. 3. mgr. 2. gr. skulu upplýsingarnar, sem eru veittar neytanda í samræmi við 1. mgr. þessarar greinar, einnig fela í sér:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>fjárhæð, fjölda og tíðni greiðslna sem neytandi þarf að standa skil á og, ef við á, með hvaða hætti greiðslum verður skipt á hinar ýmsu útistandandi skuldir með mismunandi útlánsvöxtum þegar um endurgreiðslu er að ræða, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>réttinn til greiðslu fyrir gjalddaga og, ef við á, upplýsingar um rétt lánveitanda til bóta og á hvaða hátt þær bætur verða ákvarðaðar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þegar um er að ræða samskipti í síma og þegar neytandi óskar eftir því að fá yfirdráttarheimild þegar í stað skal lýsing á helstu einkennum fjármálaþjónustu a.m.k. fela í sér þau atriði sem um getur í c-lið, e–f-lið og h-lið 2. mgr.</sen>
        <sen>Auk þess skal lýsingin á helstu einkennum í lánssamningum skv. 4. mgr. fela í sér upplýsingar um gildistíma lánssamnings.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Þrátt fyrir undanþáguna sem kveðið er á um í e-lið 1. mgr. 3. gr. skulu kröfur 1. málsl. 5. mgr. gilda um lánssamninga í formi yfirdráttarheimildar og þegar greiða þarf lánið innan eins mánaðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Auk upplýsinga skv. 1.–5. mgr. skal neytandi fá, samkvæmt beiðni og honum að kostnaðarlausu, afrit af drögum að lánssamningi sem hafa að geyma þær upplýsingar um samning sem kveðið er á um í 12. gr., að svo miklu leyti sem hún á við.</sen>
        <sen>Þetta ákvæði gildir ekki ef lánveitandi er, þegar beiðnin er lögð fram, ófús að gera lánssamning við neytanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ef samningur hefur verið gerður að beiðni neytanda með fjarskiptaaðferð í skilningi 3. tölul. 4. gr. laga nr. 33/2005, um fjarsölu á fjármálaþjónustu, sem gerir ókleift að veita upplýsingar í samræmi við 1.–4. mgr., einkum í tilvikum skv. 5. mgr., skal lánveitandi þegar í stað eftir gerð samnings uppfylla skyldur sínar skv. 1.–4. mgr. með því að veita upplýsingar um samning skv. 12. gr., að svo miklu leyti sem hún á við.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Undantekningar frá kröfum um upplýsingagjöf áður en samningur er gerður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vöru- eða þjónustuveitendur sem hafa lánamiðlun sem aukastarf eru ekki bundnir af ákvæðum 7.–8. gr.</sen>
        <sen>Þessi undanþága hefur ekki áhrif á skyldu lánveitanda til að tryggja að neytandi fái þær upplýsingar sem veita skal áður en samningur er gerður og um getur í þessum greinum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Lánshæfis- og greiðslumat.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Áður en samningur um neytendalán er gerður skal lánveitandi meta lánshæfi neytanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lánveitandi skal, auk lánshæfismats skv. 1. mgr., framkvæma greiðslumat við lánveitingu ef fjárhæð lánssamnings er 2.000.000 kr. eða meira.</sen>
        <sen>Þegar um hjón eða sambúðarfólk er að ræða skal framkvæma greiðslumat áður en lánssamningur að fjárhæð 4.000.000 kr. eða meira er gerður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Lánveitandi skal aðeins veita lán ef hann telur líklegt að neytandi geti staðið í skilum með lánið að teknu tilliti til niðurstöðu lánshæfis- og greiðslumats og að uppfylltum skilyrðum 10. gr. a ef um er að ræða lán tengd erlendum gjaldmiðlum.</sen>
        <sen>Niðurstaða greiðslumats telst jákvæð ef neytandi getur staðið við greiðslu fjárskuldbindingar samkvæmt lánssamningi á þeim tíma þegar matið er framkvæmt.</sen>
        <sen>Niðurstaða greiðslumats felur ekki í sér ákvörðun um lánveitingu.</sen>
        <sen>Lánveitandi eða lánamiðlari skal útskýra fyrir neytanda niðurstöðu greiðslumats.</sen>
        <sen>Lánveitandi getur á grundvelli frekari upplýsinga frá neytanda fallist á að veita lán þrátt fyrir neikvæða niðurstöðu greiðslumats, enda sýni þær fram á að líklegt sé að neytandi geti staðið í skilum með lánið.</sen>
        <sen>Lánveitandi skal skjalfesta rökstuðning fyrir þessari ákvörðun, útskýra hana fyrir neytanda og varðveita gögn henni til stuðnings, eins og við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef óskað er eftir hærri lánsheimild en áður hefur verið veitt eða framlengingu lánstíma skal endurnýja lánshæfis- og, ef við á, greiðslumat.</sen>
        <sen>Ekki þarf þó að endurnýja mat ef hækkun lánssamnings nemur 500.000 kr. eða lægri fjárhæð eða framlenging varir lengst til þriggja mánaða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um nánari framkvæmd lánshæfis- og greiðslumats, þ.m.t. um hvaða gagna skal líta til, skráningu og uppfærslu gagna, endurgreiðslutímabil, neysluviðmið, lán tengd erlendum gjaldmiðlum og undanþágur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.062.html" law-nr="62" law-year="2020" law-art="17" nr="1">
          <footnote-sen>L. 62/2020, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">3</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>2</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Lánveitandi getur á grundvelli frekari upplýsinga frá neytanda fallist á að veita lán " after-mark=" þrátt fyrir neikvæða niðurstöðu greiðslumats, enda sýni þær fram á að líklegt sé að neytandi geti staðið í skilum með lánið.$">5</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.036.html" law-nr="36" law-year="2017" law-art="7" nr="2">
          <footnote-sen>L. 36/2017, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>10</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>10</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>6</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="lán tengd erlendum gjaldmiðlum og undanþágur">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10a">
      <nr-title>10. gr. a.</nr-title>
      <name>Greiðslumat lána sem tengjast erlendum gjaldmiðlum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lánveitandi skal aðeins veita lán tengd erlendum gjaldmiðlum, sbr. þó 10. gr., til neytanda sem:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>hefur nægilegar tekjur í þeim gjaldmiðli sem lánið tengist til að standast greiðslumat, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>hefur staðist greiðslumat þar sem gert er ráð fyrir verulegum gengisbreytingum og verulegum hækkunum á vöxtum, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>hefur staðist greiðslumat og leggur fram fjárhagslegar tryggingar sem draga verulega úr gjaldeyrisáhættu hans vegna lánsins á lánstímanum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.062.html" law-nr="62" law-year="2020" law-art="17" nr="1">
          <footnote-sen>L. 62/2020, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>10a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="sbr. þó 10. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.036.html" law-nr="36" law-year="2017" law-art="8" nr="2">
          <footnote-sen>L. 36/2017, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>2</chapter>
              <art>10a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>2</chapter>
              <art>10a</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>c</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Aðgangur að gagnagrunni.</name>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur að gagnagrunni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við lánveitingu yfir landamæri skulu lánveitendur frá öðrum aðildarríkjum hafa aðgang að þeim gagnagrunnum sem eru notaðir til að meta lánshæfi neytenda.</sen>
        <sen>Skilyrðin fyrir aðgangi skulu vera án mismununar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef lánsumsókn er hafnað á grundvelli leitar í gagnagrunni skal lánveitandi upplýsa neytanda, þegar í stað og honum að kostnaðarlausu, um niðurstöður slíkrar leitar og veita nánari upplýsingar um gagnagrunninn sem leitað var í.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Upplýsingar og réttindi varðandi lánssamninga.</name>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar sem skulu koma fram í lánssamningum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lánssamningar skulu gerðir skriflega og skulu undirritaðir af neytanda.</sen>
        <sen>Sé lánssamningur gerður í fjarsölu skal hann undirritaður af neytanda með fullgildri rafrænni undirskrift eða samþykktur af neytanda sem hefur verið auðkenndur rafrænt gagnvart viðskiptakerfi lánveitanda.</sen>
        <sen>Lánssamningar skulu skráðir á pappír eða vera á öðrum varanlegum miðli.</sen>
        <sen>Allir samningsaðilar skulu fá afrit af lánssamningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í lánssamningi skal koma fram á skýran og hnitmiðaðan hátt:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>tegund láns,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>nafn, kennitala og heimilisfang samningsaðila; einnig, ef við á, nafn, kennitala og heimilisfang lánamiðlara sem í hlut á,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>gildistími lánssamnings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>heildarfjárhæð láns og skilyrði fyrir nýtingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>um hvaða vöru eða þjónustu er að ræða og staðgreiðsluverð hennar, þegar um er að ræða lán í því formi að greiðslu sérstakrar vöru eða þjónustu er frestað og tengda lánssamninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>útlánsvextir, skilyrði um beitingu þeirra og, ef við á, vísitala eða viðmiðunarvextir sem geta haft áhrif á upphaflega útlánsvexti, svo og tímabil, skilyrði og málsmeðferð við breytingu á útlánsvöxtum; gildi mismunandi útlánsvextir við mismunandi aðstæður skal veita áðurnefndar upplýsingar um þá alla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>árleg hlutfallstala kostnaðar og heildarfjárhæð sem neytandi greiðir, reiknað um leið og lánssamningur er gerður; tilgreina skal allar forsendur sem eru notaðar við útreikning á hlutfallstölu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>fjárhæð, fjöldi og tíðni greiðslna sem neytandi þarf að standa skil á og, ef við á, með hvaða hætti greiðslum verður skipt á hinar ýmsu útistandandi skuldir með mismunandi útlánsvöxtum þegar um endurgreiðslu er að ræða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>sé um að ræða lánssamning með föstum endurgreiðslutíma þar sem höfuðstóll lánsins er greiddur niður, réttur neytanda til að fá afhent, samkvæmt beiðni og honum að kostnaðarlausu, hvenær sem er á gildistíma lánssamnings, reikningsyfirlit í formi niðurgreiðslutöflu; taflan skal sýna greiðslur sem þarf að inna af hendi og tímabil og skilyrði varðandi greiðslur slíkra fjárhæða; í töflunni skal koma fram sundurliðun allra greiðslna sem sýnir niðurgreiðslu höfuðstóls, vexti sem eru reiknaðir á grundvelli útlánsvaxta og, ef við á, allan viðbótarkostnað; sé ekki um fasta vexti að ræða eða viðbótarkostnað sem kann að verða breytt samkvæmt lánssamningi skal koma fram í niðurgreiðslutöflu, á skýran og hnitmiðaðan hátt, að gögnin í töflunni haldist aðeins í gildi þar til útlánsvöxtum eða viðbótarkostnaði er breytt í samræmi við lánssamning,</sen>
        </numart>
        <numart nr="j" type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen>yfirlit sem sýnir tímabil og skilyrði fyrir greiðslu á vöxtum og tengdum kostnaði, föstum eða tilfallandi, ef greiða skal kostnað og vexti án þess að höfuðstóll sé niðurgreiddur,</sen>
        </numart>
        <numart nr="k" type="alphabet">
          <nr-title>k.</nr-title>
          <sen>ef við á, kostnaður við að hafa eina eða fleiri lánalínur þar sem bæði greiðslufærslur og nýting lána eru skráð, nema valfrjálst sé að opna lánalínu, ásamt kostnaði við notkun greiðsluleiða bæði fyrir greiðslufærslur og nýtingu lána, og annar kostnaður vegna lánssamnings og forsendur fyrir því að unnt sé að breyta þessum kostnaði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="l" type="alphabet">
          <nr-title>l.</nr-title>
          <sen>gildandi vextir þegar um er að ræða greiðslu eftir gjalddaga sem gilda á þeim tíma þegar lánssamningur er gerður og fyrirkomulag við breytingu á þeim og, ef við á, kostnaður sem greiða þarf vegna vanskila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="m" type="alphabet">
          <nr-title>m.</nr-title>
          <sen>afleiðingar vegna vangoldinna greiðslna,</sen>
        </numart>
        <numart nr="n" type="alphabet">
          <nr-title>n.</nr-title>
          <sen>ef við á, kostnaður sem neytandi kann að þurfa að greiða vegna þinglýsingar eða skráningar lánssamnings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="o" type="alphabet">
          <nr-title>o.</nr-title>
          <sen>ef við á, tilskildar vátryggingar og tryggingar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="p" type="alphabet">
          <nr-title>p.</nr-title>
          <sen>réttur til að falla frá samningi, tímabilið þegar nýta má þann rétt og önnur skilyrði um nýtinguna, þ.m.t. upplýsingar varðandi þá skyldu neytanda að greiða það fjármagn sem hefur verið greitt út ásamt vöxtum í samræmi við b-lið 3. mgr. 16. gr. og vaxtafjárhæðina sem fellur til greiðslu hvern dag,</sen>
        </numart>
        <numart nr="q" type="alphabet">
          <nr-title>q.</nr-title>
          <sen>upplýsingar varðandi rétt sem leiðir af 17. gr., svo og skilyrðin fyrir nýtingu þess réttar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="r" type="alphabet">
          <nr-title>r.</nr-title>
          <sen>réttur til greiðslu fyrir gjalddaga skv. 18. gr., málsmeðferð við greiðslu fyrir gjalddaga og, ef við á, upplýsingar um rétt lánveitanda til bóta og á hvaða hátt þær bætur verða ákvarðaðar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="s" type="alphabet">
          <nr-title>s.</nr-title>
          <sen>málsmeðferð sem fylgja skal við uppsögn lánssamnings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="t" type="alphabet">
          <nr-title>t.</nr-title>
          <sen>hvort fyrir hendi séu kæruleiðir utan dómstóla fyrir neytendur og, ef svo er, hverjar þær séu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="u" type="alphabet">
          <nr-title>u.</nr-title>
          <sen>ef við á, aðrir samningsskilmálar og -skilyrði,</sen>
        </numart>
        <numart nr="v" type="alphabet">
          <nr-title>v.</nr-title>
          <sen>ef við á, nafn og heimilisfang þar til bærra eftirlitsyfirvalda.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar i-liður 2. mgr. á við skal lánveitandi láta neytanda hafa niðurgreiðslutöflu, honum að kostnaðarlausu, hvenær sem er á gildistíma lánssamnings.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þegar um er að ræða lánssamning þar sem greiðslur neytanda leiða ekki þegar í stað til samsvarandi lækkunar á heildarfjárhæð lánsins heldur eru notaðar til að hækka eða viðhalda höfuðstól á tímabilum og við aðstæður sem mælt er fyrir um í lánssamningi eða í viðbótarsamningi skulu upplýsingarnar, sem gerð er krafa um í 2. mgr., fela í sér skýrar og hnitmiðaðar yfirlýsingar um að slíkir lánssamningar tryggi ekki endurgreiðslu á heildarfjárhæð láns sem er greidd út samkvæmt lánssamningi, nema slík ábyrgð sé sérstaklega veitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þegar um er að ræða lánssamning í formi yfirdráttarheimildar skv. 1. mgr. 2. gr. skal tilgreina eftirfarandi á skýran og hnitmiðaðan hátt:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>tegund láns,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>nafn, kennitölu og heimilisfang samningsaðila og, ef við á, nafn, kennitölu og heimilisfang lánamiðlara,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>gildistíma lánssamnings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>heildarfjárhæð láns og skilyrði fyrir nýtingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>útlánsvexti, skilyrði sem gilda um ákvörðun útlánsvaxta og, ef við á, vísitölu eða viðmiðunarvexti sem gilda um upphaflega útlánsvexti, svo og tímabil, skilyrði og málsmeðferð við ákvörðun á útlánsvöxtum; ef mismunandi útlánsvextir gilda við mismunandi aðstæður skulu áðurnefndar upplýsingar veittar um alla gildandi vexti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>árlega hlutfallstölu kostnaðar og heildarlántökukostnað neytanda, reiknað á þeim tíma þegar lánssamningur er gerður; allar forsendur sem eru notaðar til að reikna þá vexti sem um er getið í 4.–5. mgr. 21. gr. í tengslum við b- og h-lið 5. gr. skulu nefndar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um að hvenær sem er megi krefja neytanda um endurgreiðslu allrar lánsfjárhæðar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>skilyrði fyrir því að nýta rétt skv. 16. gr. til að falla frá lánssamningi, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>upplýsingar um þann kostnað sem verður frá þeim tíma er slíkir samningar eru gerðir og, ef við á, skilyrði fyrir breytingu á þeim kostnaði.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.008.html" law-nr="8" law-year="2020" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 8/2020, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="eða samþykktur af neytanda sem hefur verið auðkenndur rafrænt gagnvart viðskiptakerfi lánveitanda">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.163.html" law-nr="163" law-year="2019" law-art="3" nr="2">
          <footnote-sen>L. 163/2019, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>12</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.036.html" law-nr="36" law-year="2017" law-art="9" nr="3">
          <footnote-sen>L. 36/2017, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>5</subart>
            <numart>f</numart>
            <sen words="b- og h-lið 5. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um útlánsvexti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Upplýsa skal neytanda um allar breytingar á útlánsvöxtum, á pappír eða öðrum varanlegum miðli, áður en breyting tekur gildi.</sen>
        <sen>Í upplýsingum skulu koma fram þær fjárhæðir sem greiða skal eftir gildistöku nýrra útlánsvaxta og, ef fjöldi eða tíðni greiðslna breytist, upplýsingar um það.</sen>
        <sen>Neytandi skal að jafnaði upplýstur um breytingar með 30 daga fyrirvara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Samningsaðilar geta þó komið sér saman um það, í lánssamningi, að veita skuli neytanda upplýsingar skv. 1. mgr., með ákveðnu millibili þegar breytingar á útlánsvöxtum eru af völdum breytinga á viðmiðunargengi, viðmiðunarvöxtum eða vísitölum og upplýst er um hið nýja viðmið opinberlega á viðeigandi hátt og það gert lántaka aðgengilegt hjá lánveitanda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Skuldbindingar í tengslum við yfirdráttarheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef lánssamningur felur í sér lán í formi yfirdráttarheimildar skal upplýsa neytanda reglulega um það með reikningsyfirliti, á pappír eða öðrum varanlegum miðli, sem hefur að geyma upplýsingar um eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>nákvæmlega tilgreint tímabil sem reikningsyfirlitið tekur til,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>fjárhæðir og dagsetningar nýtingar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>stöðu á fyrra reikningsyfirliti ásamt dagsetningu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>nýja stöðu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>dagsetningar og fjárhæðir greiðslna neytanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>gildandi útlánsvexti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>kostnað sem fallið hefur til, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>ef við á, lágmarksfjárhæð greiðslu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Auk þess skal veita neytanda upplýsingar, á pappír eða öðrum varanlegum miðli, um hækkun útlánsvaxta eða annars kostnaðar áður en breytingin tekur gildi.</sen>
        <sen>Samningsaðilar geta þó komið sér saman um það í lánssamningi að upplýsingarnar varðandi breytingar á útlánsvöxtum séu veittar á þann hátt sem kveðið er á um í 1. mgr. þegar breytingar á útlánsvöxtum eru af völdum breytinga á viðmiðunargengi, viðmiðunarvöxtum eða vísitölum og upplýst er um hið nýja viðmið opinberlega á viðeigandi hátt og það gert lántaka aðgengilegt hjá lánveitanda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Opnir lánssamningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Neytandi getur hvenær sem er sagt upp opnum lánssamningi sér að kostnaðarlausu nema samningsaðilar hafi komið sér saman um uppsagnartímabil.</sen>
        <sen>Slíkt tímabil skal ekki vera lengra en einn mánuður.</sen>
        <sen>Lánveitandi getur, ef kveðið er á um slíkt í lánssamningi, sagt upp opnum lánssamningi með því að veita neytanda a.m.k. tveggja mánaða uppsagnarfrest á pappír eða öðrum varanlegum miðli.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lánveitandi getur, ef kveðið er á um slíkt í lánssamningi, af ástæðum sem eru rökstuddar á hlutlægan hátt, svipt neytanda rétti til nýtingar á opnum lánssamningi.</sen>
        <sen>Lánveitandi skal upplýsa neytanda fyrir fram um fyrirhugaða sviptingu og ástæður hennar á pappír eða öðrum varanlegum miðli.</sen>
        <sen>Ef ómögulegt er að upplýsa neytanda áður en svipting á sér stað skal það gert strax eftir að hún hefur átt sér stað.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Réttur til að falla frá samningi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Neytandi hefur 14 almanaksdaga frest til að falla frá lánssamningi án þess að tilgreina ástæðu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Frestur til að falla frá samningi hefst:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>þann dag sem lánssamningurinn er gerður, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>þann dag er neytanda berast samningsskilmálar og -skilyrði og upplýsingar í samræmi við 12. gr. ef sá dagur er síðar en dagurinn sem um getur í a-lið.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef neytandi nýtir rétt sinn til að falla frá samningi skal hann:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>tilkynna lánveitanda það fyrir þau tímamörk sem um getur í 1. mgr., í samræmi við það sem kveðið er á um í samningi, sbr. p-lið 2. mgr. 12. gr., með sannanlegum hætti; frestur telst hafa verið virtur ef tilkynning er send áður en fresturinn rennur út, á pappír eða öðrum varanlegum miðli sem lánveitandi hefur aðgang að,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>greiða lánveitanda höfuðstól, áfallna vexti og verðbætur frá því að lánið var greitt út og til þess dags þegar höfuðstóll er endurgreiddur, án óþarfa tafa og eigi síðar en 30 almanaksdögum eftir að hann sendir lánveitanda tilkynningu um að hann hyggist falla frá samningi; reikna skal vexti á grundvelli útlánsvaxta sem samningur kveður á um.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Lánveitandi á ekki rétt á öðrum bótum frá neytanda sem fellur frá samningi en nemur óafturkræfum lögboðnum gjöldum sem lánveitandi hefur greitt til hins opinbera.</sen>
        <sen>Sé um veðlán að ræða á lánveitandi þó rétt á kostnaði við skjalagerð, sem farið hefur fram, eins og verðskrá lánveitanda gerir ráð fyrir hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef viðbótarþjónusta er veitt í tengslum við lánssamning, annaðhvort af lánveitanda sjálfum eða þriðja aðila á grundvelli samnings við lánveitanda, er neytandi ekki lengur bundinn af samningi um slíka viðbótarþjónustu nýti hann rétt sinn til að falla frá samningi samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ef neytandi á rétt á því að falla frá samningi skv. 1., 3. og 4. mgr. skal III. kafli laga nr. 33/2005, um fjarsölu á fjármálaþjónustu, og 8. gr. laga nr. 46/2000, um húsgöngu- og fjarsölusamninga, ekki gilda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Tengdir lánssamningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar neytandi hefur nýtt rétt sinn til að falla frá samningi um afhendingu vöru eða þjónustu er hann ekki lengur bundinn tengdum lánssamningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef vara eða þjónusta sem fellur undir tengdan lánssamning er ekki afhent, eða aðeins afhent að hluta til, eða er ekki í samræmi við samning um slíka afhendingu, á neytandi rétt á því að beita úrræðum gegn lánveitanda, ef hann hefur beitt úrræðum gegn þeim sem afhendir vöru eða þjónustu, en ekki fengið þá úrlausn sem hann á rétt á samkvæmt dómi um afhendingu vöru eða þjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Til þess að neytandi geti leitað úrræða gagnvart lánveitanda, sbr. 2. mgr., þarf eitt af eftirtöldum skilyrðum að vera uppfyllt:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>bú seljanda hefur verið tekið til gjaldþrotaskipta,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>seljanda hefur verið veitt heimild til að leita nauðasamnings, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>í ljós hefur komið við aðfarargerð að seljandi geti eigi greitt skuldir sínar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Möguleikar neytanda til fullnustu gagnvart kröfuhafa skv. 2. mgr. takmarkast við fjárhæð lána á þeim tíma sem krafa um úrbætur er gerð.</sen>
        <sen>Neytandi þarf að hafa lýst kröfu í þeim tilfellum sem a- eða b-liður 3. mgr. á við.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Réttur neytanda til að beita úrræðum gegn lánveitanda, sbr. 2. mgr., nær ekki til fasteignalána.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Endurgreiðsla fyrir gjalddaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Neytanda er heimilt að standa skil á skuldbindingum sínum samkvæmt lánssamningi, að öllu leyti eða að hluta, fyrir þann tíma sem umsaminn er.</sen>
        <sen>Notfæri neytandi sér heimild þessa á hann rétt á lækkun á heildarlántökukostnaði sem nemur vöxtum og öðrum gjöldum sem greiða átti eftir greiðsludag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar um er að ræða greiðslu fyrir gjalddaga á lánveitandi rétt á því að fá sanngjarnar bætur, uppgreiðslugjald, sem byggist á hlutlægum grunni vegna kostnaðar sem hann hefur orðið fyrir og tengist beint greiðslu fyrir gjalddaga, að því tilskildu að greiðslan fyrir gjalddaga sé gerð á tímabili þar sem útlánsvextir eru fastir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Uppgreiðslugjald má ekki fara yfir 1% af fjárhæð endurgreiðslu ef lengri tími en eitt ár er á milli greiðslunnar og loka lánstíma samkvæmt samningi aðila.</sen>
        <sen>Ef eitt ár eða minna er eftir af samningstíma má uppgreiðslugjaldið ekki fara yfir 0,5% af fjárhæð endurgreiðslunnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Uppgreiðslugjald má að hámarki vera sú vaxtafjárhæð sem neytandi mundi hafa greitt lánveitanda á tímabilinu frá greiðslu fyrir gjalddaga og til loka lánstíma samkvæmt samningi aðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ekki er heimilt að krefjast uppgreiðslugjalds:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>ef greiðsla hefur átt sér stað samkvæmt vátryggingarsamningi sem er ætlað að tryggja greiðslu lánsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>þegar um er að ræða yfirdráttarheimild, sbr. v-lið 5. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>ef lán ber breytilega vexti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>ef ástæða uppgreiðslu er gjaldfelling láns af hálfu lánveitanda, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>ef uppgreiðsla nemur lægri fjárhæð en 1.000.000 kr. á ársgrundvelli.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Í þeim tilvikum sem heimilt er að krefjast uppgreiðslugjalds skal kveðið á um slíkt í lánssamningi, sbr. r-lið 2. mgr. 12. gr.</sen>
        <sen>Tilgreina skal upplýsingar um hvernig uppgreiðslugjald er reiknað út og hvenær það fellur á.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.036.html" law-nr="36" law-year="2017" law-art="10" nr="1">
          <footnote-sen>L. 36/2017, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>5</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen words="v-lið 5. gr.">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18a">
      <nr-title>18. gr. a.</nr-title>
      <name>Lán sem tengjast erlendum gjaldmiðlum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Neytandi á ávallt rétt á að breyta eftirstöðvum láns sem tengist erlendum gjaldmiðlum í lán sem tengist ekki erlendum gjaldmiðlum séu lánsfjárhæð og veð sem hann leggur fram til tryggingar láns ekki í sama gjaldmiðli.</sen>
        <sen>Ef fleiri en einn gjaldmiðill kemur til greina er lánveitanda í samningi heimilt að takmarka breytirétt neytanda við einn eða fleiri gjaldmiðla.</sen>
        <sen>Sé ekki mælt fyrir á annan veg í lánssamningi skal við umbreytingu láns miða við nýjasta skráða opinbera viðmiðunargengi Seðlabanka Íslands.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Neytandi skal upplýstur um rétt sinn samkvæmt þessari grein í lánssamningi og í upplýsingum sem veita skal fyrir og við gerð lánssamnings skv. 7. og 8. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við upplýsingagjöf skv. 7. og 8. gr. skal veita skýringar á áhrifum þess ef gengi breytist verulega miðað við það gengi sem fram kemur í lánssamningi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.062.html" law-nr="62" law-year="2020" law-art="17" nr="1">
          <footnote-sen>L. 62/2020, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="séu lánsfjárhæð og veð sem hann leggur fram til tryggingar láns ekki í sama gjaldmiðli">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Ef fleiri en einn gjaldmiðill kemur til greina er lánveitanda í samningi heimilt að takmarka breytirétt neytanda við einn eða fleiri gjaldmiðla.">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.036.html" law-nr="36" law-year="2017" law-art="11" nr="2">
          <footnote-sen>L. 36/2017, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>4</chapter>
              <art>18a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>4</chapter>
              <art>18a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Framsal réttar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef lánveitandi framselur kröfurétt sinn til þriðja aðila samkvæmt lánssamningi, eða samninginn sjálfan, á neytandi rétt á því að halda uppi sömu mótbárum gegn framsalshafa sem hann gat nýtt sér gagnvart upphaflegum lánveitanda, þ.m.t. rétt til skuldajafnaðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Upphaflegur lánveitandi skal upplýsa neytanda um framsal sem um getur í 1. mgr. nema þegar upphaflegur lánveitandi heldur áfram lánsþjónustu sinni við neytanda með samkomulagi við framsalshafa.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Ósamþykktur yfirdráttur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar um er að ræða samning um veltureikning þar sem möguleiki er á því að neytandi geti stofnað til ósamþykkts yfirdráttar skulu auk þess vera í samningnum upplýsingar skv. e-lið 2. mgr. 8. gr.</sen>
        <sen>Lánveitandi skal í öllum tilvikum veita þær upplýsingar reglulega á pappír eða með öðrum varanlegum miðli.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lánastofnunum er óheimilt að innheimta kostnað vegna ósamþykkts yfirdráttar af veltureikningi ef slík gjaldtaka á sér ekki stoð í samningi.</sen>
        <sen>Kostnaður vegna ósamþykkts yfirdráttar skal vera hóflegur og endurspegla kostnað vegna ósamþykkta yfirdráttarins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sé um að ræða ósamþykktan yfirdrátt að fjárhæð 30.000 kr. í lengri tíma en einn mánuð skal lánveitandi þegar í stað veita neytanda upplýsingar, á pappír eða með öðrum varanlegum miðli, um:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>yfirdráttinn,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>fjárhæðina sem um er að ræða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>útlánsvexti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>hvers kyns viðurlög, dráttarvexti eða önnur gjöld vegna skuldarinnar.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Árleg hlutfallstala kostnaðar.</name>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Útreikningur á árlegri hlutfallstölu kostnaðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Árleg hlutfallstala kostnaðar er það vaxtaígildi sem jafnar núvirðið af greiðsluskuldbindingum lánveitanda annars vegar og neytanda hins vegar samkvæmt lánssamningi þeirra.</sen>
        <sen>Árlegri hlutfallstölu kostnaðar skal lýst sem árlegu hlutfalli af heildarfjárhæð sem neytandi greiðir.</sen>
        <sen>Skal hún reiknuð út í samræmi við stærðfræðilíkan sem nánar er mælt fyrir um í reglugerð er ráðherra setur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Árleg hlutfallstala kostnaðar skal reiknuð út á þeim tíma sem lánssamningur er gerður.</sen>
        <sen>Við útreikning hennar skal gengið út frá því að lánssamningur gildi umsaminn tíma og lánveitandi og neytandi standi við skuldbindingar sínar samkvæmt skilmálum samningsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef lánssamningur heimilar breytingu á vöxtum eða öðrum gjöldum sem teljast hluti árlegrar hlutfallstölu kostnaðar, en ekki er unnt að meta hverju nemi á þeim tíma sem útreikningur er gerður, skal reikna út árlega hlutfallstölu kostnaðar miðað við þá forsendu að verðlag, vextir og önnur gjöld verði óbreytt til loka lánstímans.</sen>
        <sen>Ef lánssamningur heimilar verðtryggingu skal útreikningur árlegrar hlutfallstölu kostnaðar miðast við ársverðbólgu samkvæmt tólf mánaða breytingu vísitölu neysluverðs og þá forsendu að ársverðbólga verði óbreytt til loka lánstímans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við útreikning á árlegri hlutfallstölu kostnaðar skal ákvarða heildarlántökukostnað neytanda.</sen>
        <sen>Ekki skulu meðtalin í útreikningi möguleg viðurlög eða sektargreiðslur vegna vanefnda.</sen>
        <sen>Slíkt hið sama á við um kostnað sem fylgir kaupum á vöru eða þjónustu, hvort sem kaupin fara fram gegn staðgreiðslu eða láni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Kostnaður við að viðhalda reikningi þar sem bæði greiðslufærslur og nýting lána eru skráð, kostnaður við notkun greiðsluleiða fyrir bæði greiðslufærslur og nýtingu lána og annar kostnaður í tengslum við greiðslufærslur skal vera innifalinn í heildarkostnaði af láni til neytanda nema valfrjálst sé að opna reikning og kostnaður við reikninginn sé sérstaklega og greinilega tekinn fram í lánssamningi eða öðrum samningi sem er gerður við neytanda.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/965-2013&quot;&gt;Rg. 965/2013&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Skal hún reiknuð út í samræmi við stærðfræðilíkan sem nánar er mælt fyrir um í reglugerð " after-mark=" er ráðherra setur.$">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Lánamiðlarar.</name>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Sérstakar skuldbindingar lánamiðlara gagnvart neytendum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lánamiðlari skal:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>taka fram í auglýsingum og skjölum, sem eru ætluð neytendum, hvert umboð hans sé, einkum hvort hann starfar eingöngu fyrir einn eða fleiri lánveitendur eða sem óháður miðlari,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>láta neytanda vita af þóknun, ef einhver er, sem hann þarf að greiða lánamiðlara fyrir þjónustu hans og sjá til þess að fyrir liggi samkomulag um hana milli neytanda og lánamiðlara á pappír eða öðrum varanlegum miðli áður en lánssamningur er gerður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>tilkynna lánveitanda, vegna útreiknings á árlegri hlutfallstölu kostnaðar, um þóknun, ef einhver er, sem neytandi þarf að greiða lánamiðlara fyrir þjónustu hans.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Kaup með eignarréttarfyrirvara og endurheimt eignarréttar.</name>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Kaup með eignarréttarfyrirvara.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef söluhlutur er seldur með eignarréttarfyrirvara getur lánveitandi endurheimt hlutinn með aðfarargerð ef ekki næst samkomulag um afhendingu á grundvelli skriflegs kaupsamnings þar sem skýrt er kveðið á um eignarréttarfyrirvarann.</sen>
        <sen>Skilyrði endurheimtar er að neytandi sé í vanskilum með afborganir eða lánskostnað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar söluhlutur er endurheimtur skal við uppgjör á milli aðila lánssamnings reyna að komast sem næst því að þeir verði jafnsettir og ef viðskiptin hefðu ekki átt sér stað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef andvirði söluhlutar er meira en nemur eftirstöðvum lánssamnings skal lánveitandi endurgreiða neytanda mismuninn.</sen>
        <sen>Ef andvirði söluhlutar er minna skal neytandi endurgreiða lánveitanda mismuninn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við mat á andvirði söluhlutar skal litið til þess hvort rýrnun og slit söluhlutar sé eðlilegt og til frádráttar vaxta frá endurheimtudegi til loka lánssamnings.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Komi upp ágreiningur um hvert sé verð söluhlutar á almennum markaði skal hann útkljáður með matsgerð sérfróðs og óhlutdrægs manns.</sen>
        <sen>Matsmaður skal ákveða hvernig háttað skuli greiðslu vegna kostnaðar við matið.</sen>
        <sen>Nú er ágreiningur um matsgerð og er þá unnt að óska eftir nýrri matsgerð með dómkvaðningu matsmanns.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Fleiri en einn hlutur keyptir samkvæmt sama samningi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú hafa fleiri en einn hlutur verið keyptir samkvæmt einum samningi og lánveitandi leggur fram kröfu um endurheimt þeirra og getur neytandi þá valið einn eða fleiri hlutanna til afhendingar gegn því að greiða um leið mismun andvirðis þeirra hluta sem hann heldur eftir.</sen>
        <sen>Ef inneign lánveitanda er minni en andvirðið á neytandi rétt á að fá mismuninn greiddan um leið og hlutirnir eru afhentir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Neytandi getur ekki leyst til sín hlut ef hann er úr safni eða samstæðu sem lánveitandi hefur einnig endurheimt frá neytanda og aðskilnaðurinn hefur í för með sér verulega rýrnun á verðmæti hlutanna.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Sérstök upplýsingaskylda lánveitanda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lánveitandi skal samhliða upplýsingum skv. 7. gr., vegna lánssamnings sem kallar á greiðslumat, veita neytanda upplýsingar, á pappír eða öðrum varanlegum miðli, um eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Sögulega þróun verðlags og áhrif þróunar verðlags á höfuðstól og greiðslubyrði ef lán er verðtryggt.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Sögulega þróun breytilegra vaxta á neytendalánum og áhrif breytinga á vöxtum á greiðslubyrði ef lán er með breytilegum vöxtum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Sögulega gengisþróun viðkomandi gjaldmiðla og áhrif gengisþróunar á höfuðstól og greiðslubyrði ef lán er tengt erlendum gjaldmiðlum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Þróun verðlags og ráðstöfunartekna síðustu 10 ár.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Neytandi getur óskað eftir að fá niðurgreiðslutöflu verðtryggðs láns á föstu verðlagi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Neytendastofa skal birta opinberlega á vef sínum almennar upplýsingar og dæmi sem lánveitendur skulu byggja upplýsingar sínar skv. 1. mgr. á.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.036.html" law-nr="36" law-year="2017" law-art="12" nr="1">
          <footnote-sen>L. 36/2017, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>8</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>1</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>8</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Hámark árlegrar hlutfallstölu kostnaðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Árleg hlutfallstala kostnaðar á neytendalánum má ekki nema meira en 35 hundraðshlutum að viðbættum stýrivöxtum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Brjóti lánveitandi eða lánamiðlari gegn ákvæði 1. mgr. er neytanda ekki skylt að greiða heildarlántökukostnað láns.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.163.html" law-nr="163" law-year="2019" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 163/2019, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="35">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>26</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerðarheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur reglugerðir um:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>staðlað eyðublað sem lánveitandi skal nota til að veita neytanda upplýsingar áður en lánssamningur er gerður, sbr. 2. mgr. 7. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>framkvæmd lánshæfis- og greiðslumats, sbr. 5. mgr. 10. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>útreikning á árlegri hlutfallstölu kostnaðar, sbr. 1. mgr. 21. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er heimilt að kveða nánar á um framkvæmd laga þessara í reglugerð.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/921-2013&quot;&gt;Rg. 921/2013&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>a</numart>
            <sen before-mark="^staðlað eyðublað sem lánveitandi skal nota til að veita neytanda upplýsingar áður en lánssamningur er gerður, sbr. 2. mgr. 7. gr., " after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/920-2013&quot;&gt;Rg. 920/2013&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/274-2017&quot;&gt;274/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>b</numart>
            <sen before-mark="^framkvæmd lánshæfis- og greiðslumats, sbr. 5. mgr. 10. gr., " after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/965-2013&quot;&gt;Rg. 965/2013&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>c</numart>
            <sen before-mark="^útreikning á árlegri hlutfallstölu kostnaðar, sbr. 1. mgr. 21. gr." after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Breytingar á fjárhæðum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjárhæðir samkvæmt lögum þessum breytast 1. janúar ár hvert í samræmi við vísitölu neysluverðs.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Eftirlit, viðurlög, réttarúrræði og bótaskylda.</name>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlits- og ákvarðanavald Neytendastofu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Neytendastofa annast eftirlit með ákvæðum laga þessara.</sen>
        <sen>Ákvæði laga um eftirlit með viðskiptaháttum og markaðssetningu gilda um málsmeðferð Neytendastofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði VIII. kafla laga um eftirlit með viðskiptaháttum og markaðssetningu gilda um heimildir Neytendastofu til upplýsingaöflunar, haldlagningar gagna, þagnarskyldu og afhendingar upplýsinga til stjórnvalda annarra ríkja.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Neytendastofa getur krafið lánveitendur sem ekki eru starfsleyfisskyldir samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki um upplýsingar og gögn sem nauðsynleg þykja til að meta áhrif lánastarfsemi á fjármálamarkað og neytendur.</sen>
        <sen>Neytendastofa getur krafist upplýsinga og gagna munnlega eða skriflega og skulu þau veitt innan hæfilegs frests sem stofnunin setur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Upplýsingar og gögn skv. 3. mgr. geta náð til:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>fjölda útlána á tilteknu tímabili,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>fjárhæðar útlána á tilteknu tímabili,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>meðalfjölda lána á hvern neytanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>aldursdreifingar neytenda, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>hlutfalls vanskila miðað við daga, fjárhæðir, lánshæfismat og aldurshópa.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Neytendastofa getur gripið til aðgerða gegn aðilum sem brjóta í bága við ákvæði II.–VIII. kafla, eftir því sem við getur átt.</sen>
        <sen>Aðgerðir Neytendastofu geta falið í sér bann, fyrirmæli eða heimild með ákveðnu skilyrði.</sen>
        <sen>Ákvörðunum sem Neytendastofa tekur á grundvelli laga þessara verður skotið til áfrýjunarnefndar neytendamála sem starfar á grundvelli 4. gr. laga nr. 62/2005, um Neytendastofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ákvörðun Neytendastofu verður ekki borin undir dómstóla fyrr en úrskurður áfrýjunarnefndar neytendamála liggur fyrir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Nú vill aðili ekki una úrskurði áfrýjunarnefndar neytendamála og getur hann þá höfðað mál til ógildingar fyrir dómstólum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Mál skal höfðað innan sex mánaða frá því að aðili fékk vitneskju um úrskurð áfrýjunarnefndar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Málshöfðun frestar ekki gildistöku úrskurðar nefndarinnar né heimild til aðfarar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.163.html" law-nr="163" law-year="2019" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 163/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>29</art>
              <subart>4</subart>
              <numart>e</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.125.html" law-nr="125" law-year="2013" law-art="6" nr="2">
          <footnote-sen>L. 125/2013, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>29</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Neytendastofu">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29a">
      <nr-title>29. gr. a.</nr-title>
      <name>Skráningarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lánveitendur og lánamiðlarar samkvæmt lögum þessum, sem ekki hafa jafnframt heimild til lánveitinga til neytenda samkvæmt sérlögum og eru eftirlitsskyldir aðilar samkvæmt lögum um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi, eru skráningarskyldir hjá Neytendastofu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Neytendastofa setur nánari reglur um framkvæmd og skilyrði skráningar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Neytendastofa skal upplýsa Fjármálaeftirlitið um aðila sem hlotið hafa skráningu hjá Neytendastofu skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.008.html" law-nr="8" law-year="2020" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 8/2020, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>29a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="hafa jafnframt heimild til lánveitinga til neytenda samkvæmt sérlögum og eru eftirlitsskyldir aðilar samkvæmt lögum um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.163.html" law-nr="163" law-year="2019" law-art="6" nr="2">
          <footnote-sen>L. 163/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>29a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>29a</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29b">
      <nr-title>29. gr. b.</nr-title>
      <name>Synjun skráningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Neita skal um skráningu skv. 29. gr. a ef stjórnarmenn eða framkvæmdastjóri skráningarskylds aðila hafa ekki forræði á búi sínu eða hafa á síðustu þremur árum hlotið dóm fyrir refsiverðan verknað samkvæmt almennum hegningarlögum, lögum um hlutafélög, einkahlutafélög, bókhald, ársreikninga, gjaldþrotaskipti o.fl., ákvæðum laga um staðgreiðslu opinberra gjalda eða, eftir því sem við á, þeim sérlögum sem gilda um viðkomandi aðila.</sen>
        <sen>Þá skal neita um skráningu ef skráningarskyldur aðili uppfyllir ekki kröfur þessara laga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fella skal skráðan aðila af skrá skv. 29. gr. a ef svo háttar um viðkomandi aðila, stjórnarmenn eða framkvæmdastjóra sem um getur í 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.163.html" law-nr="163" law-year="2019" law-art="6" nr="1">
          <footnote-sen>L. 163/2019, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>29b</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>29b</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnvaldssektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Neytendastofa getur lagt stjórnvaldssektir á lánveitanda sem brýtur gegn eftirtöldum ákvæðum laga þessara og, eftir atvikum, reglum settum á grundvelli þeirra:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>6. gr. um upplýsingar sem eiga að koma fram í auglýsingum og öðru kynningarefni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>7. gr. um upplýsingar sem veita skal áður en lánssamningur er gerður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>8. gr. um upplýsingar sem veita skal áður og við gerð lánssamnings í formi yfirdráttarheimildar og tiltekinna sérstakra lánssamninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>1.–2. mgr. 10. gr. um gerð lánshæfismats, og þegar við á greiðslumats, áður en lánssamningur er gerður,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>3. mgr. 10. gr. um að lánveitandi skuli ekki veita lán nema líklegt sé að neytandi geti staðið í skilum með lánið,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>4. mgr. 10. gr. um endurnýjun mats,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>10. gr. a um greiðslumat lána sem tengjast erlendum gjaldmiðlum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>12. gr. um upplýsingar sem skulu koma fram í lánssamningum og upplýsingar sem veita skal að beiðni neytanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>13. gr. um upplýsingar sem veita skal um breytingar á útlánsvöxtum áður en breyting tekur gildi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="j" type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen>14. gr. um upplýsingar sem veita skal reglulega vegna yfirdráttarheimilda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="k" type="alphabet">
          <nr-title>k.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 15. gr. um heimildir til að segja upp opnum lánssamningi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="l" type="alphabet">
          <nr-title>l.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 15. gr. um að upplýsa neytanda fyrir fram um fyrirhugaða sviptingu á rétti til nýtingar á opnum lánssamningi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="m" type="alphabet">
          <nr-title>m.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 16. gr. um rétt til að falla frá lánssamningi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="n" type="alphabet">
          <nr-title>n.</nr-title>
          <sen>4. mgr. 16. gr. um þær bætur sem lánveitanda er heimilt að krefja neytanda um nýti neytandi rétt sinn til að falla frá samningi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="o" type="alphabet">
          <nr-title>o.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 18. gr. um heimild neytanda til að standa skil á skuldbindingum sínum fyrir þann tíma sem umsaminn er og um lækkun á heildarlántökukostnaði notfæri neytandi sér þá heimild,</sen>
        </numart>
        <numart nr="p" type="alphabet">
          <nr-title>p.</nr-title>
          <sen>2.–4. mgr. 18. gr. um hámarksfjárhæð uppgreiðslugjalds,</sen>
        </numart>
        <numart nr="q" type="alphabet">
          <nr-title>q.</nr-title>
          <sen>5. mgr. 18. gr. um tilvik þegar ekki er heimilt að krefjast uppgreiðslugjalds,</sen>
        </numart>
        <numart nr="r" type="alphabet">
          <nr-title>r.</nr-title>
          <sen>18. gr. a um lán sem tengjast erlendum gjaldmiðlum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="s" type="alphabet">
          <nr-title>s.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 19. gr. um skyldu lánveitanda til að upplýsa neytanda um framsal réttar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="t" type="alphabet">
          <nr-title>t.</nr-title>
          <sen>1. mgr. 20. gr. um upplýsingar í lánssamningi sé um að ræða veltureikning þar sem neytandi getur stofnað til ósamþykkts yfirdráttar og um reglulega upplýsingagjöf, sbr. e-lið 2. mgr. 8. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="u" type="alphabet">
          <nr-title>u.</nr-title>
          <sen>2. mgr. 20. gr. um álagningu og innheimtu kostnaðar vegna ósamþykkts yfirdráttar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="v" type="alphabet">
          <nr-title>v.</nr-title>
          <sen>3. mgr. 20. gr. um upplýsingagjöf fari ósamþykktur yfirdráttur yfir fjárhæðar- og tímamörk,</sen>
        </numart>
        <numart nr="w" type="alphabet">
          <nr-title>w.</nr-title>
          <sen>21. gr. um útreikning á árlegri hlutfallstölu kostnaðar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="x" type="alphabet">
          <nr-title>x.</nr-title>
          <sen>22. gr. um skyldur lánamiðlara gagnvart neytanda og lánveitanda til upplýsingagjafar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="y" type="alphabet">
          <nr-title>y.</nr-title>
          <sen>25. gr. um sérstaka upplýsingaskyldu lánveitanda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="z" type="alphabet">
          <nr-title>z.</nr-title>
          <sen>26. gr. um hámark árlegrar hlutfallstölu kostnaðar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Neytendastofa getur lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn ákvörðun Neytendastofu sem tekin er á grundvelli laga þessara eða sátt milli Neytendastofu og aðila, sbr. 32. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Neytendastofa getur lagt stjórnvaldssektir á skráningarskyldan aðila skv. 29. gr. a sem stundar starfsemi samkvæmt lögum þessum án skráningar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sektir sem lagðar eru á aðila geta numið frá 100 þús. kr. til 20 millj. kr.</sen>
        <sen>Við ákvörðun sekta skal m.a. tekið tillit til alvarleika brots, hvað það hefur staðið lengi, samstarfsvilja hins brotlega aðila og hvort um ítrekað brot er að ræða.</sen>
        <sen>Ákvarðanir um stjórnvaldssektir teknar af Neytendastofu eru aðfararhæfar.</sen>
        <sen>Sektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
        <sen>Séu stjórnvaldssektir ekki greiddar innan mánaðar frá ákvörðun Neytendastofu skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
        <sen>Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
        <sen>Stjórnvaldssektum verður beitt óháð því hvort lögbrot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2017.036.html" law-nr="36" law-year="2017" law-art="13" nr="1">
          <footnote-sen>L. 36/2017, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>e</numart>
            <sen words="3. mgr. 10. gr. um að lánveitandi skuli ekki veita lán nema líklegt sé að neytandi geti staðið í skilum með lánið">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>30</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>g</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>30</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>g</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>h</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>i</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>j</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>k</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>l</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>m</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>n</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>o</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>p</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>q</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>y</numart>
            <sen words="25. gr. um sérstaka upplýsingaskyldu lánveitanda">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.062.html" law-nr="62" law-year="2020" law-art="17" nr="2">
          <footnote-sen>L. 62/2020, 17. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>9</chapter>
              <art>30</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>r</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>9</chapter>
              <art>30</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>r</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>s</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>t</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>u</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>v</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>w</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>x</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>y</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>z</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.163.html" law-nr="163" law-year="2019" law-art="7" nr="3">
          <footnote-sen>L. 163/2019, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Dagsektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef ekki er farið að ákvörðun sem tekin hefur verið samkvæmt þessum lögum getur Neytendastofa ákveðið að sá eða þeir sem ákvörðunin beinist gegn greiði dagsektir þar til farið verður að henni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvörðun um dagsektir skal tilkynnt bréflega á sannanlegan hátt þeim sem hún beinist að.</sen>
        <sen>Dagsektir geta numið frá 50 þús. kr. til 500 þús. kr. á dag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvörðun um dagsektir má skjóta til áfrýjunarnefndar neytendamála innan fjórtán daga frá því að hún er kynnt þeim er hún beinist að.</sen>
        <sen>Dagsektir reiknast ekki fyrr en frestur er liðinn.</sen>
        <sen>Ef ákvörðun er skotið til áfrýjunarnefndar neytendamála falla dagsektir ekki á fyrr en niðurstaða hennar liggur fyrir.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Sátt.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi aðili gerst brotlegur við ákvæði laga þessara eða reglna settra á grundvelli þeirra er Neytendastofu heimilt að ljúka málinu með sátt með samþykki málsaðila.</sen>
        <sen>Sátt er bindandi fyrir málsaðila þegar hann hefur samþykkt og staðfest efni hennar með undirskrift sinni.</sen>
        <sen>Neytendastofu er heimilt að setja nánari reglur um framkvæmd ákvæðisins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Úrskurðar- og réttarúrræði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lánveitendur skulu hafa aðgengilegar upplýsingar um úrskurðar- og réttarúrræði ef ágreiningur rís milli lánveitanda og neytanda um neytendalán, m.a. um málskot til úrskurðaraðila samkvæmt lögum um úrskurðaraðila á sviði neytendamála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen/>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.019.html" law-nr="19" law-year="2021" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 19/2021, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="úrskurðaraðila samkvæmt lögum um úrskurðaraðila á sviði neytendamála">1</sen>
          </location>
          <location type="deletion">
            <chapter>9</chapter>
            <art>33</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Bótaskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brot á lögum þessum getur valdið skaðabótaskyldu í samræmi við almennar reglur skaðabótaréttar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gera má lögaðila að greiða bætur þó svo að sök sannist ekki á neinn tiltekinn starfsmann lögaðilans ef sýnt þykir að einhver starfsmaður lögaðilans hafi gerst brotlegur við ákvæði laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Bætur sem dæmdar verða, sbr. 1. mgr., má innheimta hjá þeim einstaklingi sem dæmdur er bótaskyldur eða lögaðila þeim sem hann starfaði hjá þegar brot var framið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Innleiðing.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi fela í sér innleiðingu á tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2008/48/EB frá 23. apríl 2008 um lánssamninga fyrir neytendur og um niðurfellingu tilskipunar ráðsins 87/102/EBE eins og hún var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 16/2009, frá 5. febrúar 2009, sem birt var 19. mars 2009 í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 16/2009.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. nóvember 2013.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2013.033.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
          Þó öðlast 37. gr. þegar gildi.
        </sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 13.–15. gr., 2. mgr. 19. gr. og 20. gr. skulu gilda um opna lánssamninga, sbr. 15. gr., sem eru í gildi við gildistöku laga þessara.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.085.html" law-nr="85" law-year="2013" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 85/2013, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>9</chapter>
            <art>36</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="1. nóvember 2013">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>
        Breyting á öðrum lögum.
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2013.033.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </name>
    </art>
  </chapter>
</law>
