<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="105" year="2014" law-type="law">
  <name>Lög um frjálsan atvinnu- og búseturétt launafólks innan Evrópska efnahagssvæðisins</name>
  <num-and-date>
    <date>2014-10-30</date>
    <num>105</num>
    <original>2014 nr. 105 30. október</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=144&amp;amp;mnr=106&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.althingi.is/altext/144/s/0106.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 7. nóvember 2014. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; V. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/153c/i32011R0492.pdf&quot;&gt; 492/2011 &lt;/a&gt; . &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.075.html&quot;&gt; L. 75/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 27. júní 2018 nema 9., 10., 11. og 14. gr., 34. og 35. gr., 59. gr. og 63. gr. sem tóku gildi 1. ágúst 2018 að því er varðar þau fyrirtæki og aðila sem nánar eru tilgreindir í 70. gr. s.l.; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; V. viðauki tilskipun 2014/54/ESB). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2022.034.html&quot;&gt; L. 34/2022 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2022; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; V. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/153c/i32016R0589.pdf&quot;&gt; 2016/589 &lt;/a&gt; ). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; félags- og vinnumarkaðsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; félags- og vinnumarkaðsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ákvæði reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 492/2011 um frjálsa för launafólks innan Sambandsins, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 54 frá 27. september 2012, bls.</sen>
      <sen nr="2">299–310, skulu hafa lagagildi hér á landi með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 52/2012 frá 30. mars 2012, sem birt er í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 43 frá 2. ágúst 2012, bls.</sen>
      <sen nr="3">39, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest, með breytingum skv. 39. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2016/589 um vinnumiðlunarnet Evrópu (EURES-netið), aðgang launafólks að þjónustu vegna hreyfanleika og frekari samþættingu vinnumarkaða, og breytingu á reglugerðum (ESB) nr. 492/2011 og (ESB) nr. 1296/2013, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 16 frá 12. mars 2020, bls.</sen>
      <sen nr="4">145–172.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Ákvæði 2. og 3. þáttar I. kafla reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 492/2011 um frjálsa för launafólks innan Sambandsins skulu enn fremur gilda um ríkisborgara aðildarríkja stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu og Færeyinga.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2022.034.html" law-nr="34" law-year="2022" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 34/2022, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </start>
          <end>
            <art>1</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>4</sen>
          </end>
        </location>
        <location type="range">
          <art>1</art>
          <subart>2</subart>
          <sen words="reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 492/2011 um frjálsa för launafólks innan Sambandsins">1</sen>
        </location>
        <location type="deletion">
          <art>1</art>
          <subart>2</subart>
          <sen before-mark="^" after-mark="Ákvæði 2. og 3. þáttar I. kafla (\[? ?)?reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins \\)ESB\) nr. 492/2011 um frjálsa för launafólks innan Sambandsins\.?(\],?\.? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?skulu enn fremur gilda um ríkisborgara aðildarríkja stofnsamnings Fríverslunarsamtaka Evrópu og Færeyinga.$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Aðstandandi ríkisborgara EES-ríkis eða EFTA-ríkis sem dvelur löglega hér á landi á rétt til að ráða sig til starfa eða að starfa sem sjálfstætt starfandi einstaklingur á íslenskum vinnumarkaði óháð þjóðerni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Aðstandendur ríkisborgara EES-ríkis eða EFTA-ríkis skv. 1. mgr. eru:</sen>
      <numart nr="a" nr-type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen nr="1">maki, sambúðarmaki eða samvistarmaki,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" nr-type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen nr="1">niðji hans og/eða maka hans, ef niðjinn er yngri en 21 árs eða á þeirra framfæri,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" nr-type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen nr="1">ættmenni hans eða maka hans, í beinan legg, sem er á framfæri þeirra.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2a">
    <nr-title>2. gr. a.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Atvinnurekanda er óheimilt að láta starfsmann sem fellur undir frjálsan atvinnu- og búseturétt launafólks innan Evrópska efnahagssvæðisins gjalda þess hafi starfsmaðurinn leitað réttar síns samkvæmt lögum þessum.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Séu leiddar líkur að því að brotið hafi verið gegn 1. mgr. skal hlutaðeigandi atvinnurekandi sýna fram á að ástæður þær sem legið hafa til grundvallar þeirri meðferð sem um ræðir tengist ekki því að viðkomandi starfsmaður hafi leitað réttar síns á grundvelli laga þessara.</sen>
      <sen nr="2">Eigi ætlað brot sér stað meira en einu ári eftir að kvörtun, kæra eða krafa um leiðréttingu kom fram á grundvelli laga þessara verður þó ekki litið svo á að um brot hafi verið að ræða.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.075.html" law-nr="75" law-year="2018" law-art="68" nr="1">
        <footnote-sen>L. 75/2018, 68. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>2a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>2a</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ráðherra skal skipa þriggja manna nefnd til að hafa eftirlit með framkvæmd þessara laga og getur hún beint tilmælum til viðkomandi aðila þar að lútandi.</sen>
      <sen nr="2">Alþýðusamband Íslands skal tilnefna einn fulltrúa, Samtök atvinnulífsins annan fulltrúa og þriðji fulltrúinn skal skipaður án tilnefningar og skal hann vera formaður.</sen>
      <sen nr="3">Varamenn skulu skipaðir á sama hátt.</sen>
      <sen nr="4">Skipunartími nefndar skal vera fjögur ár.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Komi upp ágreiningur um hvort fylgt sé ákvæðum 7. gr. reglugerðar nr. 492/2011, um frjálsa för launafólks innan Sambandsins, eins og henni var breytt með ákvæðum samningsins um Evrópska efnahagssvæðið, er heimilt að vísa þeim ágreiningi til nefndarinnar, sbr. 1. mgr., sem leitast skal við að leysa þann ágreining.</sen>
      <sen nr="2">Í þessum tilgangi getur nefndin leitað eftir upplýsingum hjá stofnunum, samtökum eða einstökum fyrirtækjum sem veita nefndinni nauðsynlegar upplýsingar um almenn ráðningar- og starfskjör í atvinnugreinum og fyrirtækjum.</sen>
      <sen nr="3">Verði sátt eigi komið á með aðilum er heimilt að leita til dómstóla.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Þegar nefndin fjallar um mál sem varðar sérstaklega opinbera starfsmenn er falla undir atvinnu- og búseturéttindi Evrópska efnahagssvæðisins skulu tveir fulltrúar taka sæti í nefndinni auk fulltrúa skv. 1. mgr.</sen>
      <sen nr="2">Skal annar þeirra tilnefndur af hlutaðeigandi heildarsamtökum opinberra starfsmanna og hinn af ráðherra er fer með starfsmannamál ríkisins eða Sambandi íslenskra sveitarfélaga eftir því sem við á.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen nr="1">Þegar nefndin fjallar um mál sem varða sérstaklega önnur heildarsamtök launafólks eða atvinnurekenda en þau sem kveðið er á um í 1. og 3. mgr. skulu fulltrúar þeirra samtaka taka sæti í nefndinni.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ráðherra getur með reglugerð gefið nánari fyrirmæli um framkvæmd eftirlits skv. 3. gr.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4a">
    <nr-title>4. gr. a.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Með lögum þessum er innleidd tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2014/54/ESB frá 16. apríl 2014 um ráðstafanir til að greiða fyrir því að launþegar geti nýtt sér þau réttindi sem þeir hafa í tengslum við frjálsa för launþega, sem vísað er til í V. viðauka samningsins um Evrópska efnahagssvæðið eins og honum var breytt með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 219/2015 frá 25. september 2015.</sen>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.075.html" law-nr="75" law-year="2018" law-art="69" nr="1">
        <footnote-sen>L. 75/2018, 69. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <start>
            <art>4a</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </start>
          <end>
            <art>4a</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </end>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      <sen nr="2">
        <a href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.105.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ákvæði 1.–6. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 492/2011, um frjálsa för launafólks innan Sambandsins, taka þó ekki gildi um atvinnu- og búseturétt ríkisborgara Króatíu fyrr en 1. júlí 2015.</sen>
      <sen nr="2">Hið sama gildir um aðstandendur þessara ríkisborgara skv. 2. gr. laganna.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
