<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="114" year="2014">
  <name>Lög um byggingarvörur</name>
  <num-and-date>
    <date>2014-11-26</date>
    <num>114</num>
    <original>2014 nr. 114 26. nóvember</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=144&amp;amp;mnr=54&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/144/s/0054.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 4. desember 2014 nema 2. mgr. 6. gr. sem tók gildi 1. janúar 2016. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; II. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32011R0305.pdf&quot;&gt; 305/2011 &lt;/a&gt; . &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.137.html&quot;&gt; L. 137/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 31. des. 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.025.html&quot;&gt; L. 25/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. júlí 2021). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; félags- og barnamálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; félagsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Almenn ákvæði.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Merking hugtaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Merking hugtaka í lögum þessum skal vera í samræmi við skilgreiningar 2. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 305/2011.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Notkun byggingarvöru og ábyrgð eiganda mannvirkis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Byggingarvörur sem markaðssettar eru til notkunar í mannvirki skulu uppfylla skilyrði laga þessara og reglugerðar ESB nr. 305/2011.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eigandi mannvirkis ber ábyrgð á að við byggingu þess og rekstur sé einungis notuð byggingarvara sem uppfyllir ákvæði laga þessara, laga um mannvirki og reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>
      Framkvæmd reglugerðar ESB nr.
      <a href="/lagasafn/pdf/151c/i32011R0305.pdf">305/2011</a>
      .
    </name>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Vörutengiliður fyrir byggingariðnaðinn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun gegnir hlutverki vörutengiliðs fyrir byggingariðnaðinn til að annast upplýsingagjöf samkvæmt ákvæðum reglugerðar ESB nr. 305/2011.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Upplýsingar skv. 1. mgr. skulu veittar án endurgjalds.</sen>
        <sen>Fyrir viðbótarupplýsingar og athuganir er Húsnæðis- og mannvirkjastofnun heimilt að taka gjald sem nemur kostnaði við þjónustuna og skal það ákveðið í gjaldskrá Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar skv. 52. gr. laga um mannvirki.</sen>
        <sen>Upphæð gjaldsins skal taka mið af kostnaði við þjónustu og einstök verkefni og skal byggð á rekstraráætlun þar sem rökstudd eru þau atriði sem ákvörðun gjalds byggist á.</sen>
        <sen>Gjaldið má ekki vera hærra en sá kostnaður.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Tungumál.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Yfirlýsing um nothæfi byggingarvöru skal lögð fram á íslensku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar byggingarvara er boðin fram á markaði skulu framleiðendur, innflytjendur og dreifendur sjá til þess að vörunni fylgi leiðbeiningar um notkun og upplýsingar um öryggi á íslensku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra er heimilt með reglugerð að ákveða að yfirlýsing um nothæfi, leiðbeiningar um notkun eða upplýsingar um öryggi byggingarvöru fyrir tilteknar vörur eða vöruflokka megi vera á ensku eða Norðurlandamáli öðru en finnsku, með hliðsjón af notkunarsviði vörunnar og mikilvægi hennar með tilliti til grunnkrafna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Framleiðendur, innflytjendur og dreifendur skulu, á grundvelli rökstuddrar beiðni frá Húsnæðis- og mannvirkjastofnun, afhenda stofnuninni allar upplýsingar og gögn sem nauðsynleg eru til að sýna fram á að byggingarvaran sé í samræmi við yfirlýsinguna um nothæfi og aðrar viðeigandi kröfur í reglugerð ESB nr. 305/2011, á íslensku eða öðru tungumáli sem Húsnæðis- og mannvirkjastofnun samþykkir.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun" repeat="true">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Tilnefning tæknimatsstofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra tilnefnir tæknimatsstofnun samkvæmt ákvæðum V. kafla reglugerðar ESB nr. 305/2011að fenginni umsögn Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og annast eftirlit með tæknimatsstofnunum.</sen>
        <sen>Ekki er skylt að tilnefna tæknimatsstofnun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd mats á tæknimatsstofnunum, þær kröfur sem tæknimatsstofnanir þurfa að uppfylla og um eftirlit með þeim.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela Húsnæðis- og mannvirkjastofnun að annast eftirlit með tæknimatsstofnunum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Framleiðandi eða viðurkenndur fulltrúi hans sem óskar eftir að fá evrópskt tæknimat fyrir byggingarvöru skal greiða allan kostnað við öflun þess.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/383-2015&quot;&gt;Rg. 383/2015&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>5</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur í reglugerð " after-mark=" nánari ákvæði um framkvæmd mats á tæknimatsstofnunum, þær kröfur sem tæknimatsstofnanir þurfa að uppfylla og um eftirlit með þeim.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynningaryfirvald og tilkynntur aðili.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra gegnir hlutverki tilkynningaryfirvalds og tilkynnir viðeigandi stjórnvöldum á Evrópska efnahagssvæðinu um þá aðila sem hafa heimild til að framkvæma verkefni þriðja aðila við mat á nothæfi og sannprófun á stöðugleika þess samkvæmt ákvæðum VII. kafla reglugerðar ESB nr. 305/2011.</sen>
        <sen>Ráðherra annast einnig eftirlit með tilkynntum aðilum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilkynntur aðili skal hafa faggildingu og faglega þekkingu til að framkvæma mat á nothæfi og sannprófun á stöðugleika þess.</sen>
        <sen>Um faggildinguna fer samkvæmt lögum nr. 24/2006, um faggildingu o.fl., og ákvæðum laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Framleiðandi eða viðurkenndur fulltrúi hans ber allan kostnað af mati á nothæfi og sannprófun á stöðugleika þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sé tilkynntur aðili ekki opinber stofnun eða ríkisfyrirtæki skal hann hafa ábyrgðartryggingu sem nær til skaðabótaábyrgðar gagnvart öllum þeim sem hann kann að valda tjóni með starfsemi sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ráðherra er heimilt í reglugerð að setja nánari ákvæði um kröfur sem gerðar eru til tilkynntra aðila og um eftirlit með þeim.</sen>
        <sen>Ráðherra er heimilt að fela Húsnæðis- og mannvirkjastofnun að annast eftirlit með tilkynntum aðilum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>6</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Nánari framkvæmd.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra er heimilt í reglugerð að setja ákvæði um eftirfarandi atriði eins og nánar greinir m.a. í 60. gr. reglugerðar ESB nr. 305/2011:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Ákvörðun mikilvægra eiginleika eða viðmiðunargilda í tilteknum flokkum byggingarvara.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Skilyrði fyrir rafrænni vinnslu yfirlýsingar um nothæfi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Breytingar á því tímabili sem framleiðandi á að varðveita tæknileg gögn og yfirlýsingu um nothæfi eftir að byggingarvara hefur verið sett á markað.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Breytingar á II. viðauka reglugerðar ESB nr. 305/2011og samþykkt á viðbótarreglum um málsmeðferð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Aðlögun á III. viðauka reglugerðar ESB nr. 305/2011, töflu 1 í IV. viðauka og V. viðauka vegna tækniframfara.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Innleiðingu og aðlögun á nothæfisflokkum vegna tækniframfara.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Skilyrði fyrir því að byggingarvara teljist uppfylla tiltekið nothæfisstig eða tiltekinn nothæfisflokk án prófana eða án frekari prófana.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Aðlögun, innleiðingu og endurskoðun á kerfum fyrir mat á nothæfi og sannprófun á stöðugleika þess.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Breytingar á ákvæðum VIII. kafla reglugerðar ESB nr. 305/2011um markaðseftirlit og verndarráðstafanameðferð.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/424-2015&quot;&gt;Rg. 424/2015&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/275-2017&quot;&gt;275/2017&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/549-2018&quot;&gt;549/2018&lt;/a&gt;og &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/440-2021&quot;&gt;440/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>1</numart>
            <sen before-mark="^Ákvörðun mikilvægra eiginleika eða viðmiðunargilda í tilteknum flokkum byggingarvara." after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/384-2015&quot;&gt;Rg. 384/2015&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/385-2015&quot;&gt;Rg. 385/2015&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>7</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>5</numart>
            <sen before-mark="^Aðlögun á III. viðauka reglugerðar ESB nr. 305/2011, töflu 1 í IV. viðauka og V. viðauka vegna tækniframfara." after-mark="$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Birting samhæfðra evrópskra staðla.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Samhæfðir evrópskir staðlar sem samþykktir eru á grundvelli ákvæða reglugerðar ESB nr. 305/2011og innleiddir af Staðlaráði Íslands eru skyldubundnir í samræmi við ákvæði reglugerðarinnar.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun birtir lista yfir slíka samhæfða evrópska staðla á vefsíðu sinni.</sen>
        <sen>Ráðherra getur með reglugerð falið öðru stjórnvaldi eða Staðlaráði Íslands birtingu staðla samkvæmt þessari málsgrein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/665-2016&quot;&gt;Rg. 665/2016&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>8</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra getur með reglugerð " after-mark=" falið öðru stjórnvaldi eða Staðlaráði Íslands birtingu staðla samkvæmt þessari málsgrein.$">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Byggingarvara sem fellur ekki undir kröfu um CE-merkingu.</name>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði þessa kafla gilda um byggingarvörur sem falla ekki undir kröfu um CE-merkingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði kaflans gilda þó ekki um eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Byggingarvöru sem er sérframleidd í einstökum tilvikum eða sérsniðin að tilteknum þörfum eftir sérstakri pöntun á grundvelli hönnunargagna sem samþykkt hafa verið af útgefanda byggingarleyfis í samræmi við ákvæði laga um mannvirki og varan er sett upp í einu tilteknu mannvirki af iðnmeistara sem ber ábyrgð á þeim verkþætti samkvæmt ákvæðum þeirra laga.</sen>
          <sen>Sé um að ræða verk sem háð er eftirliti og áfangaúttektum útgefanda byggingarleyfis skal hann upplýstur um vinnu við viðkomandi einingar eða byggingarhluta áður en hún hefst og skal hann kallaður til áfangaúttekta samkvæmt nánari ákvæðum byggingarreglugerðar um áfangaúttektir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Byggingarvöru sem framleidd er á byggingarsvæði til ísetningar í tiltekið mannvirki í samræmi við ákvæði laga um mannvirki og á ábyrgð þeirra sem bera ábyrgð á öruggri framkvæmd verksins samkvæmt ákvæðum þeirra laga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Byggingarvöru sem framleidd er með hefðbundnum hætti, eða á þann hátt sem er viðeigandi fyrir varðveislu menningararfleifðar og er ekki iðnaðarframleiðsla, í því skyni að endurnýja með fullnægjandi hætti mannvirki sem njóta opinberrar verndar sem hluti af tilgreindu umhverfi eða vegna sérstaks byggingarlistarlegs eða sögulegs gildis.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Markaðssetning og nothæfi byggingarvöru.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framleiðandi eða viðurkenndur fulltrúi hans, innflytjandi og dreifandi skulu tryggja að gerð sé fullnægjandi grein fyrir nothæfi byggingarvöru í samræmi við ákvæði kafla þessa með útgáfu yfirlýsingar um nothæfi áður en varan er markaðssett eða notuð í mannvirki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skylt er í yfirlýsingu um nothæfi að lýsa yfir nothæfi varðandi þá eftirfarandi eiginleika eða þætti sem varða fyrirhugaða notkun byggingarvörunnar í mannvirkjum og skal a.m.k. lýsa yfir nothæfi vegna eins eiginleika eða þáttar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Viðbragðs við bruna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Brunamótstöðu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Burðarþols og styrks efnis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Einangrunargildis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Hljóðeinangrunar og annarra þátta er varða hljóðvist.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Loftþéttleika.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Slagregnsþéttleika.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Hitaþols.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Frostþols.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>Efnaþols.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>Gufuþéttleika.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>Að varan spilli ekki gæðum neysluvatns (t.d. með útfellingu þungmálma).</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>Uppgufunar/losunar mengandi efna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>Innihalds efna sem falla undir 57. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (EB) nr. 1907/2006 um skráningu, mat, leyfisveitingu og takmarkanir, að því er varðar efni (REACH), sbr. reglugerð nr. 750/2008 um skráningu, mat, leyfisveitingu og takmarkanir að því er varðar efni („REACH“).</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Yfirlýsing um nothæfi sem felur í sér þá eiginleika eða þætti sem fram koma í 2. mgr. skal afhent á pappírsformi við afhendingu byggingarvöru eða vera aðgengileg á heimasíðu framleiðanda, innflytjanda og/eða dreifanda.</sen>
        <sen>Yfirlýsingin skal vera á íslensku.</sen>
        <sen>Ráðherra er þó heimilt með reglugerð að ákveða að yfirlýsing um nothæfi fyrir tilteknar vörur eða vöruflokka megi vera á ensku eða Norðurlandamáli öðru en finnsku, með hliðsjón af notkunarsviði vörunnar og mikilvægi hennar með tilliti til grunnkrafna, sbr. 3. mgr. 4. gr.</sen>
        <sen>Óheimilt er að láta koma fram í yfirlýsingunni upplýsingar sem eru rangar eða hægt er að mistúlka varðandi eiginleika eða nothæfi vöru.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun er heimilt að krefjast gagna um aðra eiginleika eða þætti en tilgreindir eru í 2. mgr. þegar slíkt er nauðsynlegt til að tryggja örugga notkun vörunnar í mannvirkjum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Við greiningu, staðfestingu og yfirlýsingu eiginleika og þátta byggingarvöru samkvæmt þessari grein skal styðjast við viðurkennda hönnunar- og prófunarstaðla, svo og aðra viðeigandi staðla sem ætlaðir eru til slíkrar greiningar og skráningar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ráðherra er heimilt í reglugerð að kveða á um að í yfirlýsingu um nothæfi skuli lýsa yfir nothæfi varðandi fleiri eiginleika eða þætti byggingarvöru en kveðið er á um í 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Framleiðslustýring og gerðarprófun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Byggingarvara sem fellur undir þennan kafla skal vera gerðarprófuð í samræmi við yfirlýsingu um nothæfi, sbr. 10. gr., og vera framleidd undir skjalfestri og stöðugri innri framleiðslustýringu sem tryggir stöðugleika framleiðslunnar þannig að hún hafi tilgreinda eiginleika og uppfylli tilskilið nothæfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Óháðum aðila skv. 12. gr. er heimilt að krefjast frekari gerðarprófunar byggingarvöru eftir atvikum hjá óháðum, viðurkenndum prófunaraðila, eftir eðli vörunnar með hliðsjón af notkunarsviði og mikilvægi hennar með tilliti til grunnkrafna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Krafa um staðfestingu óháðs aðila.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framleiðandi eða viðurkenndur fulltrúi hans skal afla staðfestingar Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar eða annars aðila sem ráðherra viðurkennir á nothæfi byggingarvöru með tilliti til brunaþols og brunaeiginleika byggingarvöru, sbr. 1. og 2. tölul. 2. mgr. 10. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framleiðandi eða viðurkenndur fulltrúi hans skal afla staðfestingar aðila sem ráðherra viðurkennir á nothæfi byggingarvöru með tilliti til þeirra eiginleika og þátta sem falla undir 2. mgr. 10. gr., að undanskildum 1. og 2. tölul., og 4. mgr. 10. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Sá sem óskar staðfestingar samkvæmt þessari grein skal greiða þann kostnað sem af henni hlýst.</sen>
        <sen>Gjald fyrir staðfestingu skal ákveðið í gjaldskrá viðkomandi stofnunar.</sen>
        <sen>Upphæð gjaldsins skal taka mið af kostnaði við þjónustu og einstök verkefni og skal byggð á rekstraráætlun þar sem rökstudd eru þau atriði sem ákvörðun gjalds byggist á.</sen>
        <sen>Gjaldið má ekki vera hærra en sá kostnaður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við staðfestingu, þ.m.t. ákvörðun um frekari gerðarprófun skv. 2. mgr. 11. gr., skal höfð hliðsjón af kröfum sem settar eru fram í ákvörðunum framkvæmdastjórnar Evrópusambandsins um hlutverk framleiðanda og tilkynnts aðila við staðfestingu á samræmi við kröfur, en ef ekki liggja fyrir samþykktir frá framkvæmdastjórn Evrópusambandsins um einstaka vöruflokka skal höfð hliðsjón af ákvörðunum um hliðstæðar vörur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.025.html#G11" law-nr="25" law-year="2021" law-art="11" nr="2">
          <footnote-sen>L. 25/2021, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Framleiðandi eða viðurkenndur fulltrúi hans skal afla staðfestingar " after-mark=" aðila sem ráðherra viðurkennir á nothæfi byggingarvöru með tilliti til þeirra eiginleika og þátta sem falla undir 2. mgr. 10. gr., að undanskildum 1. og 2. tölul., og 4. mgr. 10. gr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Yfirlýsing um nothæfi o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í yfirlýsingu um nothæfi byggingarvöru sem fellur undir þennan kafla skulu fylgja eftirfarandi upplýsingar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Nafn og heimili framleiðanda og ábyrgðaraðila sé hann annar en framleiðandi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Lýsing og auðkenni vöru, svo sem gerð, númer, notkunarsvið og þess háttar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Yfirlýstir eiginleikar og þættir vörunnar, sbr. 10. gr., með tilvísun til staðla, prófana og annars þess sem stuðst er við til að kanna eiginleika vörunnar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Tilvísun til gæðakerfis framleiðanda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Skilmálar er varða notkun vörunnar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Nafn og heimili þess aðila sem staðfestir nothæfi vörunnar, sbr. 12. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Nafn og staða þess sem undirritar yfirlýsinguna fyrir hönd ábyrgðaraðila.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar byggingarvara er boðin fram á markaði skulu framleiðendur, innflytjendur og dreifendur sjá til þess að vörunni fylgi leiðbeiningar um notkun og upplýsingar um öryggi á íslensku.</sen>
        <sen>Ráðherra er þó heimilt með reglugerð að ákveða að leiðbeiningar um notkun eða upplýsingar um öryggi byggingarvöru fyrir tilteknar vörur eða vöruflokka megi vera á ensku eða Norðurlandamáli öðru en finnsku, með hliðsjón af notkunarsviði vörunnar og mikilvægi hennar með tilliti til grunnkrafna, sbr. 3. mgr. 4. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Gagnkvæm viðurkenning.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Gögn frá viðurkenndum aðilum á Evrópska efnahagssvæðinu um prófun byggingarvöru og eftirlit skulu tekin gild hér á landi til jafns við gögn frá Húsnæðis- og mannvirkjastofnun eða öðrum aðilum sem ráðherra viðurkennir, sbr. 12. gr., enda feli þau í sér staðfestingu á að varan henti til fyrirhugaðra nota.</sen>
        <sen>Ávallt ber að láta fylgja vörunni samsvarandi skjöl og staðfestingar og tilgreind eru í þessum kafla.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.025.html#G11" law-nr="25" law-year="2021" law-art="11" nr="2">
          <footnote-sen>L. 25/2021, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Gögn frá viðurkenndum aðilum á Evrópska efnahagssvæðinu um prófun byggingarvöru og eftirlit skulu tekin gild hér á landi til jafns við gögn frá (\[? ?)?Húsnæðis- og mannvirkjastofnun(\],? &lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?\d+\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?" after-mark=" eða öðrum aðilum sem ráðherra viðurkennir, sbr. 12. gr., enda feli þau í sér staðfestingu á að varan henti til fyrirhugaðra nota.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Opinbert markaðseftirlit, réttarúrræði o.fl.</name>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Opinbert markaðseftirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun hefur eftirlit með því að byggingarvara á markaði uppfylli ákvæði laga þessara, laga um mannvirki og reglugerða settra samkvæmt þeim.</sen>
        <sen>Stofnunin fylgist með byggingarvöru á markaði, aflar á skipulegan hátt upplýsinga um slíka vöru og tekur við ábendingum þess efnis frá byggingarfulltrúum, hönnuðum, byggingarstjórum, iðnmeisturum, neytendum og öðrum aðilum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun getur falið faggiltri skoðunarstofu að annast markaðseftirlit eða faggiltri prófunarstofu að prófa og meta hvort byggingarvara uppfyllir ákvæði laga þessara.</sen>
        <sen>Um faggildinguna gilda ákvæði laga nr. 24/2006, um faggildingu o.fl.</sen>
        <sen>Beiting réttarúrræða skv. 17. gr. skal vera í höndum Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun getur haft samstarf við tollyfirvöld um markaðseftirlit með byggingarvöru við innflutning.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra er heimilt í reglugerð að setja nánari ákvæði um markaðseftirlit með byggingarvöru.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>15</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til skoðunar og upplýsingaskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun eða eftir atvikum þeim sem hefur verið falið markaðseftirlit með byggingarvörum, sbr. 2. mgr. 15. gr., er heimilt að skoða byggingarvöru hjá framleiðendum, innflytjendum og dreifendum, taka sýnishorn af byggingarvöru til rannsókna og krefja þá um allar nauðsynlegar upplýsingar og gögn, svo sem aðgang að skrá yfir þá sem hafa vöruna á boðstólum, yfirlýsingu um nothæfi, vottorð um stöðugleika nothæfis, samræmisvottorð, skýrslur um prófanir eða útreikninga og tæknileg gögn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framleiðandi, innflytjandi eða dreifandi ber kostnað vegna þeirra sýnishorna sem tekin eru til rannsóknar skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>Að lokinni rannsókn skal sýnishornum skilað eða þau eyðilögð með öruggum hætti eftir atvikum.</sen>
        <sen>Sýnishorn byggingarvöru samkvæmt þessari grein er að jafnaði eitt eintak vöru eða lágmarksfjöldi sem nauðsynlegur er til rannsóknar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Framleiðandi, innflytjandi eða dreifandi ber allan kostnað af innköllun byggingarvöru.</sen>
        <sen>Sé vara ekki í samræmi við settar reglur skal hann bera þann kostnað sem hlýst af skoðun, rannsókn og prófun, svo og annan kostnað.</sen>
        <sen>Framleiðandi, innflytjandi eða dreifandi greiðir allan kostnað af tilkynningum um hættulega vöru sem beint er til almennings, svo sem kostnað við tilkynningar í fjölmiðlum.</sen>
        <sen>Framleiðanda, innflytjanda eða dreifanda er heimilt að annast tilkynningu um þetta til almennings, enda sé það gert með þeim hætti að eðlileg varnaðaráhrif náist.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Sá sem ber ábyrgð á markaðssetningu byggingarvöru hér á landi skal halda skrá yfir allar vörur sem hann hefur á boðstólum og hafa tiltæk afrit af tæknilegum gögnum um vöruna.</sen>
        <sen>Enn fremur skal hann að beiðni Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar afhenda skrá með upplýsingum um birgja og þá sem bjóða fram vörur hans ef það er að mati stofnunarinnar nauðsynlegt í tengslum við rannsókn máls.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>16</art>
            <subart>4</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Réttarúrræði Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun getur fyrirskipað innköllun, tekið af markaði eða bannað sölu eða afhendingu byggingarvöru ef hún uppfyllir ekki skilyrði laga þessara og reglugerða settra samkvæmt þeim, svo sem um merkingar, þ.m.t. CE-merkingar, leiðbeiningar og gögn sem ber að útbúa og hafa tiltæk, svo sem yfirlýsingu um nothæfi, vottorð um stöðugleika nothæfis, samræmisvottorð, skýrslur um prófanir eða útreikninga og tæknileg gögn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leiki rökstuddur grunur á að byggingarvara nái ekki tilgreindu nothæfi og skapi hættu á því að grunnkröfum um mannvirki verði ekki fullnægt getur Húsnæðis- og mannvirkjastofnun fyrirskipað innköllun hennar, innkallað eða ákveðið tímabundið bann við sölu eða afhendingu hennar á meðan mat á viðkomandi vöru fer fram.</sen>
        <sen>Ef í ljós kemur að vara sem lýst hefur verið yfir að samræmist ákvæðum laga þessara og reglugerða settra samkvæmt þeim skapar hættu á því að grunnkröfum um mannvirki verði ekki fullnægt hvað varðar heilbrigði eða öryggi manna eða varðandi aðra vernd almannahagsmuna getur Húsnæðis- og mannvirkjastofnun fyrirskipað innköllun þeirrar vöru eða bannað eða takmarkað markaðssetningu hennar.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð og úrræði gilda jafnframt ákvæði 56.–59. gr. reglugerðar ESB nr. 305/2011.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <name words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</name>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Dagsektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun er heimilt að beita dagsektum, allt að 500.000 kr. á dag, til að knýja á um þær skyldur sem lögin kveða á um eða láta af ólögmætu atferli.</sen>
        <sen>Dagsektir skulu renna í ríkissjóð.</sen>
        <sen>Ákvörðun um dagsektir skal tilkynnt skriflega á sannanlegan hátt þeim sem hún beinist að.</sen>
        <sen>Dagsektir og kostnað skv. 16. gr. má innheimta með fjárnámi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>18</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Förgun byggingarvöru og lagfæring.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun er heimilt í tengslum við beitingu ákvæða 17. gr. að skylda framleiðanda, innflytjanda eða dreifanda til að eyðileggja öll eintök byggingarvöru og farga henni með öruggum hætti.</sen>
        <sen>Ávallt skal þó áður gefa rekstraraðila kost á að bæta úr ágöllum vöru eða fylgigögnum hennar innan hæfilegs frests nema varan teljist sérlega hættuleg.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>19</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynningarskylda og birting eftirlitsskýrslna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Verði byggingarfulltrúi, hönnuður, byggingarstjóri eða iðnmeistari var við að á markaði sé byggingarvara sem ekki uppfyllir kröfur laga þessara skal hann tilkynna það til Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun er heimilt að birta skýrslur um niðurstöður markaðseftirlits á vefsíðu stofnunarinnar, enda hafi rekstraraðilum verið veittur sanngjarn frestur til úrbóta.</sen>
        <sen>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun skal gefa út verklagsreglur um nánari framkvæmd þessa ákvæðis og birta á vefsíðu stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="1">
          <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>20</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnun">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Úrskurðir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnvaldsákvarðanir sem teknar eru á grundvelli laga þessara sæta kæru til úrskurðarnefndar umhverfis- og auðlindamála.</sen>
        <sen>Um aðild, kærufrest, málsmeðferð og annað er varðar kæruna fer samkvæmt lögum um úrskurðarnefnd umhverfis- og auðlindamála.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Viðurlög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Það varðar sektum nema þyngri refsing liggi við samkvæmt öðrum lögum að bjóða byggingarvöru fram á markaði eða nota slíka vöru til mannvirkjagerðar án þess að fullnægjandi gögn og upplýsingar samkvæmt lögum þessum og reglugerð ESB nr. 305/2011fylgi vörunni, án þess að varan sé CE-merkt þegar slíkt er skylt eða í þeim tilvikum sem varan er ranglega CE-merkt án þess að skilyrði séu uppfyllt.</sen>
        <sen>Það varðar sömu viðurlögum að bjóða byggingarvöru fram á markaði sem við venjulega eða fyrirhugaða notkun getur valdið alvarlegri hættu hvað varðar heilbrigði manna, öryggi eða umhverfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sektir má ákvarða lögaðila þó að sök verði ekki sönnuð á fyrirsvarsmenn eða starfsmenn hans eða aðra þá einstaklinga sem í þágu hans starfa, enda hafi brotið orðið eða getað orðið til hagsbóta fyrir lögaðilann.</sen>
        <sen>Einnig má, með sama skilorði, gera lögaðila sekt ef fyrirsvarsmenn eða starfsmenn hans eða aðrir einstaklingar sem í þágu hans starfa gerast sekir um brot.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Innleiðing reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 305/2011.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 305/2011frá 9. mars 2011 um samræmd skilyrði fyrir markaðssetningu byggingarvara og niðurfellingu á tilskipun ráðsins 89/106/EBE skulu hafa lagagildi hér á landi í samræmi við bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög nr. 2/1993, um Evrópska efnahagssvæðið, þar sem bókunin er lögfest.</sen>
        <sen>Reglugerðin var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 113/2013frá 14. júní 2013.</sen>
        <sen>Reglugerðin er birt sem fylgiskjal með lögum þessum.</sen>
        <sen>Ákvæði III. kafla laga þessara hafa verið tilkynnt í samræmi við ákvæði tilskipunar 98/34/EB sem setur reglur um tilhögun upplýsingaskipta vegna tæknilegra staðla og reglugerða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
        <sen>Þó öðlast 2. mgr. 6. gr. gildi 1. janúar 2016.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>
        Breytingar á öðrum lögum.
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2014.114.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </name>
    </art>
  </chapter>
</law>
