<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="15" year="2016">
  <name>Lög um fullnustu refsinga</name>
  <num-and-date>
    <date>2016-03-23</date>
    <num>15</num>
    <original>2016 nr. 15 23. mars</original>
  </num-and-date>
  <footnotes>
    <footnote nr="1">
      <footnote-sen>Lögunum var breytt með &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.107.html&quot;&gt;l. 107/2021, 44. gr.&lt;/a&gt;; breytingarnar taka gildi 1. jan. 2022 skv. &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.107.html&quot;&gt;43. gr. s.l.&lt;/a&gt;</footnote-sen>
      <location type="pointer">
        <name before-mark="^Lög um fullnustu refsinga " after-mark="$">1</name>
      </location>
    </footnote>
  </footnotes>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=145&amp;amp;mnr=332&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/145/s/0399.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 31. mars 2016. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2016.117.html&quot;&gt; L. 117/2016 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2018, nema 52., 53., 75., 76. og 79.–81. gr. sem tóku gildi 28. okt. 2016). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.017.html&quot;&gt; L. 17/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 13. apríl 2018). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2018.090.html&quot;&gt; L. 90/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júlí 2018; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32016R0679.pdf&quot;&gt; 2016/679 &lt;/a&gt; ). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.071.html&quot;&gt; L. 71/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.075.html&quot;&gt; L. 75/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 5. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.080.html&quot;&gt; L. 80/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 6. júlí 2019). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.098.html&quot;&gt; L. 98/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 10. júlí 2021). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.107.html&quot;&gt; L. 107/2021 &lt;/a&gt; (taka gildi 1. jan. 2022; koma til framkvæmda skv. fyrirmælum í 43. gr.). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; dómsmálaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; dómsmálaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið, skilgreiningar og gildissvið.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að fullnusta refsinga fari fram með öruggum og skilvirkum hætti og að sérstök og almenn varnaðaráhrif refsinga séu virk.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Markmið laga þessara er jafnframt að draga úr líkum á ítrekun brota og stuðla að farsælli betrun og aðlögun dómþola að samfélaginu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum, reglugerðum og reglum sem settar eru með stoð í þeim er merking hugtaka sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Afplánun:</name>
          <sen>Vistun í fangelsi eða utan fangelsa vegna afplánunar óskilorðsbundinnar fangelsisrefsingar eða vararefsingar fésekta.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Afplánunartími:</name>
          <sen>Sá tími sem fangi afplánar refsingu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Agabrot:</name>
          <sen>Brot á lögum þessum, reglugerðum og reglum sem settar eru á grundvelli þeirra og kveða á um skyldur fanga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Agaviðurlög:</name>
          <sen>Viðurlög við agabrotum fanga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Barnaverndaryfirvöld:</name>
          <sen>Það ráðuneyti sem fer með barnaverndarmálefni hverju sinni og undirstofnanir þess.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Betrun:</name>
          <sen>Það sem miðar að því að gera fanga kleift að auka færni sína og lífsgæði og sporna við frekari brotastarfsemi og endurkomu í fangelsi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Fangelsi:</name>
          <sen>Stofnun þar sem vistaðir eru þeir sem afplána refsingar eða sæta gæsluvarðhaldi.</sen>
          <sen>Fangelsi skiptast annars vegar í opin fangelsi og hins vegar lokuð fangelsi með misháu öryggisstigi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Fangelsisár:</name>
          <sen>360 dagar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Fangelsismánuður:</name>
          <sen>30 dagar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <name>Fangelsisrefsing:</name>
          <sen>Önnur af tveimur tegundum refsinga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <name>Fangi:</name>
          <sen>Maður sem afplánar fangelsisrefsingu eða vararefsingu fésektar eða sætir gæsluvarðhaldi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <name>Fésekt:</name>
          <sen>Önnur af tveimur tegundum refsinga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <name>Fullnusta refsingar:</name>
          <sen>Framkvæmd refsingar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <name>Heilbrigðisþjónusta:</name>
          <sen>Hvers kyns heilsugæsla, lækningar, hjúkrun, almenn og sérhæfð sjúkrahúsþjónusta, sjúkraflutningar, hjálpartækjaþjónusta og þjónusta heilbrigðisstarfsmanna innan og utan heilbrigðisstofnana sem veitt er í því skyni að efla heilbrigði, fyrirbyggja, greina eða meðhöndla sjúkdóma og endurhæfa sjúklinga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <name>Náðun:</name>
          <sen>Eftirgjöf refsingar að nokkru eða öllu leyti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <name>Rafrænt eftirlit:</name>
          <sen>Afplánun dómþola utan fangelsis þar sem hann hefur á sér búnað svo að unnt sé að fylgjast með ferðum hans.</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <name>Refsitími:</name>
          <sen>Tímalengd fangelsisrefsingar eða vararefsingar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="18" type="numeric">
          <nr-title>18.</nr-title>
          <name>Reynslulausn:</name>
          <sen>Skilorðsbundin eftirgjöf hluta refsingar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="19" type="numeric">
          <nr-title>19.</nr-title>
          <name>Reynslutími:</name>
          <sen>Sá tími sem reynslulausn varir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="20" type="numeric">
          <nr-title>20.</nr-title>
          <name>Sakarkostnaður:</name>
          <sen>Sá kostnaður sem telst til óhjákvæmilegra útgjalda við meðferð sakamáls samkvæmt lögum um meðferð sakamála, nr. 88/2008, og sakfelldum einstaklingi eða lögaðila er gert að greiða.</sen>
        </numart>
        <numart nr="21" type="numeric">
          <nr-title>21.</nr-title>
          <name>Samfélagsþjónusta:</name>
          <sen>Afplánun óskilorðsbundinnar fangelsisrefsingar eða vararefsingar með skyldubundnu ólaunuðu starfi í þágu samfélagsins sem dómþoli sinnir utan fangelsis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="22" type="numeric">
          <nr-title>22.</nr-title>
          <name>Vararefsing:</name>
          <sen>Refsing sem kemur til fullnustu greiði dómþoli ekki fésekt.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda um fullnustu refsinga, eftirlit með skilorðsbundnum refsingum, náðun og frestun ákæru, innheimtu sakarkostnaðar og framkvæmd upptöku.</sen>
        <sen>Þá gilda lögin einnig um gæsluvarðhald eftir því sem við á og stjórnsýslu fangelsismála.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórnsýsla.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Yfirstjórn fangelsismála.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra fer með yfirstjórn fangelsismála.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk Fangelsismálastofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsismálastofnun sér um fullnustu refsinga og önnur verkefni í samræmi við ákvæði laga þessara og reglugerða sem settar eru samkvæmt þeim.</sen>
        <sen>Fangelsismálastofnun er heimilt, með samningi, að fela öðrum verkefni, svo sem að hafa eftirlit með þeim sem afplána með samfélagsþjónustu og undir rafrænu eftirliti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangelsismálastofnun hefur umsjón með rekstri fangelsa.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Forstjóri Fangelsismálastofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar forstjóra Fangelsismálastofnunar til fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Forstjóri skal vera lögfræðingur.</sen>
        <sen>Forstjóri ræður aðra starfsmenn stofnunarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Forstöðumaður fangelsis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstjóri Fangelsismálastofnunar skipar forstöðumann fangelsis til fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Forstöðumaður fangelsis skal vera með háskólapróf sem nýtist í starfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að fleiri en eitt fangelsi heyri undir sama forstöðumann.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Fangaverðir og starfsmenn fangelsa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstjóri Fangelsismálastofnunar skipar fangaverði til fimm ára í senn.</sen>
        <sen>Áður en fangavörður er skipaður skal hann hafa lokið námi í fangavarðafræðum.</sen>
        <sen>Leggja má að jöfnu sambærilegt nám sem viðurkennt er af Fangelsismálastofnun að fenginni umsögn stjórnar Fangavarðafélags Íslands.</sen>
        <sen>Forstöðumaður fangelsis ræður aðra starfsmenn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að ráða fangavörð tímabundið til afleysinga, enda hafi hann setið undirbúningsnámskeið í fangavörslu og staðist bakgrunnsskoðun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fangaverðir mega hvorki gera verkfall né taka þátt í verkfallsboðun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ríkissjóður skal bæta fangavörðum líkamstjón og munatjón sem þeir verða fyrir vegna starfs síns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Við störf sín skulu fangaverðir bera einkennisfatnað og skilríki samkvæmt reglugerð sem ráðherra setur.</sen>
        <sen>Forstjóri Fangelsismálastofnunar og forstöðumenn fangelsa skulu hafa tiltækan einkennisfatnað.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Fangavarðanám.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsismálastofnun skal sjá til þess að fangaverðir hljóti viðhlítandi menntun og þjálfun í fangavarðafræðum þegar þörf er á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangelsismálastofnun er heimilt að semja við menntastofnun um að annast menntun fangavarða en skal eftir sem áður hafa umsjón og eftirlit með náminu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur nánari reglur um nám fangavarða í reglugerð.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Bakgrunnsskoðun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Áður en aðili er skipaður, settur eða ráðinn til starfa hjá Fangelsismálastofnun eða í fangelsum ríkisins skal hann, að fengnu samþykki hans, undirgangast athugun, sem felst í öflun upplýsinga úr skrám og upplýsingakerfum sem getið er í 2. mgr., sem lið í mati á því hvort óhætt sé að veita viðkomandi aðgang að fangelsum ríkisins og aðgengi að upplýsingum um framkvæmd fangelsisstarfa og um fanga.</sen>
        <sen>Afla skal upplýsinga fimm ár aftur í tímann.</sen>
        <sen>Samþykki umsækjanda skal ritað á eyðublað sem Fangelsismálastofnun ákveður.</sen>
        <sen>Endurtaka skal athugunina með reglulegu millibili og ekki sjaldnar en á fimm ára fresti.</sen>
        <sen>Aldrei má þó ganga lengra við könnun á bakgrunni og sakaferli en þörf er á hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Samþykki aðila skv. 1. mgr. veitir Fangelsismálastofnun heimild, eftir atvikum með aðstoð ríkislögreglustjóra, til að afla upplýsinga um viðkomandi úr:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>skrám lögreglu, þ.m.t. málaskrá lögreglu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>sakaskrá til yfirvalda,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>upplýsingakerfi Alþjóðalögreglunnar eða annarra erlendra yfirvalda og</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>upplýsingakerfi þjóðskrár.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Leggja skal heildstætt mat á það hvort óhætt sé að veita viðkomandi aðgang að fangelsum ríkisins og upplýsingum skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>Heimilt er að nýta upplýsingar úr málaskrá lögreglu með beinum hætti til að synja um skipun, setningu eða ráðningu enda sé það mat Fangelsismálastofnunar að upplýsingarnar gefi tilefni til að draga í efa hæfni eða trúverðugleika aðila til að starfa hjá Fangelsismálastofnun eða í fangelsum ríkisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nú er það mat Fangelsismálastofnunar að upplýsingar úr skrám eða upplýsingakerfum skv. 2. mgr. leiði til þess að ekki sé óhætt að veita aðila aðgang að fangelsum ríkisins eða upplýsingum skv. 1. mgr. og skal þá, áður en ákvörðun er tekin, gefa aðila færi á að gæta andmæla.</sen>
        <sen>Ákvörðun Fangelsismálastofnunar skal rökstudd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fangelsismálastofnun skal í samvinnu við ríkislögreglustjóra annast bakgrunnsskoðun skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Nú uppfyllir starfandi fangavörður ekki bakgrunnsskoðun og skal hann þá leystur frá störfum.</sen>
        <sen>Sama gildir um aðra starfsmenn.</sen>
        <sen>Ráðherra setur nánari reglur um bakgrunnsskoðanir fangavarða og öryggisstig bakgrunnsskoðana að fengnum tillögum ríkislögreglustjóra í reglugerð.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til valdbeitingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Starfsmönnum fangelsa og Fangelsismálastofnunar er heimilt að beita valdi við framkvæmd skyldustarfa sinna ef það telst nauðsynlegt til:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að koma í veg fyrir strok.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að verjast yfirvofandi árás, yfirbuga grófa mótspyrnu, að hindra að fangi skaði sjálfan sig eða aðra eða til að koma í veg fyrir skemmdarverk.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að framkvæma fyrirskipaðar aðgerðir sem þörf er á að framkvæma þegar í stað og fangi hafnar eða lætur ógert að fylgja fyrirmælum um.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Valdbeiting getur falist í líkamlegum tökum eða beitingu viðeigandi varnartækja.</sen>
        <sen>Aldrei má þó ganga lengra í beitingu valds en þörf er á hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Kalla skal til lækni eftir valdbeitingu ef grunur er um að hún hafi valdið skaða, ef um sjúkdóma er að ræða eða ef fangi óskar sjálfur læknisaðstoðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nú er fangi undir 18 ára aldri vistaður á heimili barnaverndaryfirvalda og er þá starfsmönnum heimilt að beita valdi við framkvæmd skyldustarfa sinna samkvæmt skilyrðum 1. mgr., enda hafi þeir hlotið viðeigandi þjálfun í valdbeitingu.</sen>
        <sen>Valdbeitingu skal aðeins beitt í ýtrustu neyð og eingöngu þegar ljóst er að aðrar leiðir duga ekki.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Þagnarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Á starfsmönnum Fangelsismálastofnunar, fangavörðum og öðrum sem starfa í fangelsum hvílir þagnarskylda skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</sen>
        <sen>Þagnarskyldan tekur til upplýsinga um einkahagi fanga og þeirra sem þeim tengjast og sem eðlilegt er að leynt fari, upplýsinga er varða öryggi fangelsa og annarra upplýsinga sem leynt skulu fara samkvæmt lögum, starfsreglum eða eðli máls.</sen>
        <sen>Þagnarskyldan helst þótt látið sé af starfi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.071.html" law-nr="71" law-year="2019" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 71/2019, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>2</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>1</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Náðunarnefnd.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skipar þriggja manna nefnd, náðunarnefnd, svo og þrjá varamenn, til þriggja ára í senn.</sen>
        <sen>Formaður nefndarinnar og varaformaður skulu uppfylla skilyrði laga til að hljóta skipun í embætti héraðsdómara.</sen>
        <sen>Læknir skal eiga sæti í nefndinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nefndin skal veita ráðherra rökstudda umsögn um hvort ákvörðun Fangelsismálastofnunar í máli sem varðar synjun á samfélagsþjónustu eða synjun á reynslulausn skuli staðfest, felld úr gildi eða henni breytt.</sen>
        <sen>Umsögn nefndarinnar er bindandi fyrir ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nefndin skal láta ráðherra í té rökstudda tillögu um afgreiðslu náðunarbeiðna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Náðunarnefnd er heimilt að afla upplýsinga úr málaskrá lögreglu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Náðunarnefnd er heimilt að afla upplýsinga frá heilbrigðisstarfsfólki og heilbrigðisstofnunum til staðfestingar á fyrirliggjandi vottorðum sem og að afla nýrra gagna um heilsufar náðunarbeiðanda eða kæranda ef beiðni um náðun eða kæra er byggð á heilsufarsástæðum.</sen>
        <sen>Nefndinni er þó einnig heimilt að krefjast þess að náðunarbeiðandi eða kærandi afli sjálfur gagna um heilsufar sitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Málsmeðferð fyrir nefndinni er skrifleg en nefndinni er heimilt að kalla náðunarbeiðanda fyrir nefndina.</sen>
        <sen>Sama gildir ekki um kæranda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Hver sem þekkir til náðunarbeiðanda, vegna starfs síns eða ættartengsla, getur sótt um náðun fyrir náðunarbeiðanda.</sen>
        <sen>Sama gildir ekki um kæranda, en um hann gilda almennar reglur stjórnsýslulaga um aðild.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Fullnusta óskilorðsbundinna fangelsisrefsinga o.fl.</name>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Almennt.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsismálastofnun tekur við refsidómum til fullnustu frá ríkissaksóknara.</sen>
        <sen>Þá tekur stofnunin við dómum til skráningar þar sem dómþoli er dæmdur ósakhæfur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Tilkynning um afplánun og útreikningur refsitíma.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Óskilorðsbundna fangelsisrefsingu skal fullnusta eins fljótt og auðið er eftir að dómur berst Fangelsismálastofnun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú er dómþoli ekki þegar í fangelsi og skal Fangelsismálastofnun þá tilkynna honum bréflega, með sannanlegum hætti, og að minnsta kosti með fjögurra vikna fyrirvara hvenær og hvar honum ber að mæta til afplánunar.</sen>
        <sen>Mæti dómþoli ekki til afplánunar á tilskildum tíma felur Fangelsismálastofnun lögreglu að handtaka hann og færa í fangelsi.</sen>
        <sen>Komi dómþoli sér hjá því að mæta til afplánunar kann það að hafa áhrif á framgang afplánunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú er dómþoli í gæsluvarðhaldi og skal hann þá þegar hefja afplánun refsingarinnar nema rannsóknarhagsmunir bjóði annað.</sen>
        <sen>Afpláni dómþoli aðra fangelsisrefsingu skulu síðari fangelsisrefsingar afplánaðar í beinu framhaldi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Heimilt er að láta dómþola hefja afplánun án boðunar eða áður en afplánun á að hefjast samkvæmt boðun ef hann er grunaður um að hafa framið refsiverðan verknað á ný, hætta er talin á að hann reyni að koma sér undan refsingu eða almannahagsmunir mæla með því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Nú óskar dómþoli eftir að hefja afplánun refsingar fyrr en áætlað er og skal þá orðið við slíkri beiðni ef unnt er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Einn þriðji, helmingur og tveir þriðju hlutar refsitíma eru reiknaðir af samanlögðum refsingum.</sen>
        <sen>Sé um að ræða afplánun á eftirstöðvum refsingarinnar vegna rofs á skilyrðum hennar skal reikna helming og tvo þriðju hluta refsitíma af óafplánuðum eftirstöðvum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Frestun afplánunar og náðun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú leitar dómþoli eftir því að afplánun verði frestað og er Fangelsismálastofnun þá heimilt að veita stuttan frest mæli sérstakar ástæður með því.</sen>
        <sen>Slíkur frestur getur ekki orðið lengri en þrír mánuðir í heild.</sen>
        <sen>Við mat á því hvort fresta skuli afplánun skal taka mið af alvarleika afbrots dómþola, sakaferli, persónulegum högum hans, hversu langt er um liðið síðan afbrot var framið og öðrum þáttum er máli kunna að skipta.</sen>
        <sen>Að jafnaði skal synja um frest ef beiðni er fyrst borin fram eftir að afplánun á að vera hafin samkvæmt boðun.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú fer dómþoli fram á náðun af refsingunni og skal þá fresta fullnustu hennar ef hún er ekki þegar hafin þar til slík beiðni er afgreidd, enda hafi beiðnin komið fram eigi síðar en hálfum mánuði áður en afplánun skal hefjast.</sen>
        <sen>Beiðni um náðun frestar ekki fullnustu sé dómþoli að afplána aðra refsingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ekki skal fresta fullnustu vegna ítrekaðrar beiðni um náðun nema í nýju beiðninni komi fram veigamiklar upplýsingar sem ekki var unnt að koma á framfæri áður og sérstakar ástæður mæli með að afplánun verði frestað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Frestur samkvæmt þessari grein er bundinn því skilyrði að ekki leiki grunur á að dómþoli hafi framið refsiverðan verknað á ný.</sen>
        <sen>Heimilt er að setja frekari skilyrði fyrir veitingu frests.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Nú rýfur dómþoli skilyrði fyrir fresti og getur Fangelsismálastofnun þá ákveðið að hann skuli hefja afplánun án fyrirvara.</sen>
        <sen>Sama gildir ef dómþoli gefur rangar upplýsingar í beiðni um frestun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Vistun í fangelsi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í fangelsi er sá vistaður sem dæmdur er til fangelsisrefsingar, afplánar vararefsingu fésekta eða sætir gæsluvarðhaldi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gæsluvarðhaldsfanga má vista meðal afplánunarfanga ef einangrun telst ekki nauðsynleg.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í sérstökum tilvikum má um skemmri tíma vista afplánunarfanga í fangageymslum lögreglu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Heimilt er, ef aðstæður leyfa, að vista gæsluvarðhaldsfanga í skamman tíma í fangageymslum lögreglu, þó ekki lengur en í fjóra sólarhringa nema sérstakar ástæður séu fyrir hendi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Tegundir fangelsa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsi skiptast í opin og lokuð fangelsi.</sen>
        <sen>Heimilt er að hafa fangelsi deildaskipt.</sen>
        <sen>Ráðherra setur nánari reglur um fyrirkomulag fangelsa í reglugerð, svo sem um deildaskiptingu fangelsa.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Hlé á afplánun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Afplánun skal vera samfelld.</sen>
        <sen>Þó er heimilt að gera hlé á afplánun ef mjög sérstakar ástæður mæla með því.</sen>
        <sen>Hlé skal bundið skilyrði um að aðili gerist ekki brotlegur meðan á því stendur.</sen>
        <sen>Heimilt er að setja frekari skilyrði fyrir hléi á afplánun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Strok.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Strjúki fangi úr afplánun refsivistar telst tími frá stroki og þar til fangi er settur í fangelsi á ný ekki til refsitímans.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun um vistunarstað.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsismálastofnun ákveður í hvaða fangelsi afplánun skuli fara fram.</sen>
        <sen>Við ákvörðunina skal m.a. tekið tillit til aldurs, kynferðis, kynvitundar, búsetu og brotaferils fangans og þyngdar refsingar auk þeirra sjónarmiða sem gilda um vistun í hverju fangelsi fyrir sig.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangelsismálastofnun getur látið færa fanga milli fangelsa eða frá stofnun til fangelsis.</sen>
        <sen>Við slíkan flutning skal, eftir því sem aðstæður leyfa, hafa hliðsjón af búsetu fanga og fjölskyldu hans.</sen>
        <sen>Fanga skal tilkynnt fyrir fram um slíkan flutning með minnst sólarhrings fyrirvara og gerð grein fyrir ástæðum flutnings, nema hann teljist nauðsynlegur af öryggisástæðum, vegna heilbrigðis fanga, til að fyrirbyggja ofbeldi eða hafi fangi gerst sekur um gróft agabrot, eða fyrir liggi rökstuddur grunur um að fangi hafi fíkniefni eða ólögmæt lyf undir höndum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú er fangi fluttur úr móttökufangelsi eða lögreglustöð og er þá heimilt að víkja frá tímaskilyrðum 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fanga er heimilt að láta aðstandendur sína og lögmann vita af flutningi milli fangelsa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur í öryggisskyni eða vegna sérstakra aðstæðna tekið ákvörðun um að flytja fanga á milli deilda og klefa.</sen>
        <sen>Ekki er skylt að gefa fanga kost á að tjá sig áður en slík ákvörðun er tekin en gæta skal hagsmuna fangans í því sambandi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Fangar sem eru undir 18 ára aldri skulu vistaðir á vegum barnaverndaryfirvalda skv. 44. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.080.html#G18" law-nr="80" law-year="2019" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2019, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>3</chapter>
            <art>21</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="kynvitundar">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Vistun á heilbrigðis- eða meðferðarstofnun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsismálastofnun getur, að undangengnu sérfræðiáliti, leyft að fangi sé vistaður um stundarsakir eða allan refsitímann á heilbrigðis- eða meðferðarstofnun.</sen>
        <sen>Fangelsismálastofnun getur sett sérstök skilyrði fyrir vistun fanga þar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangi sem lagður er inn á heilbrigðis- eða meðferðarstofnun telst taka út refsingu meðan hann dvelst þar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Upphaf afplánunar í fangelsi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við upphaf afplánunar skal fangi sýna fram á það með framvísun skilríkja eða með öðrum sannanlegum hætti hver hann er.</sen>
        <sen>Þá skal taka andlitsmynd af fanga og skrá nafn hans og kennitölu ásamt upphafs- og lokadegi afplánunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Læknir skal skoða fanga við upphaf afplánunar og ef þörf krefur meðan á afplánun stendur.</sen>
        <sen>Skrá skal upplýsingar um heilsufar, sjúkrasögu og upplýsingar um persónulega hagi fanga og hverja fangi óskar eftir að haft sé samband við ef þurfa þykir vegna hagsmuna hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heilbrigðisstarfsfólki er skylt að upplýsa fangelsisyfirvöld um sjúkdóma sem gætu varðað öryggi og heilsu annarra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við upphaf afplánunar skal afhenda fanga og kynna, á tungumáli sem hann skilur, samantekt um þær reglur sem um afplánun gilda, um réttindi og skyldur fanga, vinnu og nám sem föngum stendur til boða, reglur viðkomandi fangelsis, hvaða háttsemi varðar agaviðurlögum, um meðferð slíkra mála, upplýsingar um hvert fangi geti kært ákvarðanir er varða fullnustu refsingarinnar og upplýsingar um heimild til að beina kvörtun til umboðsmanns Alþingis, svo og rétt fanga til að hafa samband við lögmann.</sen>
        <sen>Afhenda skal fanga afplánunarbréf þar sem fram koma helstu dagsetningar vegna vistunar hans í afplánun.</sen>
        <sen>Þá skal fanga gerð grein fyrir lokum afplánunar og reglum um reynslulausn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Við upphaf afplánunar skal heimila fanga að tilkynna aðstandendum sínum og lögmanni um afplánunina eins fljótt og auðið er.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Meðferðaráætlun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsismálastofnun skal, í samvinnu við fanga, gera meðferðaráætlun fyrir fanga sé það talið nauðsynlegt að mati sérfræðinga Fangelsismálastofnunar.</sen>
        <sen>Áætlunina skal gera eins fljótt og kostur er eftir að afplánun hefst og endurskoða eftir atvikum meðan á afplánun stendur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Vinna fanga í fangelsi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fanga er rétt og skylt, eftir því sem aðstæður leyfa, að stunda vinnu eða aðra viðurkennda starfsemi í fangelsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis ákveður hvaða vinnu fanga er falið að inna af hendi.</sen>
        <sen>Við ákvörðun um vinnu fanga skal tekið tillit til aðstæðna hans og óska eftir því sem unnt er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur ákveðið, að höfðu samráði við Fangelsismálastofnun, að vinna fanga fari fram utan fangelsis undir eftirliti fangavarða eða annarra aðila sem forstöðumaður ákveður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fanga er heimilt að útvega sér aðra vinnu en greinir í 1. og 3. mgr. að fengnu samþykki forstöðumanns fangelsis.</sen>
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur heimilað fanga að uppfylla vinnuskyldu sína í klefa sínum ef aðstæður leyfa og aðrar ástæður mæla ekki gegn því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fangi skal vinna alla virka daga nema laugardaga.</sen>
        <sen>Vinna skal að jafnaði innt af hendi frá kl.</sen>
        <sen>8 til kl.</sen>
        <sen>17, þó þannig að daglegur vinnutími verði að jafnaði ekki lengri en átta klukkustundir.</sen>
        <sen>Vinnu sem tengist rekstri fangelsis má inna af hendi utan dagvinnutíma.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Nám og starfsþjálfun í fangelsi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangi skal eiga kost á að stunda nám, þ.m.t. fjarnám og starfsþjálfun.</sen>
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur, að höfðu samráði við Fangelsismálastofnun, ákveðið að nám fanga fari að hluta til fram utan fangelsis undir eftirliti fangavarða eða annarra aðila sem forstöðumaður ákveður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Reglubundið nám kemur í stað vinnuskyldu.</sen>
        <sen>Hver kennslustund jafngildir einni klukkustund í vinnu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Stundi fangi ekki nám með eðlilegum hætti geta skólastjórnendur, að höfðu samráði við forstöðumann, ákveðið að víkja fanga úr námi.</sen>
        <sen>Fangelsi útvegar og greiðir fyrir kennslubækur vegna kennslu sem fram fer í fangelsi og eru þær eign fangelsisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nám fanga í fangelsum er á ábyrgð menntamálayfirvalda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Þóknun og dagpeningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fanga skal greiða þóknun fyrir ástundun vinnu eða náms.</sen>
        <sen>Sé ekki unnt að útvega fanga vinnu, eða hann getur samkvæmt læknisvottorði ekki sinnt vinnuskyldu eða námi, skal hann fá greidda dagpeninga fyrir þá daga sem hann hefði ella unnið.</sen>
        <sen>Ráðherra ákveður fjárhæð dagpeninga með gjaldskrá og skal hún miðast við að fangi eigi fyrir brýnustu nauðsynjum til persónulegrar umhirðu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú gefst fanga kostur á vinnu eða námi eða hann útvegar sér hana sjálfur og fær hann þá ekki dagpeninga.</sen>
        <sen>Sama gildir um fanga sem vikið er úr vinnu eða námi eða neitar að vinna eða vera í námi án gildrar ástæðu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fangi sem fær greiðslur frá Tryggingastofnun missir rétt til dagpeninga frá Fangelsismálastofnun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Greiðsla skaðabóta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Dagpeninga og þóknun fanga má taka til greiðslu á skaðabótum eða öðrum útgjöldum sem fangi verður ábyrgur fyrir meðan á afplánun stendur, þar á meðal skuldum sem hann hefur stofnað til við fangelsi.</sen>
        <sen>Þó skal ekki heimilt að taka meira en fjórðung af dagpeningum eða launum til slíkra greiðslna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Heilbrigðisþjónusta fanga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangar skulu njóta sambærilegrar heilbrigðisþjónustu og almennt gildir, sbr. lög um heilbrigðisþjónustu.</sen>
        <sen>Að höfðu samráði við Fangelsismálastofnun sér það ráðuneyti sem fer með heilbrigðismál um og ber ábyrgð á heilbrigðisþjónustu við fanga í fangelsum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Dvöl ungbarna í fangelsi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eigi fangi ungbarn við upphaf afplánunar, eða fæði barn meðan á afplánun stendur, má heimila fanga í samráði við barnaverndarnefnd að hafa barnið hjá sér í fangelsi fyrstu mánuði ævi þess, og að jafnaði þar til það verður 18 mánaða að aldri, enda sé það barninu fyrir bestu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gera skal sérstakar ráðstafanir til að tryggja velferð barna sem dvelja í fangelsi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.080.html#G18" law-nr="80" law-year="2019" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2019, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>3</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Eigi fangi ungbarn við upphaf afplánunar, eða fæði " after-mark=" barn meðan á afplánun stendur, má heimila fanga í samráði við barnaverndarnefnd að hafa barnið hjá sér í fangelsi fyrstu mánuði ævi þess, og að jafnaði þar til það verður 18 mánaða að aldri, enda sé það barninu fyrir bestu.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Fullnusta utan fangelsis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsismálastofnun getur leyft fanga að afplána hluta refsitímans utan fangelsis, enda stundi hann vinnu, nám, starfsþjálfun eða meðferð sem Fangelsismálastofnun hefur samþykkt og er liður í aðlögun hans að samfélaginu að nýju, búi á sérstakri stofnun eða heimili sem stofnunin hefur gert samkomulag við og sé þar undir eftirliti.</sen>
        <sen>Þegar sérstaklega stendur á getur Fangelsismálastofnun sett það sem skilyrði við fullnustu utan fangelsis að fangi hafi á sér búnað svo að unnt sé að fylgjast með ferðum hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangi skal sjálfur greiða gjöld sem slík stofnun eða heimili innheimtir hjá vistmönnum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fangelsismálastofnun setur nánari reglur um forsendur og skilyrði slíkrar vistunar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 331/2018.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Fangelsismálastofnun setur nánari reglur " after-mark=" um forsendur og skilyrði slíkrar vistunar.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Rafrænt eftirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar dæmd refsing er 12 mánaða óskilorðsbundið fangelsi eða lengri getur Fangelsismálastofnun leyft fanga að ljúka afplánun utan fangelsis, enda hafi hann á sér búnað svo að unnt sé að fylgjast með ferðum hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar dæmd refsing er 12 mánaða óskilorðsbundið fangelsi getur afplánun undir rafrænu eftirliti verið 60 dagar.</sen>
        <sen>Afplánun undir rafrænu eftirliti lengist um fimm daga fyrir hvern dæmdan mánuð og getur orðið 360 dagar hið mesta.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði rafræns eftirlits.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilyrði þess að rafrænt eftirlit komi til álita eru:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að fangi teljist hæfur til að sæta rafrænu eftirliti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að fangi hafi fastan dvalarstað sem samþykktur hefur verið af Fangelsismálastofnun.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að maki fanga, forsjáraðili, nánasti aðstandandi eða húsráðandi samþykki að hann sé undir rafrænu eftirliti á sameiginlegum dvalarstað þeirra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Að fangi stundi vinnu eða nám, sé í starfsþjálfun eða meðferð eða sinni öðrum verkefnum sem Fangelsismálastofnun hefur samþykkt og eru liður í aðlögun hans að samfélaginu á ný.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Að fangi hafi áður nýtt sér úrræði skv. 1. mgr. 31. gr. með fullnægjandi hætti eða verið metinn hæfur til að nýta úrræði skv. 1. mgr. 31. gr. en ekki getað það af ástæðum sem eru ekki af hans völdum.</sen>
          <sen>Fangi sem hefur af þessum ástæðum ekki getað nýtt sér úrræðið skal hafa verið agabrotalaus þann tíma sem hann hefði ella nýtt það.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Að fangi hafi ekki rofið skilyrði rafræns eftirlits á síðastliðnum þremur árum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Að fangi eigi að jafnaði ekki mál til meðferðar hjá lögreglu, ákæruvaldi eða dómstólum þar sem hann er grunaður um refsiverðan verknað, enda sé málið rekið með eðlilegum hætti og dráttur því ekki af völdum fangans.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði í rafrænu eftirliti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Rafrænt eftirlit skal bundið eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að fangi sé undantekningarlaust á dvalarstað sínum frá kl.</sen>
          <sen>23 til kl.</sen>
          <sen>7 mánudaga til föstudaga og frá kl.</sen>
          <sen>21 til kl.</sen>
          <sen>7 laugardaga og sunnudaga.</sen>
          <sen>Jafnframt skal fangi vera á dvalarstað sínum ef hann sækir ekki vinnu, nám, starfsþjálfun, meðferð eða önnur verkefni sem Fangelsismálastofnun hefur samþykkt á virkum degi vegna veikinda eða af öðrum ástæðum nema að höfðu samráði við Fangelsismálastofnun.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að fangi neyti ekki áfengis eða ávana- og fíkniefna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að á fanga falli ekki grunur um refsiverðan verknað.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Auk þess má ákveða að rafrænt eftirlit verði bundið eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að fangi hlíti fyrirmælum Fangelsismálastofnunar um umgengni við aðra menn og iðkun tómstundastarfa.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að fangi sæti sérstakri meðferð sem Fangelsismálastofnun ákveður.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að krefjast þess að fangi undirgangist rannsókn á öndunarsýni eða blóð- og þvagrannsókn.</sen>
        <sen>Synjun fanga á slíkri rannsókn gildir sem rof á skilyrðum rafræns eftirlits.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Áður en fullnusta á fangelsisrefsingu undir rafrænu eftirliti hefst skal kynna fanga ítarlega, á tungumáli sem hann skilur, þær reglur sem gilda um rafrænt eftirlit og staðfesting hans fengin á því að hann vilji hlíta þeim.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Rof á skilyrðum fullnustu utan fangelsis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar fangi stundar ekki vinnu, nám, starfsþjálfun eða meðferð sem var forsenda fullnustu utan fangelsis, eða strjúki hann frá stofnun eða heimili, brjóti reglur þess eða rjúfi skilyrði fyrir fullnustu, getur Fangelsismálastofnun ákveðið að hann verði fluttur aftur í afplánun í fangelsi.</sen>
        <sen>Sama gildir telji stofnun eða heimili brostnar forsendur fyrir áframhaldandi dvöl fanga þar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú uppfyllir fangi ekki lengur skilyrði skv. 33. gr. eða rýfur skilyrði skv. 34. gr. og ákveður Fangelsismálastofnun þá hvort skilyrðum rafræns eftirlits skuli breytt og hvort heimild til afplánunar undir rafrænu eftirliti verði afturkölluð og refsing afplánuð í fangelsi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Lok afplánunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangi sem afplánar óskilorðsbundna fangelsisrefsingu skal látinn laus kl.</sen>
        <sen>8 að morgni þess dags sem afplánun lýkur.</sen>
        <sen>Heimilt er að láta fanga lausan á öðrum tíma þegar um brottvísun úr landi er að ræða eða þegar fangi hefur strokið úr refsivist.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangelsismálastofnun skal tímanlega fyrir lok afplánunar tilkynna félagsþjónustu þess sveitarfélags sem fangi á lögheimili í um lok afplánunar, sé þess þörf.</sen>
        <sen>Ráðherra ákveður í reglugerð tímaviðmið tilkynninga Fangelsismálastofnunar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Samfélagsþjónusta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar maður hefur verið dæmdur í allt að 12 mánaða óskilorðsbundið fangelsi er heimilt, ef almannahagsmunir mæla ekki gegn því, að fullnusta refsinguna með ólaunaðri samfélagsþjónustu, minnst 40 klukkustundir og mest 480 klukkustundir.</sen>
        <sen>Fangelsismálastofnun getur ákveðið að hluti ólaunuðu samfélagsþjónustunnar skuli felast í viðtalsmeðferð eða viðurkenndu námskeiði, samhliða samfélagsþjónustu, enda nemi sá hluti aldrei meira en einum fimmta samfélagsþjónustunnar að jafnaði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar hluti fangelsisrefsingar er skilorðsbundinn má heildarrefsing samkvæmt dóminum ekki vera lengri en 12 mánuðir til að hægt sé að fullnusta refsinguna með samfélagsþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar um fangelsisrefsingu er að ræða samkvæmt fleiri en einum dómi má samanlögð refsing ekki vera lengri en 12 mánuðir til að hægt sé að fullnusta refsinguna með samfélagsþjónustu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði samfélagsþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilyrði þess að samfélagsþjónusta komi til álita eru:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að dómþoli hafi óskað eftir því skriflega við Fangelsismálastofnun eigi síðar en viku áður en hann átti upphaflega að hefja afplánun fangelsisrefsingar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að dómþoli eigi ekki mál til meðferðar hjá lögreglu, ákæruvaldi eða dómstólum þar sem hann er grunaður um refsiverðan verknað.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að dómþoli teljist hæfur til samfélagsþjónustu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Að dómþoli afpláni ekki fangelsisrefsingu eða sæti gæsluvarðhaldi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en metið er hvort dómþoli teljist hæfur til að gegna samfélagsþjónustu og þ.m.t. hvort líklegt sé að hann geti innt samfélagsþjónustuna af hendi skal fara fram athugun á persónulegum högum hans.</sen>
        <sen>Mæti dómþoli ekki til viðtals í þessu skyni skal almennt synja beiðni um samfélagsþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar fangelsisrefsing er fullnustuð með samfélagsþjónustu jafngildir 40 klukkustunda samfélagsþjónusta eins mánaðar fangelsisrefsingu.</sen>
        <sen>Hafi gæsluvarðhald komið til frádráttar fangelsisrefsingu skal taka tillit til þess við útreikning á fjölda klukkustunda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun um samfélagsþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsismálastofnun ákveður hvort fangelsisrefsing verði fullnustuð með samfélagsþjónustu og hvaða samfélagsþjónustu dómþoli sinni í hverju tilviki.</sen>
        <sen>Sama gildir um á hve löngum tíma samfélagsþjónusta skuli innt af hendi en sá tími skal þó aldrei vera skemmri en tveir mánuðir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar skal hafna umsókn um samfélagsþjónustu ef umsækjandi uppfyllir ekki skilyrði skv. 1., 2. og 4. tölul. 1. mgr. 38. gr.</sen>
        <sen>Ef sérstakar ástæður mæla með er þó heimilt að víkja frá þeim skilyrðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar umsókn er tekin til efnislegrar meðferðar skal fresta fullnustu fangelsisrefsingar þar til ákvörðun um afgreiðslu hennar liggur fyrir, enda fremji dómþoli ekki refsiverðan verknað á þeim tíma.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fullnusta óskilorðsbundinnar fangelsisrefsingar með samfélagsþjónustu hefst þegar dómþoli gengst undir skilyrði samfélagsþjónustu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði í samfélagsþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Samfélagsþjónusta er bundin eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að dómþoli hljóti ekki kæru fyrir refsiverðan verknað á þeim tíma sem samfélagsþjónusta er innt af hendi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að dómþoli sæti umsjón og eftirliti Fangelsismálastofnunar eða annars aðila sem hún ákveður þegar samfélagsþjónusta er innt af hendi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Auk þess má ákveða að samfélagsþjónusta verði bundin eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að dómþoli hlíti fyrirmælum umsjónaraðila um dvalarstað, nám, vinnu, umgengni við aðra menn og iðkun tómstundastarfa.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að dómþoli neyti hvorki áfengis né ávana- og fíkniefna.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að krefjast þess að dómþoli undirgangist rannsókn á öndunarsýni eða blóð- og þvagrannsókn til að athuga hvort hann hafi rofið skilyrði 2. tölul. 2. mgr.</sen>
        <sen>Synjun dómþola á slíkri rannsókn gildir sem rof á skilyrðum í samfélagsþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Áður en fullnusta á fangelsisrefsingu með samfélagsþjónustu hefst skal kynna dómþola ítarlega þær reglur sem gilda um samfélagsþjónustu á tungumáli sem hann skilur og staðfesting hans fengin á því að hann vilji hlíta þeim.</sen>
        <sen>Sama gildir um viðbrögð við brotum á þessum reglum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Rof á skilyrðum samfélagsþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú uppfyllir dómþoli ekki lengur skilyrði skv. 38. gr. eða rýfur skilyrði skv. 40. gr., eða að öðru leyti sinnir samfélagsþjónustu ekki með fullnægjandi hætti, og ákveður þá Fangelsismálastofnun hvort skilyrðum hennar skuli breytt, hvort tími sem samfélagsþjónusta er innt af hendi skuli lengdur eða hvort heimild til fullnustu með samfélagsþjónustu verði afturkölluð og refsing afplánuð í fangelsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar rof á skilyrðum samfélagsþjónustu eða meint afbrot er hvorki alvarlegt né ítrekað skal veita áminningu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar ákveðið er skv. 1. mgr. að fangelsisrefsing skuli afplánuð í fangelsi skal reikna tímalengd eftirstöðva út með hliðsjón af þeirri samfélagsþjónustu sem þegar hefur verið innt af hendi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þegar eftirstöðvar fangelsisrefsingar sem að hluta hefur verið fullnustuð með samfélagsþjónustu eru afplánaðar í fangelsi er heimilt að veita reynslulausn af eftirstöðvunum skv. 80. gr. þannig að helmingur og tveir þriðju hlutar reiknist af óafplánuðum eftirstöðvum refsitímans.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Réttindi og skyldur fanga.</name>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Vistun í klefa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangi skal vera einn í klefa nema sérstakar aðstæður eða húsrými komi í veg fyrir það.</sen>
        <sen>Fangaklefi skal vera læstur að næturlagi svo sem nánar er tilgreint í reglum fangelsis.</sen>
        <sen>Fangelsismálastofnun getur ákveðið að klefar séu ólæstir í tilteknum fangelsum eða fangelsisdeildum eða í öðrum tilvikum þegar sérstakar ástæður mæla með.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur læst klefa á öðrum tímum en skv. 1. mgr. af öryggisástæðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Föngum í lokuðum fangelsum er óheimilt að fara inn í fangaklefa annarra fanga.</sen>
        <sen>Forstöðumaður getur í samráði við Fangelsismálastofnun vikið frá reglunni ef sameiginleg rými í fangelsinu eru ekki fullnægjandi eða aðrar málefnalegar ástæður mæla með því.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <name>Samneyti kynja.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leyfa má körlum og konum að taka þátt í daglegu starfi saman en aðskilja ber kynin að næturlagi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fanga er óheimilt að fara inn í klefa fanga af öðru kyni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. og 2. mgr. getur forstöðumaður, í samráði við Fangelsismálastofnun, ákveðið annað ef brýnir hagsmunir fangans eða annarra fanga krefjast þess.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.080.html#G18" law-nr="80" law-year="2019" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2019, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="öðru">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>43</art>
            <subart>3</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <name>Vistun fanga yngri en 18 ára.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangar sem eru undir 18 ára aldri skulu afplána refsingu á vegum barnaverndaryfirvalda.</sen>
        <sen>Óheimilt er að vista fanga undir 18 ára aldri í fangelsi nema fyrir liggi mat sérfræðinga um að það sé honum fyrir bestu með vísan til sérstakra aðstæðna er lúta að honum sjálfum og í samræmi við samning Sameinuðu þjóðanna um réttindi barnsins.</sen>
        <sen>Um slíka vistun gilda ákvæði laga þessara ef við á.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangi sem er skólaskyldur skal eiga kost á skyldunámi, sbr. 26. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um nánari framkvæmd vistunar samkvæmt ákvæði þessu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <name>Heimsóknir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangi sem afplánar í lokuðu fangelsi getur fengið heimsóknir frá fjölskyldu og vinum ef aðstæður í fangelsi leyfa og slíkt telst gagnlegt sem þáttur í refsifullnustu hans.</sen>
        <sen>Fangi getur fengið heimsóknir frá fjölskyldu eigi sjaldnar en vikulega en heimsóknir frá vinum skulu ekki vera fleiri en tvær í mánuði nema í sérstökum tilvikum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangi sem afplánar í opnu fangelsi getur fengið heimsóknir frá fjölskyldu og vinum eigi sjaldnar en vikulega ef aðstæður í fangelsi leyfa og slíkt telst gagnlegt sem þáttur í refsifullnustu hans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fangelsismálastofnun setur nánari reglur um heimsóknir, svo sem um undanþágur fyrir fleiri vinaheimsóknum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <name>Takmarkanir á heimsóknum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður getur ákveðið að heimsóknir tiltekinna manna fari fram undir eftirliti starfsmanns, í öðrum vistarverum fangelsis, eða með því að banna líkamlega snertingu gests og fanga eða banna tilteknum mönnum að heimsækja fanga ef nauðsynlegt þykir til að viðhalda ró, góðri reglu og öryggi í fangelsi og til að koma í veg fyrir refsiverðan verknað eða ef ástæða er til að ætla að heimsóknin verði misnotuð að öðru leyti.</sen>
        <sen>Slíka ákvörðun skal rökstyðja skriflega.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að rjúfa heimsókn ef það þykir nauðsynlegt til að viðhalda ró, góðri reglu og öryggi í fangelsi eða til að koma í veg fyrir refsiverðan verknað.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimsókn lögmanns til fanga skal ávallt vera án eftirlits nema lögmaður óski annars.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <name>Heimsóknargestir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsisyfirvöld skulu kanna bakgrunn og sakaferil heimsóknargests áður en forstöðumaður samþykkir heimsóknina.</sen>
        <sen>Við könnunina er heimilt að afla upplýsinga úr málaskrá lögreglunnar fimm ár aftur í tímann og úr sakaskrá til yfirvalda.</sen>
        <sen>Leggja skal heildstætt mat á það hvort óhætt sé að heimila heimsókn en aldrei má þó ganga lengra við könnun á bakgrunni og sakaferli en þörf er á hverju sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að leita á þeim sem heimsækja fanga.</sen>
        <sen>Leit getur annars vegar verið leit í ytri fötum og hins vegar líkamsleit, enda samþykki heimsóknargestur það.</sen>
        <sen>Samþykki hann það ekki skal heimsóknin fara fram með öðrum hætti eða synja um hana, sbr. 1. mgr. 46. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að skoða það sem farið er með til fanga.</sen>
        <sen>Munir eða efni sem gestur hefur meðferðis og fanga er óheimilt að hafa í fangelsi skulu vera í vörslu fangelsis á meðan á heimsókn stendur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Upplýsa skal þann sem kemur í heimsókn til fanga um þær reglur er gilda um heimsóknir.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <name>Heimsóknir barna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumanni fangelsis ber að skipuleggja aðstæður þannig að börn geti komið með í heimsóknir og að þeim sé sýnd nærgætni.</sen>
        <sen>Þurfi heimsókn að fara fram utan fangelsis vegna hagsmuna barns skal það gert á grundvelli álits barnaverndaryfirvalda eða annarra sérhæfðra aðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimsóknir barna yngri en 18 ára skulu fara fram í fylgd forsjáraðila eða annars aðstandanda, enda liggi fyrir skriflegt samþykki forsjáraðila fyrir því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Rjúfa skal heimsókn þar sem börn eru ef talið er að hún brjóti gegn hagsmunum þeirra.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <name>Símtöl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangi á rétt á símtölum við fólk utan fangelsis á þeim tímum dags sem reglur fangelsis segja til um.</sen>
        <sen>Heimilt er að takmarka fjölda símtala hvers og eins og lengd þeirra ef nauðsynlegt reynist til að aðrir fangar fái notið þessa réttar.</sen>
        <sen>Símtöl til fanga í öðrum fangelsum eru bönnuð nema með samþykki forstöðumanns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að hlusta á eða taka upp símtöl fanga ef það telst nauðsynlegt vegna almenns eftirlits til að viðhalda góðri reglu og öryggi í fangelsi, til að koma í veg fyrir refsiverðan verknað eða til að vernda þann sem afleiðingar af broti fanga hafa bitnað á og þann sem vitnað hefur gegn fanga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvörðun um að hlusta á eða taka upp símtal skal tilkynnt fanga fyrir fram og ástæður hennar tilgreindar og bókaðar.</sen>
        <sen>Heimilt er að setja það skilyrði að símtalið fari fram á tungumáli sem fangavörður skilur en ella þýði túlkur samtalið.</sen>
        <sen>Eyða skal upptökum þegar þeirra er ekki lengur þörf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ekki er heimilt að hlusta á símtöl fanga við lögmann, prest eða annan sambærilegan fulltrúa trúfélags eða lífsskoðunarfélags sem fangi tilheyrir, opinberar stofnanir eða umboðsmann Alþingis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Samkvæmt beiðni rétthafa símanúmers getur forstöðumaður fangelsis ákveðið að ekki verði hringt í símanúmerið úr fangelsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Fangi greiðir sjálfur kostnað við símtöl sín önnur en til lögmanns, ráðuneytisins, umboðsmanns Alþingis, Fangelsismálastofnunar og sendiráðs lands erlends fanga eða ræðismanns þess.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <name>Bréfaskipti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fanga er heimilt að senda og taka við bréfum.</sen>
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur ákveðið að opna og lesa bréf til og frá fanga í viðurvist hans til að viðhalda góðri reglu og öryggi í fangelsi, til að fyrirbyggja refsiverðan verknað eða til að vernda þann sem afleiðingar af broti fanga hafa bitnað á og þann sem vitnað hefur gegn fanga.</sen>
        <sen>Forstöðumaður getur í sama tilgangi ákveðið að takmarka bréfaskipti fanga við ákveðna aðila eða stöðva sendingu bréfa til og frá fanga.</sen>
        <sen>Heimilt er að setja það skilyrði að bréfaskipti fari fram á tungumáli sem fangavörður skilur en annars verði skjalaþýðanda falið að þýða bréf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ekki skal skoða bréfaskipti milli fanga og lögmanns, opinberra stofnana, prests eða annars sambærilegs fulltrúa skráðs trúfélags eða lífsskoðunarfélags sem fangi tilheyrir eða umboðsmanns Alþingis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvörðun um að lesa bréf, eða leggja hald á það, skal tilkynnt fanga og ástæður hennar tilgreindar og bókaðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þegar fangelsi útvegar fanga bréfsefni eða umslög má það ekki bera með sér stimpil eða önnur einkenni sem af má ráða að sendandi sé vistaður í fangelsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fangi skal sjálfur bera kostnað af bréfum sem hann sendir nema til lögmanns, Fangelsismálastofnunar, opinberra stofnana, umboðsmanns Alþingis eða sendiráðs lands erlends fanga eða ræðismanns þess.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <name>Aðgangur að fjölmiðlum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangi skal að jafnaði eiga kost á að fylgjast með gangi þjóðmála með lestri dagblaða og í gegnum útvarp og sjónvarp.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangelsismálastofnun ákveður hvort heimila skuli fjölmiðlaviðtal við fanga.</sen>
        <sen>Slíkt skal ekki heimila ef það er andstætt almannahagsmunum eða hagsmunum brotaþola.</sen>
        <sen>Fangelsismálastofnun setur reglur um nánari framkvæmd fjölmiðlaviðtala við fanga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <name>Útivera og tómstundir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangi á rétt á útiveru og að iðka tómstundastörf, líkamsrækt og íþróttir í frítíma eftir því sem aðstæður leyfa.</sen>
        <sen>Slík ástundun skal vara í að minnsta kosti eina og hálfa klukkustund á dag nema það sé ósamrýmanlegt góðri reglu og öryggi í fangelsi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <name>Bókasafn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangi á rétt á aðgangi að bókasafni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <name>Erlendir fangar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Erlendur fangi á rétt á að hafa samband við sendiráð lands síns eða ræðismann þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú er fangi ríkisfangslaus eða flóttamaður og skal fangelsi þá aðstoða hann við að hafa samband við fulltrúa innlendra eða alþjóðlegra stofnana sem gæta hagsmuna slíkra einstaklinga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Erlendur fangi á rétt á túlki þegar honum er gerð grein fyrir réttindum sínum og skyldum í afplánun sé þess þörf.</sen>
        <sen>Hann á jafnframt rétt á að hafa samband við lögmann sinn með aðstoð túlks þegar þurfa þykir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Kynna skal erlendum fanga að hann geti sótt um að afplána refsingu í heimalandi sínu, enda sé samningur þess efnis við heimaland viðkomandi fanga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Iðkun trúar eða siðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangi skal eiga kost á að hafa samband við prest eða annan sambærilegan fulltrúa skráðs trúfélags eða lífsskoðunarfélags.</sen>
        <sen>Gera skal fanga kleift að iðka trú sína eða sið og taka tillit til matarvenja og bænatíma í starfi og námi fanga eins og unnt er.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <name>Búnaður í klefa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Búnaður sem forstöðumaður fangelsis getur leyft fanga samkvæmt reglum fangelsis að hafa í klefa sínum skal vera í eigu fangelsis.</sen>
        <sen>Búnaðurinn skal leigður út gegn vægu gjaldi.</sen>
        <sen>Nú er búnaður sem heimilt er að leyfa fanga að hafa í klefa sínum ekki til í fangelsinu og er þá heimilt að leyfa fanga að hafa sinn eigin búnað og er þá ekki tekið gjald fyrir notkunina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur leyft fanga, í samræmi við reglur fangelsis, að hafa raftæki í klefa sínum.</sen>
        <sen>Í samráði við Fangelsismálastofnun getur forstöðumaður opins fangelsis heimilað fanga að hafa nettengda tölvu og farsíma í klefa sínum á nánar tilgreindum tímum.</sen>
        <sen>Forstöðumaður lokaðs fangelsis getur heimilað fanga, í samráði við Fangelsismálastofnun, að hafa aðgang að nettengdri tölvu í sameiginlegu rými fangelsis.</sen>
        <sen>Fangelsismálastofnun setur sérstakar reglur um fyrirkomulag og notkun raftækja, síma og nettengdra tölva.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fanga er óheimilt að hafa í vörslum sínum áfengi, ávana- og fíkniefni og lyf.</sen>
        <sen>Fanga er þó heimilt í undantekningartilfellum að hafa lyf í klefa sínum, ef það telst nauðsynlegt vegna heilsu hans samkvæmt læknisráði og með samþykki forstöðumanns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fanga er óheimilt að hafa reiðufé í fórum sínum eða klefa sínum, nema með sérstakri heimild forstöðumanns.</sen>
        <sen>Fangi skal eiga þess kost að fjármunir hans séu í vörslu fangelsis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Gæsluvarðhaldsfanga er heimilt að nota síma eða önnur fjarskiptatæki, þó er slík notkun óheimil í klefa hans.</sen>
        <sen>Sá sem stýrir rannsókn getur þó bannað eða takmarkað notkunina.</sen>
        <sen>Gæsluvarðhaldsfangi má nota önnur fjarskiptatæki utan klefa í tengslum við nám og vinnu.</sen>
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur takmarkað eða bannað að gæsluvarðhaldsfangi noti önnur fjarskiptatæki ef hætta þykir á að það raski góðri reglu eða öryggi í fangelsinu.</sen>
        <sen>Sé gæsluvarðhaldsfangi vistaður innan um aðra afplánunarfanga gilda ákvæði 1. og 2. mgr. um notkun á síma og öðrum fjarskiptatækjum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 1340/2016. Rgl. 1341/2016.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>4</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Fangelsismálastofnun setur sérstakar reglur " after-mark=" um fyrirkomulag og notkun raftækja, síma og nettengdra tölva.$">4</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <name>Skylda til að hlýða fyrirmælum starfsfólks.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fanga er skylt að hlýða fyrirmælum sem starfsfólk fangelsisins gefur.</sen>
        <sen>Fanga er óheimilt að hindra fangaverði eða aðra starfsmenn í að gegna skyldustörfum sínum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="58">
      <nr-title>58. gr.</nr-title>
      <name>Talsmenn fanga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangar geta kosið sér talsmenn úr röðum samfanga sinna til að vinna að málefnum fanga og til að koma fram fyrir þeirra hönd.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Leyfi úr fangelsi.</name>
    <art nr="59">
      <nr-title>59. gr.</nr-title>
      <name>Reglubundin dags- og fjölskylduleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur að fengnu samþykki Fangelsismálastofnunar veitt fanga sem afplánar refsingu reglubundin dagsleyfi til dvalar utan fangelsis ef slíkt telst gagnlegt sem þáttur í refsifullnustu eða til að búa fanga undir að ljúka afplánun.</sen>
        <sen>Slíkt leyfi skal vera 14 klukkustundir að hámarki og skal að jafnaði veitt á tímabilinu frá kl.</sen>
        <sen>7 að morgni til kl.</sen>
        <sen>22 að kvöldi sama dags.</sen>
        <sen>Heimilt er að lengja leyfið ef fangi á sannanlega um langan veg að fara til heimilis síns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Dagsleyfi kemur fyrst til skoðunar þegar fangi hefur samfellt afplánað þriðjung refsitímans í fangelsi, þó ekki skemmri tíma en eitt ár.</sen>
        <sen>Þegar fangi hefur verið samfellt í fjögur ár í fangelsi er heimilt að veita honum slíkt leyfi þótt þriðjungur refsitímans sé ekki liðinn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú hafa fanga verið veitt dagsleyfi á samfelldu tveggja ára tímabili og hann staðist skilyrði þeirra og er þá heimilt að veita honum allt að 48 klukkustunda fjölskylduleyfi ef slíkt telst gagnlegt sem þáttur í refsifullnustu eða til að búa fanga undir að ljúka afplánun.</sen>
        <sen>Slíkt leyfi skal að jafnaði vera frá kl.</sen>
        <sen>12 á hádegi til kl.</sen>
        <sen>12 á hádegi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Í beiðni um leyfi skal fangi upplýsa hvernig hann hyggst verja leyfinu, hvern hann hyggst heimsækja og hvar hann mun dveljast.</sen>
        <sen>Áður en leyfi er veitt er heimilt að leita staðfestingar hjá viðkomandi á því að af heimsókn geti orðið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Dagsleyfi úr fangelsi samkvæmt þessari grein mega mest vera 12 á ári og veita má leyfi að nýju ef liðnir eru 30 dagar frá síðasta leyfi.</sen>
        <sen>Fjölskylduleyfi mega vera mest fjögur á ári og þurfa 90 dagar að líða milli slíkra leyfa.</sen>
        <sen>Fanga er heimilt að taka dagsleyfi milli tveggja fjölskylduleyfa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Nú fer afplánun fram utan fangelsis skv. 31. gr. og er þá heimilt að setja það skilyrði að fanga skuli ekki veitt leyfi samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="60">
      <nr-title>60. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun um dags- og fjölskylduleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Taka skal tillit til afbrots og saka- og afplánunarferils þess fanga sem í hlut á við ákvörðun dags- og fjölskylduleyfis.</sen>
        <sen>Einnig skal taka tillit til hegðunar hans í fangelsi og þess hvort hann hafi nýtt sér meðferðarúrræði sem til boða hafa staðið í fangelsinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú hefur fangi verið dæmdur í síðasta refsidómi eða áður fyrir manndráp, ofbeldis- eða kynferðisbrot, meiri háttar fíkniefnabrot, brennu eða annað almennt hættubrot, eða auðgunarbrot framið með ofbeldi eða hótun um ofbeldi, og skal þá sýna sérstaka gát við mat á því hvort fanga skuli veitt leyfi til dvalar utan fangelsis.</sen>
        <sen>Sama gildir ef mál þar sem viðkomandi fangi er grunaður um eða ákærður fyrir slíkt brot er til meðferðar hjá lögreglu, dómstólum eða ákæruvaldi og einnig ef fangi telst síbrotamaður eða hætta er á að hann muni misnota leyfi eða reyna að komast úr landi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú hefur fangi strokið úr afplánun eða gæsluvarðhaldi og skulu þá líða að minnsta kosti tvö ár þar til unnt er að veita fanga leyfi.</sen>
        <sen>Hafi fangi framið refsiverðan verknað í fyrra dags- eða fjölskylduleyfi eða að öðru leyti misnotað slíkt leyfi skal leyfi ekki veitt fyrr en að minnsta kosti átta mánuðir eru liðnir frá slíku atviki.</sen>
        <sen>Nú verður fangi uppvís að neyslu áfengis eða ávana- og fíkniefna eða hann hefur framið agabrot í fangelsi eða utan þess og kemur þá leyfi til dvalar utan fangelsis ekki til greina fyrr en að sex mánuðum liðnum frá slíku atviki.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="61">
      <nr-title>61. gr.</nr-title>
      <name>Skammtímaleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur að fengnu samþykki Fangelsismálastofnunar veitt fanga skammtímaleyfi til dvalar utan fangelsis í þeim tilgangi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að heimsækja náinn ættingja eða annan nákominn í fjölskyldu fanga sem er alvarlega sjúkur að fengnu samþykki viðkomandi eða hans nánasta aðstandanda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að vera viðstaddur jarðarför eða kistulagningu náins ættingja eða annars nákomins í fjölskyldu fanga.</sen>
          <sen>Þó getur fangi verið viðstaddur bæði kistulagningu og jarðarför maka síns, niðja, foreldra, systkina, afa og ömmu, langömmu og langafa.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að vera viðstaddur fæðingu, skírn eða fermingu barns síns.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Að gæta sérstaklega brýnna persónulegra hagsmuna sinna.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ekki skal veita fanga leyfi til dvalar utan fangelsis skv. 1.–4. tölul. 1. mgr. nema fyrir liggi fullnægjandi gögn um þar til greindar aðstæður.</sen>
        <sen>Slíkt leyfi skal vera 8 klukkustundir að hámarki.</sen>
        <sen>Lengja má þann tíma þegar sérstakar aðstæður eru fyrir hendi, svo sem þegar um langan veg er að fara.</sen>
        <sen>Þó skal skammtímaleyfi aldrei vera lengra en nauðsyn krefur.</sen>
        <sen>Liggi samþykki hlutaðeigandi fyrir komu fangans ekki fyrir skal synja um leyfið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Með nánum ættingja og öðrum nákomnum í fjölskyldu fanga í 1. og 2. tölul. 1. mgr. er átt við maka, sambúðarmaka, niðja, stjúpbörn, fósturbörn, foreldra, stjúpforeldra, fósturforeldra, tengdaforeldra, systkin, systkinabörn, föður- og móðurforeldra, langömmu og langafa og föður- og móðursystkin.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis ákveður í samráði við Fangelsismálastofnun hvernig gæslu á fanganum skuli hagað í leyfinu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="62">
      <nr-title>62. gr.</nr-title>
      <name>Nám, starfsþjálfun eða verkmenntun utan fangelsis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur að fengnu samþykki Fangelsismálastofnunar veitt fanga sem afplánar refsingu leyfi til dvalar utan fangelsis til að stunda nám, starfsþjálfun eða verkmenntun í allt að 12 mánuði í lok afplánunar í fangelsi ef það telst gagnlegt sem þáttur í refsifullnustu eða til að búa fanga undir að afplánun ljúki.</sen>
        <sen>Forstöðumaður fangelsis ákveður í samráði við Fangelsismálastofnun hvernig gæslu á fanganum skuli hagað í leyfinu.</sen>
        <sen>Slíkt leyfi er ekki veitt fyrr en fangi hefur verið samfellt í fimm ár í fangelsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en leyfi til dvalar utan fangelsis skv. 1. mgr. er veitt skal liggja fyrir staðfest stundaskrá og skrifleg staðfesting skóla eða þess sem veitir starfsþjálfun um að fangi geti hafið og stundað nám, starfsþjálfun eða verkmenntun þann tíma sem fyrirhugað er að leyfið gildi.</sen>
        <sen>Þá skal gengið úr skugga um að þessum aðilum sé ljóst að um fanga sé að ræða sem afpláni refsingu og þeim gerð grein fyrir reglum og skilyrðum sem gilda um leyfið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="63">
      <nr-title>63. gr.</nr-title>
      <name>Vinna utan fangelsis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur að fengnu samþykki Fangelsismálastofnunar veitt fanga sem afplánar refsingu leyfi til dvalar utan fangelsis til að stunda vinnu í allt að 12 mánuði í lok afplánunar í fangelsi ef það telst gagnlegt sem þáttur í refsifullnustu eða til að búa fanga undir að afplánun ljúki.</sen>
        <sen>Forstöðumaður fangelsis ákveður í samráði við Fangelsismálastofnun hvernig gæslu á fanganum skuli hagað í leyfinu.</sen>
        <sen>Slíkt leyfi er ekki veitt fyrr en fangi hefur verið samfellt í fimm ár í fangelsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en leyfi til dvalar utan fangelsis skv. 1. mgr. er veitt skal liggja fyrir skrifleg staðfesting vinnuveitanda um að fangi geti hafið störf þann tíma sem fyrirhugað er að leyfið gildi.</sen>
        <sen>Þá skal gengið úr skugga um að vinnuveitanda sé ljóst að um fanga sé að ræða sem afpláni refsingu og þeim gerð grein fyrir reglum og skilyrðum sem gilda um leyfið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="64">
      <nr-title>64. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun um nám, starfsþjálfun, verkmenntun og vinnu utan fangelsis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við mat á því hvort heimila skuli fanga að stunda nám, starfsþjálfun, verkmenntun eða vinnu utan fangelsis skal taka tillit til afbrots og saka- og afplánunarferils hans.</sen>
        <sen>Einnig skal taka tillit til hegðunar fangans í fangelsi og þess hvort hann hafi nýtt sér meðferðarúrræði sem til boða hafa staðið í fangelsi.</sen>
        <sen>Að öðru leyti ber að hafa til hliðsjónar skilyrði fyrir veitingu dagsleyfa samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="65">
      <nr-title>65. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði í leyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eftirtalin skilyrði eru fyrir leyfi til dvalar utan fangelsis:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að fangi neyti ekki eða hafi í vörslu sinni áfengi, ávana- og fíkniefni eða önnur lyf sem honum eru ekki ætluð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að fangi fari ekki af landi brott í leyfinu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að fangi geri eða fari ekki annað í leyfinu en samræmist tilgangi þess.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Auk skilyrða 1. mgr. er heimilt að setja eftirtalin skilyrði fyrir leyfi til dvalar utan fangelsis:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að fangi láti í té öndunarsýni við endurkomu í fangelsið eða blóð- og þvagsýni í leyfi og fyrir og eftir leyfið.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að fangi gangist undir líkamsleit við endurkomu í fangelsið.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að fangi skuli ekki, ef tillit til brotaþola eða nánustu aðstandenda eða eðli eða grófleiki brotsins mæla með, koma á ákveðna staði eða hafa samband við ákveðna menn í leyfinu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Að fanginn skuli tilkynna sig til lögreglu eða fangelsismálayfirvalda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Að tilteknir einstaklingar sæki fangann og aki honum aftur í fangelsi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Að fangi hafi á sér búnað svo að Fangelsismálastofnun eða annar aðili sem hún velur geti fylgst með ferðum hans í samræmi við þau fyrirmæli sem Fangelsismálastofnun hefur sett honum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að setja frekari skilyrði fyrir leyfi til dvalar utan fangelsis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Tilgreina skal hvenær fanganum er heimilt að yfirgefa fangelsið og hvenær hann skal vera kominn aftur í fangelsið.</sen>
        <sen>Fangi skal tilkynna fangelsinu svo fljótt sem auðið er ef slys, sjúkdómur eða önnur sambærileg atvik gera honum ókleift að koma úr leyfinu á tilsettum tíma.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Áður en leyfi er veitt skal leita staðfestingar hjá fanganum á að hann gangist undir skilyrði leyfisins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="66">
      <nr-title>66. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn um leyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú óskar fangi eftir leyfi til dvalar utan fangelsis og skal hann þá sækja um það skriflega til forstöðumanns fangelsis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar fanga er veitt leyfi til dvalar utan fangelsis skal afhenda honum skírteini sem greinir skilyrði fyrir leyfisveitingunni, hvaða reglur gilda um leyfið að öðru leyti og hverju það varðar að rjúfa skilyrði leyfisins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Óheimilt er að veita fanga leyfi til dvalar utan fangelsis nema hann undirriti skriflega yfirlýsingu um að hann vilji hlíta þeim reglum og skilyrðum sem gilda um leyfið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="67">
      <nr-title>67. gr.</nr-title>
      <name>Kostnaður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangi ber sjálfur kostnað af leyfi til dvalar utan fangelsis.</sen>
        <sen>Fangi skal þó ekki bera kostnað af fylgd fangavarða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangi sem stundar vinnu utan fangelsis skv. 63. gr. fær ekki greitt fæðisfé þá daga sem hann vinnur utan fangelsis.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="68">
      <nr-title>68. gr.</nr-title>
      <name>Afturköllun leyfis og rof á skilyrðum þess.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að afturkalla leyfi til dvalar utan fangelsis vegna hegðunar fanga eða annarra atvika sem verða eftir að ákvörðun um leyfi er tekin og áður en leyfi kemur til framkvæmda og hefðu komið í veg fyrir leyfisveitinguna ef þau hefðu þá verið kunn.</sen>
        <sen>Sama á við ef rökstudd ástæða er til að ætla að fangi muni misfara með leyfið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú rýfur fangi skilyrði leyfis til dvalar utan fangelsis eða brýtur gegn þeim reglum sem um leyfið gilda og getur þá sá sem leyfið veitti fellt það niður.</sen>
        <sen>Slík brot gegn skilyrðum leyfis eða reglum þess geta varðað agaviðurlögum skv. VII. kafla.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Leit, líkamsleit og líkamsrannsókn.</name>
    <art nr="69">
      <nr-title>69. gr.</nr-title>
      <name>Leit í klefa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis tekur ákvörðun um leit í klefa fanga ef grunur leikur á að þar sé að finna muni eða efni sem:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>refsivert er að hafa í vörslum sínum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>hafa orðið til við refsiverðan verknað,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>smyglað hefur verið inn í fangelsið,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>fanga er óheimilt að hafa í vörslum sínum eða í klefa samkvæmt reglum fangelsis.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Einnig má leita í klefa fanga vegna almenns eftirlits og skoða klefa að öðru leyti þótt skilyrði 1. mgr. séu ekki uppfyllt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fangi skal að jafnaði vera viðstaddur leit í klefa.</sen>
        <sen>Heimilt er þó að víkja frá þessu skilyrði samkvæmt ákvörðun forstöðumanns fangelsis.</sen>
        <sen>Gera skal skýrslu um leitina og þá muni eða efni sem kunna að hafa fundist og fanga er óheimilt að hafa í klefa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fanga skal skýrt frá ástæðum fyrir leit í klefa áður en hún fer fram nema sérstakar ástæður mæli gegn því.</sen>
        <sen>Ákvörðun um leit í klefa fanga skal tekin með rökstuddri bókun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="70">
      <nr-title>70. gr.</nr-title>
      <name>Leit á fanga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Leita má á fanga og í fötum hans við komu í fangelsi, eftir heimsóknir og við almennt eftirlit til þess að koma í veg fyrir að hann hafi í vörslum sínum muni eða efni sem getið er í 1. mgr. 69. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Leit á fanga innanklæða skal gerð af fangelsisstarfsmanni sama kyns.</sen>
        <sen>Þó getur forstöðumaður ákveðið annað ef brýnir hagsmunir fangans krefjast þess.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.080.html#G18" law-nr="80" law-year="2019" law-art="18" nr="1">
          <footnote-sen>L. 80/2019, 18. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>70</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="71">
      <nr-title>71. gr.</nr-title>
      <name>Líkamsrannsókn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður tekur ákvörðun um líkamsrannsókn á fanga ef grunur leikur á að hann hafi falið í líkama sínum muni eða efni sem getið er í 1. mgr. 69. gr.</sen>
        <sen>Einnig má taka öndunar-, blóð- eða þvagsýni eða annars konar lífsýni úr fanga ef grunur leikur á að hann hafi neytt áfengis eða ávana- og fíkniefna, við komu í fangelsi og við almennt eftirlit.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Læknir eða hjúkrunarfræðingur annast líkamsrannsókn og töku blóðsýnis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú fer fram líkamsrannsókn og skal þá gerð skýrsla um tilefni hennar og framkvæmd.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvörðun um líkamsrannsókn á fanga skal taka með rökstuddri bókun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="72">
      <nr-title>72. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnsýslukæra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnsýslukæra frestar ekki aðgerðum samkvæmt þessum kafla.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Agabrot, agaviðurlög o.fl.</name>
    <art nr="73">
      <nr-title>73. gr.</nr-title>
      <name>Agabrot.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur beitt fanga agaviðurlögum vegna brota á lögum þessum, reglugerðum og reglum sem settar eru á grundvelli þeirra og kveða á um skyldur fanga, enda komi fram að brot á þeim varði agaviðurlögum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="74">
      <nr-title>74. gr.</nr-title>
      <name>Agaviðurlög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Agaviðurlög eru eftirtalin:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Skrifleg áminning.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Svipting helmings þóknunar fyrir ástundun vinnu og náms um ákveðinn tíma.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Svipting aukabúnaðar sem sérstakt leyfi þarf fyrir og takmörkun heimsókna, símtala og bréfaskipta um ákveðinn tíma.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Flutningur úr opnu fangelsi yfir í lokað fangelsi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Takmarkanir á útivist og aðstöðu til íþróttaiðkunar um ákveðinn tíma.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Einangrun í allt að 15 daga.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Aðeins er heimilt að beita einangrun sem agaviðurlögum vegna eftirfarandi brota eða tilrauna til brota:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Stroks.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Smygls í fangelsi, vörslu eða neyslu áfengis, ólöglegra lyfja eða fíkniefna og vörslu vopna eða annarra skaðlegra hluta.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Ofbeldis eða hótunar um ofbeldi gagnvart öðrum föngum eða starfsmönnum fangelsis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Grófra skemmdarverka.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Annarra grófra eða endurtekinna minni háttar brota.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú er brot smávægilegt og fangi hefur ekki áður framið agabrot og má þá eingöngu beita skriflegri áminningu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Beita má fleiri en einni tegund agaviðurlaga samtímis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Áður en ákvörðun um agaviðurlög er tekin skulu málsatvik rannsökuð og skal fanga gefinn kostur á að kynna sér fyrirliggjandi gögn og koma sjónarmiðum sínum um þau á framfæri.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ákvörðun um agaviðurlög skal rökstudd, bókuð og birt fanga í viðurvist vitnis.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="75">
      <nr-title>75. gr.</nr-title>
      <name>Aðskilnaður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að aðskilja fanga frá öðrum föngum þegar það er nauðsynlegt:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Af öryggisástæðum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Vegna yfirvofandi hættu sem lífi eða heilbrigði hans er búin.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Vegna hættu á að fangi valdi meiri háttar spjöllum á eignum fangelsis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Til að koma í veg fyrir strok.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Til að koma í veg fyrir að fangi hvetji aðra til að brjóta reglur fangelsis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Til að hindra að fangi taki þátt í að útvega sér eða öðrum áfengi, önnur vímuefni eða lyf.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Til að afstýra að hann beiti aðra fanga yfirgangi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Aðskilnaður skal ekki standa lengur en nauðsyn krefur og aldrei lengur en 24 tíma.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvörðun um tímabundinn aðskilnað skal rökstudd og bókuð.</sen>
        <sen>Slík ákvörðun sætir ekki kæru.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="76">
      <nr-title>76. gr.</nr-title>
      <name>Vistun í öryggisklefa.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Vista má fanga í öryggisklefa ef nauðsyn krefur til að koma í veg fyrir ofbeldi, hemja ofbeldisfullan mótþróa hans eða hindra að hann skaði sjálfan sig eða aðra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar fangi er vistaður í öryggisklefa má nota belti og fót- og handreimar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis tekur ákvörðun um vistun fanga í öryggisklefa.</sen>
        <sen>Vistun í öryggisklefa og aðrar aðgerðir sem beitt er í tengslum við hana skulu aldrei standa lengur en samræmist tilgangi vistunar og beitingar annarra aðgerða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvörðun um vistun í öryggisklefa skal rökstudd og bókuð.</sen>
        <sen>Þá skal ákvörðunin birt fanganum í viðurvist vitnis þegar aðstæður leyfa.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="77">
      <nr-title>77. gr.</nr-title>
      <name>Læknisskoðun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar einangrun skv. 74. gr. eða aðskilnaði skv. 75. gr. er beitt, eða fangi settur í öryggisklefa skv. 76. gr., skal kalla til lækni til að skoða fanga.</sen>
        <sen>Ef unnt er skal læknir skoða fanga í einangrun eða öryggisklefa daglega.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="78">
      <nr-title>78. gr.</nr-title>
      <name>Málsmeðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvarðanir um agaviðurlög skv. 74. gr. og vistun í öryggisklefa skv. 76. gr. sæta kæru til ráðuneytisins og skal skýra fanga frá því um leið og ákvörðun er birt.</sen>
        <sen>Þegar ákvörðun er kærð skulu gögn málsins þegar send ráðuneytinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðuneytið skal kveða upp úrskurð innan fjögurra virkra daga frá því að kæra barst, ella fellur hin kærða ákvörðun úr gildi.</sen>
        <sen>Upphafsdagur frestsins telst vera næsti virki dagur á eftir þeim degi þegar kæran berst ráðuneytinu.</sen>
        <sen>Úrskurðarfrestur ráðuneytisins gildir þó ekki ef kæra vegna agaviðurlaga berst ráðuneytinu eftir að gildistími agaviðurlaga hefur liðið undir lok eða ef agaviðurlög felast í áminningu.</sen>
        <sen>Ráðuneytið skal þó ávallt leitast við að kveða upp úrskurð eins fljótt og auðið er.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="79">
      <nr-title>79. gr.</nr-title>
      <name>Haldlagning og upptaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur tekið ákvörðun um að leggja hald á og eftir atvikum gera upptæka muni eða efni sem óheimilt er að koma með, varðveita eða búa til í fangelsi.</sen>
        <sen>Sama gildir um muni eða peninga sem reynt hefur verið að smygla til fanga.</sen>
        <sen>Ekki er þó heimilt að gera upptæka eign grandlauss þriðja manns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Forstöðumaður fangelsis getur einnig tekið ákvörðun um upptöku muna eða peninga sem finnast innan fangelsis ef ekki er vitað hver er eigandi þeirra.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Reynslulausn.</name>
    <art nr="80">
      <nr-title>80. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði reynslulausnar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar fangi hefur afplánað tvo þriðju hluta refsitíma getur Fangelsismálastofnun ákveðið að hann skuli látinn laus til reynslu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að veita þeim fanga sem ekki afplánar refsingu fyrir alvarlegt eða að öðru leyti gróft afbrot, eða tilraun til slíks brots, svo sem manndráp, ofbeldis- eða kynferðisbrot, frelsissviptingarbrot, meiri háttar fíkniefnabrot, brennu eða önnur almannahættubrot og rán, lausn til reynslu þegar helmingur refsitímans er liðinn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að veita fanga lausn til reynslu þegar helmingur refsitímans er liðinn, þrátt fyrir að hann afpláni refsingu fyrir alvarlegt eða að öðru leyti gróft afbrot, ef mjög sérstakar persónulegar ástæður mæla með því og framkoma og hegðun fanga í refsivistinni hefur verið með ágætum.</sen>
        <sen>Sama gildir liggi fyrir ákvörðun Útlendingastofnunar um að fanga verði vísað úr landi að afplánun lokinni.</sen>
        <sen>Nú hefur fangi tvívegis eða oftar afplánað fangelsisrefsingu og verður honum þá ekki veitt reynslulausn samkvæmt þessari málsgrein nema sérstakar ástæður mæli með.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Heimilt er að veita fanga lausn til reynslu þegar einn þriðji hluti refsitímans er liðinn, enda hafi fangi verið 21 árs eða yngri þegar hann framdi afbrot það sem hann situr í fangelsi fyrir, hegðun hans og framkoma verið með ágætum og hann þegið viðeigandi meðferð í afplánun og tekist á við vímuefnavanda sinn, hafi hann verið til staðar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Fanga, sem á mál til meðferðar hjá lögreglu, ákæruvaldi eða dómstólum þar sem hann er grunaður um refsiverðan verknað, verður að jafnaði ekki veitt reynslulausn, enda sé málið rekið með eðlilegum hætti og dráttur á því ekki af völdum fangans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Fanga, sem telst vera síbrotamaður eða hefur ítrekað verið veitt lausn til reynslu og rofið skilyrði hennar, skal ekki veitt reynslulausn að nýju nema sérstakar ástæður mæli með.</sen>
        <sen>Sama gildir þegar reynslulausn telst óráðleg vegna haga fangans eða með tilliti til almannahagsmuna, svo sem þegar hann hefur sýnt af sér mjög ámælisverða hegðun í afplánun eða er talinn hættulegur öðrum samkvæmt mati fagaðila.</sen>
        <sen>Nú er fanga synjað um reynslulausn samkvæmt þessari málsgrein og skal þá kynna honum hvaða skilyrði hann þurfi að uppfylla svo að unnt sé að endurskoða ákvörðunina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Það er skilyrði reynslulausnar að fangi lýsi því yfir að hann vilji hlíta þeim skilyrðum sem sett eru fyrir reynslulausn.</sen>
        <sen>Þegar fangi fær lausn til reynslu skal afhenda honum skírteini er greini skilyrði fyrir reynslulausn og hverju skilorðsrof varði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Þegar hluti fangelsisrefsingar er óskilorðsbundinn en hluti skilorðsbundinn verður reynslulausn ekki veitt.</sen>
        <sen>Sama gildir þegar fangi afplánar vararefsingu fésektar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Nú hefur dómþoli ekki hafið afplánun og er þá heimilt að veita honum reynslulausn af refsingunni ef hann hefur áður afplánað að minnsta kosti jafnlanga refsingu og refsingin er einvörðungu vegna afbrota sem framin eru fyrir þá afplánun og hann hefur ekki verið dæmdur til fangelsisrefsingar fyrir afbrot framin eftir að þeirri afplánun lauk.</sen>
        <sen>Sama gildir ef dómþoli hefur þegar hafið afplánun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="81">
      <nr-title>81. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði á reynslutíma.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Reynslutími skal vera allt að þremur árum.</sen>
        <sen>Nú er óafplánað fangelsi lengra en þrjú ár og má þá ákveða reynslutíma allt að fimm árum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Það er skilyrði reynslulausnar að aðili gerist ekki sekur um nýtt brot á reynslutíma.</sen>
        <sen>Auk þess má ákveða að reynslulausn verði, allan eða nánar tiltekinn hluta reynslutímans, bundin eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að aðili sé háður umsjón og eftirliti Fangelsismálastofnunar eða annars aðila sem hún ákveður.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að aðili neyti hvorki áfengis né ávana- og fíkniefna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að aðili hlíti fyrirmælum umsjónaraðila um dvalarstað, menntun, vinnu, umgengni við aðra menn og iðkun tómstundastarfa.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Að aðili sæti sérstakri meðferð innan eða utan stofnunar.</sen>
          <sen>Vistun á stofnun getur þó ekki staðið lengur en til loka refsitíma.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Að aðili hafi á sér búnað svo að Fangelsismálastofnun eða annar aðili sem hún velur geti fylgst með ferðum hans í samræmi við þau fyrirmæli sem Fangelsismálastofnun hefur sett honum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fangelsismálastofnun tekur ákvarðanir skv. 1. og 2. mgr. og getur vegna breyttra ástæðna fellt skilyrði niður að nokkru leyti eða öllu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nú sætir aðili skilyrði skv. 2. tölul. 2. mgr. og er þá heimilt að krefjast þess að hann undirgangist rannsókn á öndunarsýni eða blóð- og þvagrannsókn.</sen>
        <sen>Synjun aðila á slíkri rannsókn gildir sem rof á skilyrðum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="82">
      <nr-title>82. gr.</nr-title>
      <name>Skilorðsrof.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú fremur maður nýtt brot eftir að hann hlýtur reynslulausn, og rannsókn hefst hjá lögreglu gegn honum sem sakborningi fyrir lok reynslutíma, og ákveður þá dómstóll sem fjallar um mál þetta refsingu í einu lagi fyrir brot það sem nú er dæmt um og svo með hliðsjón af fangelsisrefsingu sem óafplánuð er samkvæmt reglum 60. gr. almennra hegningarlaga þannig að fangelsi samkvæmt eldra dómi er virt með sama hætti og skilorðsdómur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Að kröfu ákæranda getur þó dómstóll úrskurðað að maður, sem hlotið hefur reynslulausn, skuli afplána eftirstöðvar refsingar ef hann á reynslutíma rýfur gróflega almennt skilyrði reynslulausnar, enda liggi fyrir sterkur grunur um að hann hafi framið nýtt brot sem varðað getur sex ára fangelsi eða að brotið varði við 1. mgr. 218. gr. almennra hegningarlaga.</sen>
        <sen>Við meðferð slíkrar kröfu skal dómari skipa honum verjanda að ósk hans og fara með málið eftir XV. kafla laga um meðferð sakamála eftir því sem við á.</sen>
        <sen>Heimilt er að kæra úrskurð dómara skv. 1. málsl. til Landsréttar og skal við meðferð kærumálsins farið eftir reglum XXX. kafla laga um meðferð sakamála eftir því sem við á.</sen>
        <sen>Kæra frestar ekki framkvæmd úrskurðar.</sen>
        <sen>Dómari skal víkja sæti eftir útgáfu ákæru ef hann hefur áður úrskurðað mann, sem ákærður er í málinu, skv. 1. málsl. þessarar málsgreinar.</sen>
        <sen>Um kæru á úrskurði Landsréttar gilda ákvæði XXXII. kafla laga um meðferð sakamála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Rjúfi maður skilorð að öðru leyti getur Fangelsismálastofnun ákveðið hvort breytt skuli skilyrðum og reynslu- og/eða tilsjónartími lengdur allt að lögmæltu hámarki hans eða hann taki út refsingu sem eftir stendur.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Nú er ekki tekin ákvörðun um að maður afpláni fangelsisrefsingu sem hann átti ólokið, sbr. 1.–3. mgr., og telst refsingu þá fullnægt á því tímamarki þegar hann fékk reynslulausn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Nú er ákveðið að láta mann taka út eftirstöðvar fangelsisrefsingar, sbr. 2. og 3. mgr., og hefst þá nýr refsitími í skilningi laga þessara.</sen>
        <sen>Veita má reynslulausn að nýju þótt ekki sé fullnægt skilyrðum 1. og 2. mgr. 81. gr.</sen>
        <sen>Í þessu tilviki gilda ákvæði 81. gr. um reynslutíma en þó þannig að dreginn skal frá sá tími sem hann hefur notið reynslulausnar áður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Nú er maður náðaður skilorðsbundið og er þá heimilt að setja honum þau skilyrði að hann hlíti ákvæðum 81. gr.</sen>
        <sen>Um skilorðsrof þess sem er náðaður skilorðsbundið skal fara skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2016.117.html" law-nr="117" law-year="2016" law-art="73" nr="1">
          <footnote-sen>L. 117/2016, 73. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>82</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="Landsréttar">3</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>82</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>6</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Skilorðsbundnar refsingar, náðun o.fl.</name>
    <art nr="83">
      <nr-title>83. gr.</nr-title>
      <name>Tilhögun eftirlits.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar mælt er fyrir um eftirlit með þeim sem frestað er ákæru gegn, dæmdir eru skilorðsbundið eða fá náðun fer Fangelsismálastofnun með eftirlitið eða felur það öðrum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú hefur aðila verið sett skilyrði um dvöl á hæli samkvæmt ákvæðum almennra hegningarlaga og getur Fangelsismálastofnun þá vegna breyttra ástæðna fellt skilyrðið niður að nokkru leyti eða öllu, að fengnum tillögum forstöðumanns hælis, ef því er að skipta.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="84">
      <nr-title>84. gr.</nr-title>
      <name>Veiting upplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fangelsismálastofnun gerir þeim sem sætir eftirliti grein fyrir því hvað felist í því.</sen>
        <sen>Þeim sem sætir eftirliti ber að upplýsa Fangelsismálastofnun um hagi sína og ber að hlíta því sem fyrir hann er lagt af hálfu Fangelsismálastofnunar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="85">
      <nr-title>85. gr.</nr-title>
      <name>Sértæk skilyrði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú hefur aðila verið sett skilyrði um að neyta ekki áfengis eða ávana- og fíkniefna og getur þá Fangelsismálastofnun krafist þess að dómþoli undirgangist rannsókn á öndunarsýni eða blóð- og þvagrannsókn ef ástæða er til að ætla að hann hafi brotið gegn skilyrðinu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="86">
      <nr-title>86. gr.</nr-title>
      <name>Rof á skilyrðum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Telji Fangelsismálastofnun að sá sem sætir eftirliti hafi rofið skilyrði þau sem honum var gert að hlíta með dómi, ákærufrestun eða náðun skal Fangelsismálastofnun gera lögreglu og ákæruvaldi viðvart.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eftirliti Fangelsismálastofnunar með því að dómþoli haldi sérstök skilyrði samkvæmt dómi eða ákærufrestun lýkur þegar opinber rannsókn á meintum skilorðsrofum dómþola hefst hjá lögreglu.</sen>
        <sen>Falli rannsókn hjá lögreglu niður hefst eftirlit Fangelsismálastofnunar samkvæmt þessari grein að nýju.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10" nr-type="roman" roman-nr="X">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Fullnusta fésekta, innheimta sakarkostnaðar og framkvæmd upptöku.</name>
    <art nr="87">
      <nr-title>87. gr.</nr-title>
      <name>Innheimta sekta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sýslumenn annast fullnustu sekta sem ákvarðaðar eru af dómstólum eða stjórnvöldum nema annað komi fram í viðkomandi sektarákvörðun.</sen>
        <sen>Ráðherra er þó heimilt að ákveða að fullnusta sekta og innheimta sakarkostnaðar verði á hendi eins sýslumanns eða annars aðila á landsvísu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að leyfa að sekt og sakarkostnaður sé greiddur með afborgunum.</sen>
        <sen>Eigi skal þó veita lengri greiðslufrest en eitt ár frá að því sekt kemur til innheimtu.</sen>
        <sen>Heimilt er að veita lengri greiðslufrest ef sérstakar aðstæður eru fyrir hendi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hafi sekt eða sakarkostnaður hvorki verið greiddur á tilskildum tíma né verið samið um greiðsluna skal sektin þegar innheimt skv. XI. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ekki er leyfilegt, án sérstakrar lagaheimildar, að krefjast greiðslu sektar úr dánarbúi sökunautar né að innheimta sekt hjá nokkrum öðrum en sökunaut sjálfum.</sen>
        <sen>Þó er heimilt að ganga að veði sem tekið hefur verið fyrir sektarkröfu með fjárnámi þótt eigendaskipti hafi síðar orðið að hinni veðsettu eign.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Sökunautur sem gerð hefur verið sekt getur ekki krafið aðra um endurgreiðslu eða bætur vegna greiðslu sektarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="88">
      <nr-title>88. gr.</nr-title>
      <name>Vararefsing.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú telur innheimtuaðili að innheimtuaðgerðir séu þýðingarlausar eða fullreyndar og skal hann þá ákveða að vararefsingu verði beitt.</sen>
        <sen>Að höfðu samráði við Fangelsismálastofnun skal sektarþola birt tilkynning um fyrirhugaða afplánun vararefsingar með þeim hætti sem áskilinn er við birtingu ákæru skv. 156. gr. laga nr. 88/2008, um meðferð sakamála, og með að minnsta kosti fjögurra vikna fyrirvara.</sen>
        <sen>Mæti sektarþoli ekki til afplánunar á tilskildum tíma felur innheimtuaðili lögreglu að handtaka hann og færa í fangelsi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú hefur hluti sektar verið greiddur og ákveður innheimtuaðili þá styttingu afplánunartíma að sama skapi en þó þannig að afplánunartíminn verði ekki styttri en tveir dagar og að sektarfjárhæð sem svarar til hluta úr degi afplánist með heilum degi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú afplánar sektarþoli vararefsingu samkvæmt fleiri en einum dómi, viðurlagaákvörðun, árituðu sektarboði eða lögreglustjórasekt og telst fullnusta hennar þá hefjast við upphaf afplánunar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="89">
      <nr-title>89. gr.</nr-title>
      <name>Fullnusta vararefsingar með samfélagsþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Nú innheimtist fésekt ekki sem er 100.000 kr. eða hærri og innheimtuaðili hefur ákveðið að maður skuli afplána vararefsingu hennar, og er þá heimilt, ef almannahagsmunir mæla ekki gegn því, að fullnusta vararefsinguna með ólaunaðri samfélagsþjónustu, minnst 40 klukkustundir en mest 480 klukkustundir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um lengd fullnustu vararefsingar með samfélagsþjónustu gilda ákvæði 3. mgr. 38. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Nú hefur umsækjandi fengið fimm eða fleiri sektir og skal þá að jafnaði synja um samfélagsþjónustu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fullnusta vararefsingar með samfélagsþjónustu hefst þegar sektarþoli gengst skriflega undir skilyrði samfélagsþjónustu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="90">
      <nr-title>90. gr.</nr-title>
      <name>Umsókn um samfélagsþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði III. kafla um samfélagsþjónustu gilda þegar vararefsing samkvæmt þessum kafla er fullnustuð með samfélagsþjónustu að öðru leyti en því að í stað þess að umsókn um afplánun vararefsingar með samfélagsþjónustu sé send Fangelsismálastofnun skal sektarþoli senda innheimtuaðila slíka umsókn skriflega eigi síðar en sjö dögum eftir að honum barst tilkynning um fyrirhugaða afplánun vararefsingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar sýslumanni berst umsókn um fullnustu vararefsingar með samfélagsþjónustu skal hann framsenda Fangelsismálastofnun umsóknina til ákvörðunar ásamt gögnum máls og umsögn sinni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="91">
      <nr-title>91. gr.</nr-title>
      <name>Innheimta sakarkostnaðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Um innheimtu sakarkostnaðar fer skv. 1.–3. mgr. 87. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Um niðurfellingu sakarkostnaðar fer eftir lögum um meðferð sakamála.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.017.html" law-nr="17" law-year="2018" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 17/2018, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>91</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="92">
      <nr-title>92. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmd eignaupptöku.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lögreglustjóri annast framkvæmd eignaupptöku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú er það sem gert hefur verið upptækt í vörslu lögreglu og skal lögreglustjóri þá ráðstafa því ef ætla má að það hafi verðgildi umfram kostnað við sölu.</sen>
        <sen>Eftir því sem átt getur við skal ákvæðum laga um nauðungarsölu beitt til að koma upptækum munum í verð að kröfu lögreglustjóra.</sen>
        <sen>Að öðrum kosti skal eyða því sem gert hefur verið upptækt.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11" nr-type="roman" roman-nr="XI">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Innheimtuúrræði.</name>
    <art nr="93">
      <nr-title>93. gr.</nr-title>
      <name>Innheimta, aðför o.fl.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Innheimta má ógreidda sekt og sakarkostnað, svo og eftirstöðvar slíkra krafna, með aðför eftir lögum um aðför.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Auk aðgangs að fasteigna-, skipa- og ökutækjaskrá til eignakönnunar hefur innheimtuaðili heimild til að kanna eignir sem varðveittar kunna að vera í bönkum, sparisjóðum og öðrum fjármálafyrirtækjum, þ.m.t. innlán.</sen>
        <sen>Þagnarskylda takmarkar ekki aðgang að upplýsingum samkvæmt ákvæði þessu og er fjármálafyrirtæki skylt að upplýsa innheimtuaðila án endurgjalds um eignastöðu viðskiptamanna sinna hjá fyrirtækinu samkvæmt beiðni þar um.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="94">
      <nr-title>94. gr.</nr-title>
      <name>Undanskot eigna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi sökunautur á síðustu sex mánuðum fyrir brotadag eða frá brotadegi þar til rannsókn hófst ráðstafað fjármunum sínum eða átt þannig viðskipti að verulega frábrugðið þyki því sem almennt gerist, og ætla má fjárhag hans bágari fyrir vikið, getur innheimtuaðili gert aðför í verðmætum sem án slíks gernings hefðu verið í eigu sökunautar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sé ljóst að sökunautur heldur eftir nægilegum efnum til greiðslu skuldbindinga sinna skal heimildum skv. 1. mgr. ekki beitt gagnvart honum eða viðsemjendum hans.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="12" nr-type="roman" roman-nr="XII">
    <nr-title>XII. kafli.</nr-title>
    <name>Málsmeðferð og kæruheimildir.</name>
    <art nr="95">
      <nr-title>95. gr.</nr-title>
      <name>Kæruleiðir og aðgangur að gögnum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvarðanir samkvæmt lögum þessum eru kæranlegar til ráðuneytis nema annað sé tekið fram.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fangi á ekki rétt á aðgangi að málsgögnum sem innihalda upplýsingar um aðra fanga eða öryggisatriði viðkomandi fangelsis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að halda gögnum og upplýsingum frá fanga ef slíkt telst nauðsynlegt með tilliti til öryggis fangelsis, brotaþola, vitna eða annarra sem tengjast máli fanga, annarra fanga, rannsóknar sakamáls eða annarra sérstakra ástæðna.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="13" nr-type="roman" roman-nr="XIII">
    <nr-title>XIII. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="96">
      <nr-title>96. gr.</nr-title>
      <name>Gæsluvarðhaldsfangar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði VI. og VII. kafla gilda einnig um gæsluvarðhaldsfanga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eftir því sem við getur átt gilda ákvæði III., IV. og V. kafla einnig um gæsluvarðhaldsfanga svo framarlega sem annað leiðir ekki af takmörkunum sem gæsluvarðhaldsfanga er gert að sæta á grundvelli laga um meðferð sakamála.</sen>
        <sen>Þó ber gæsluvarðhaldsfanga ekki að stunda vinnu í fangelsi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="97">
      <nr-title>97. gr.</nr-title>
      <name>Vinnsla persónuupplýsinga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hjá Fangelsismálastofnun og í fangelsum er vinnsla persónuupplýsinga um fanga heimil, þar á meðal þeirra upplýsinga sem viðkvæmar geta talist, að því marki sem slík vinnsla telst nauðsynleg vegna starfsemi viðkomandi stofnunar.</sen>
        <sen>Um meðferð persónuupplýsinga samkvæmt þessari grein fer samkvæmt lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga og lögum um vinnslu persónuupplýsinga í löggæslutilgangi.</sen>
        <sen>Þá er Fangelsismálastofnun heimilt að halda skrá yfir dóma þar sem dómþoli er dæmdur ósakhæfur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-nr="90" law-year="2018" law-art="54" nr="1">
          <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>97</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="vinnslu">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.075.html#G37" law-nr="75" law-year="2019" law-art="37" nr="2">
          <footnote-sen>L. 75/2019, 37. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>13</chapter>
            <art>97</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="og lögum um vinnslu persónuupplýsinga í löggæslutilgangi">2</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="98">
      <nr-title>98. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerðarheimild.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra setur reglugerð um nánari framkvæmd laga þessara, þar á meðal reglur um Fangelsismálastofnun og hlutverk hennar, t.d. um vinnslu persónuupplýsinga í stofnuninni og í fangelsum.</sen>
        <sen>Í reglugerð er einnig heimilt að mæla fyrir um vinnu og nám fanga, um greiðslu og fjárhæð þóknunar fyrir vinnu og nám, um leyfi til dvalar utan fangelsis og um viðtöl við fanga og talsmenn fanga í fjölmiðlum, fangavarðaskólann, bakgrunnsskoðanir og öryggisstig þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þá er ráðherra heimilt að kveða í reglugerð nánar á um önnur atriði er varða framkvæmd ákvæða um réttindi og skyldur fanga, fyrirkomulag og framkvæmd einangrunar, agaviðurlög og haldlagningu og upptöku muna, svo og um veitingu reynslulausnar, þar á meðal útfærslu skilyrða reynslulausnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fangelsismálastofnun er heimilt að setja reglur fangelsa og reglur um fullnustu refsinga utan fangelsa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Reglur um öryggi fangelsa og fangavarða er óheimilt að birta opinberlega.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/240-2018&quot;&gt;Rg. 240/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>13</chapter>
            <art>98</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra setur reglugerð " after-mark=" um nánari framkvæmd laga þessara, þar á meðal reglur um Fangelsismálastofnun og hlutverk hennar, t.d. um vinnslu persónuupplýsinga í stofnuninni og í fangelsum.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/162-2017&quot;&gt;Rg. 162/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>13</chapter>
            <art>98</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Í reglugerð " after-mark=" er einnig heimilt að mæla fyrir um vinnu og nám fanga, um greiðslu og fjárhæð þóknunar fyrir vinnu og nám, um leyfi til dvalar utan fangelsis og um viðtöl við fanga og talsmenn fanga í fjölmiðlum, fangavarðaskólann, bakgrunnsskoðanir og öryggisstig þeirra.$">2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="3">
          <footnote-sen>Rgl. 600/2016. Rgl. 946/2016.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>13</chapter>
            <art>98</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Fangelsismálastofnun er heimilt að setja reglur fangelsa " after-mark=" og reglur &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 4\) &lt;/sup&gt; um fullnustu refsinga utan fangelsa.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="4">
          <footnote-sen>Rgl. 331/2018.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>13</chapter>
            <art>98</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Fangelsismálastofnun er heimilt að setja reglur fangelsa &lt;sup style=&quot;font-size:60%&quot;&gt; 3\) &lt;/sup&gt; og reglur " after-mark=" um fullnustu refsinga utan fangelsa.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="99">
      <nr-title>99. gr.</nr-title>
      <name>Refsiákvæði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hver sá sem smyglar til fanga ávana- og fíkniefnum, lyfseðilsskyldum lyfjum, áfengi, vopnum og hættulegum efnum, tölvubúnaði, símabúnaði, öðrum fjarskipta- og margmiðlunarbúnaði, verkfærum eða öðrum efnum og tækjum sem er bannað að vera með í fangelsi skal sæta sektum eða fangelsi allt að sex mánuðum.</sen>
        <sen>Stórfelld brot eða ítrekuð varða fangelsi allt að tveimur árum.</sen>
        <sen>Með stórfelldu broti er m.a. átt við það þegar brot er framið í tengslum við skipulagða brotastarfsemi eða það hefði stefnt öryggi starfsmanna og fangelsisins í brýna hættu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilraun til brota og hlutdeild í brotum skv. 1. mgr. er refsiverð skv. III. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="100">
      <nr-title>100. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
        <sen>
          <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2016.015.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
        </sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="101">
      <nr-title>101. gr.</nr-title>
      <name>
        Breyting á öðrum lögum.
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2016.15.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </name>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr-type="name" nr="t" type="temporary-clauses">
    <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
    <art nr="I" roman-nr="1" number-type="roman">
      <nr-title>I.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði 2. málsl. 1. mgr. 7. gr. um háskólamenntun forstöðumanna fangelsa tekur gildi þegar nýr forstöðumaður er skipaður í stöðu forstöðumanns fangelsis.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
      <nr-title>II.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal setja á laggirnar starfshóp til að endurskoða fyrirkomulag rafræns eftirlits við afplánun refsinga.</sen>
        <sen>Starfshópurinn skal greina hvaða afleiðingar það kunni að hafa á framkvæmd fullnustu refsinga samkvæmt gildandi lögum að fangi eigi þann kost að sæta rafrænu eftirliti í stað afplánunar í fangelsi, sé hann dæmdur til refsivistar í styttri tíma, með hliðsjón af varnaðaráhrifum refsinga, betrun og lækkaðri endurkomutíðni.</sen>
        <sen>Starfshópurinn skal skila ráðherra skýrslu um málið ásamt lagafrumvarpi eigi síðar en 1. júní 2016.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="III" roman-nr="3" number-type="roman">
      <nr-title>III.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ráðherra skal setja á laggirnar starfshóp til að endurskoða úrræði yfirvalda til innheimtu sekta og sakarkostnaðar með það að markmiði að bæta innheimtuhlutfall.</sen>
        <sen>Starfshópurinn skal skila ráðherra skýrslu um málið ásamt lagafrumvarpi eigi síðar en 1. október 2016.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="IV" roman-nr="4" number-type="roman">
      <nr-title>IV.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. málsl. 1. mgr. 37. gr. er heimilt að fullnusta refsingu með ólaunaðri samfélagsþjónustu, minnst 40 klukkustundir og mest 960 klukkustundir, í þeim tilvikum er maður hefur verið dæmdur í allt að 24 mánaða óskilorðsbundið fangelsi og almannahagsmunir mæla ekki gegn því.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 2. mgr. 37. gr. er heimilt, þegar hluti fangelsisrefsingar er skilorðsbundinn, að fullnusta hinn óskilorðsbundna hluta fangelsisrefsingarinnar með samfélagsþjónustu þó að heildarrefsing samkvæmt dóminum sé lengri en 24 mánuðir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 3. mgr. 37. gr. er heimilt að fullnusta fangelsisrefsingu samkvæmt fleiri en einum dómi með samfélagsþjónustu en samanlögð refsing má ekki vera lengri en 24 mánuðir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvæði þetta nær til allra þeirra dóma sem kveðnir hafa verið upp fyrir gildistöku laga þessara og þegar eru komnir til fullnustu til Fangelsismálastofnunar sem og allra dóma sem stofnuninni berast fyrir 1. júlí 2024.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvæði þetta fellur úr gildi 1. júlí 2024.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.098.html" law-nr="98" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 98/2021, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IV</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>IV</art>
              <subart>5</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="V" roman-nr="5" number-type="roman">
      <nr-title>V.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef refsing fanga er allt að 90 daga óskilorðsbundið fangelsi er heimilt að veita fanga reynslulausn fimm dögum áður en reynslulausn væri annars veitt.</sen>
        <sen>Ef refsing fanga er yfir 90 daga óskilorðsbundið fangelsi er heimilt að veita fanga reynslulausn tíu dögum áður en reynslulausn væri annars veitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði þetta nær til allra þeirra dóma sem kveðnir hafa verið upp fyrir gildistöku laga þessara og þegar eru komnir til fullnustu til Fangelsismálastofnunar sem og allra dóma sem stofnuninni berast fyrir 1. júlí 2024.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði þetta fellur úr gildi 1. júlí 2024.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.098.html" law-nr="98" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
          <footnote-sen>L. 98/2021, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>t</chapter>
              <art>V</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>t</chapter>
              <art>V</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
</law>
