<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="55" year="2017" law-type="law">
  <name>Lög um skortsölu og skuldatryggingar</name>
  <num-and-date>
    <date>2017-06-14</date>
    <num>55</num>
    <original>2017 nr. 55 14. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=146&amp;amp;mnr=386"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/146/s/0516.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 2017. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki reglugerð &lt;a href="/lagasafn/pdf/153c/i32012R0236.pdf"&gt; 236/2012 &lt;/a&gt; . &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2019.091.html"&gt; L. 91/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2020 nema 133. gr. sem tók gildi 16. júlí 2019). &lt;a href="/altext/stjt/2020.007.html"&gt; L. 7/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 21. febr. 2020; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki reglugerð &lt;a href="/lagasafn/pdf/153c/i32014R0909.pdf"&gt; 909/2014 &lt;/a&gt; , &lt;a href="/lagasafn/pdf/153c/i32012R0236.pdf"&gt; 236/2012 &lt;/a&gt; ). &lt;a href="/altext/stjt/2023.041.html"&gt; L. 41/2023 &lt;/a&gt; (taka gildi 1. jan. 2024 nema 2. og 3. tölul. 19. gr. sem tóku gildi 20. júní 2023; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki reglugerð (ESB) &lt;a href="/lagasafn/pdf/153c/i32015R2365.pdf"&gt; 2015/2365 &lt;/a&gt; ). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Markmið laga þessara er að auka gagnsæi í skortstöðum vissra fjármálagerninga og draga úr uppgjörsáhættu vegna óvarinnar skortsölu og líkum á óstöðugleika á markaði með ríkisskuldir vegna óvarinna skuldatrygginga.</sen>
        <sen nr="2">Markmiðið er einnig að tryggja að eftirlitsaðilar á fjármálamarkaði hafi fullnægjandi valdheimildir til að bregðast við kerfisáhættu eða ógn við fjármálastöðugleika sem stafar frá skortsölu eða skuldatryggingum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Lögfesting.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvæði reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 236/2012 um skortsölu og tiltekna þætti skuldatrygginga, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 57 frá 13. október 2016, bls. 575–598, ásamt þeim breytingum sem leiðir af reglugerð Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 909/2014 um bætt verðbréfauppgjör í Evrópusambandinu og um verðbréfamiðstöðvar og um breytingu á tilskipunum 98/26/EB og 2014/65/ESB og reglugerð (ESB) nr. 236/2012, sem innleidd er með lögum um verðbréfamiðstöðvar, uppgjör og rafræna eignarskráningu fjármálagerninga, skulu hafa lagagildi hér á landi með þeim aðlögunum sem leiðir af ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 204/2016, frá 30. september 2016, sem er birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 13 frá 23. febrúar 2017, bls. 53–56, sbr. einnig bókun 1 um altæka aðlögun við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.007.html#G34" law-nr="7" law-year="2020" law-art="34" nr="1">
        <footnote-sen>L. 7/2020, 34. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="ásamt þeim breytingum sem leiðir af reglugerð Evrópuþingsins og ráðsins \(ESB\) nr. 909/2014 um bætt verðbréfauppgjör í Evrópusambandinu og um verðbréfamiðstöðvar og um breytingu á tilskipunum 98/26/EB og 2014/65/ESB og reglugerð \(ESB\) nr. 236/2012, sem innleidd er með lögum um verðbréfamiðstöðvar, uppgjör og rafræna eignarskráningu fjármálagerninga" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Eftirlit.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið og Eftirlitsstofnun EFTA annast eftirlit samkvæmt lögum þessum í samræmi við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög nr. 2/1993, og samning milli EFTA-ríkjanna um stofnun eftirlitsstofnunar og dómstóls.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Um eftirlit Fjármálaeftirlitsins fer nánar samkvæmt ákvæðum V. kafla reglugerðar (ESB) nr. 236/2012 um skortsölu og tiltekna þætti skuldatrygginga, ákvæðum laga um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði og ákvæðum laga um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi.</sen>
        <sen nr="2">Fjármálaeftirlitinu er heimilt að beita ákvæðum þeirra laga við framkvæmd eftirlits og vegna samvinnu við Eftirlitsstofnun EFTA og Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunina samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Í tengslum við athugun tiltekins máls er Fjármálaeftirlitinu heimilt að krefja einstakling og lögaðila sem á viðskipti með skuldatryggingu um:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">útskýringu á tilgangi viðskiptanna og hvort þau hafa þann tilgang að vera áhættuvörn eða annan tilgang og</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">upplýsingar sem staðfesta undirliggjandi áhættu ef viðskiptin hafa þann tilgang að vera áhættuvörn.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Síma- og fjarskiptafyrirtækjum er skylt að veita Fjármálaeftirlitinu aðgang að fyrirliggjandi gögnum um símtöl eða fjarskipti við tiltekinn síma eða fjarskiptatæki enda liggi fyrir samþykki umráðamanns og eiginlegs notanda.</sen>
        <sen nr="2">Ef samþykki umráðamanns og eiginlegs notanda síma eða fjarskiptatækis liggur ekki fyrir er Fjármálaeftirlitinu heimilt að krefjast fyrir dómi aðgangs að gögnum skv. 1. málsl. þessarar málsgreinar hjá síma- og fjarskiptafyrirtækjum.</sen>
        <sen nr="3">Um skilyrði slíkrar kröfu fer eftir 1. mgr. 83. gr. laga um meðferð sakamála og um meðferð hennar fer eftir XV. kafla sömu laga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Telji Fjármálaeftirlitið háttsemi andstæða ákvæðum laga þessara getur stofnunin krafist þess að háttseminni verði hætt þegar í stað.</sen>
        <sen nr="2">Fjármálaeftirlitið getur jafnframt krafist þess að atvinnustarfsemi verði stöðvuð tímabundið í því skyni að koma í veg fyrir háttsemi sem talin er andstæð ákvæðum laga þessara.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið getur krafist kyrrsetningar eigna einstaklings eða lögaðila þegar fyrir liggur rökstuddur grunur um að háttsemi hans fari í bága við ákvæði laga þessara.</sen>
        <sen nr="2">Um skilyrði og meðferð slíkrar kröfu fer eftir 88. gr. laga um meðferð sakamála, eftir því sem við getur átt.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Upplýsingagjöf.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Um upplýsingagjöf innlendra aðila, bæði til Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunarinnar og stofnana innan EES, fer samkvæmt ákvæðum laga um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Aðfararhæfi.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvarðanir Eftirlitsstofnunar EFTA samkvæmt lögum þessum eru aðfararhæfar, sem og dómar og úrskurðir EFTA-dómstólsins.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Stjórnvaldssektir.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið getur lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn eftirtöldum ákvæðum reglugerðar (ESB) nr. 236/2012 um skortsölu og tiltekna þætti skuldatrygginga:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 5. gr. um tilkynningu til Fjármálaeftirlitsins um verulegar hreinar skortstöður í hlutabréfum,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 6. gr. um opinbera birtingu á verulegum hreinum skortstöðum í hlutabréfum,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 7. gr. um tilkynningu til Fjármálaeftirlitsins um verulegar hreinar skortstöður í ríkisskuldum,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">8. gr. um tilkynningu til Fjármálaeftirlitsins um óvarðar stöður í skuldatryggingum á ríki,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 12. gr. um skilyrði sem þurfa að vera uppfyllt svo að heimilt sé að gera samning um skortsölu hlutabréfs sem tekið hefur verið til viðskipta á viðskiptavettvangi,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="6" nr-type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 13. gr. um skilyrði sem þurfa að vera uppfyllt svo að heimilt sé að gera samning um skortsölu ríkisskuldar,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="7" nr-type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 14. gr. um skilyrði sem þarf að vera uppfyllt svo að heimilt sé að gera samning um viðskipti með skuldatryggingu á ríki,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="8" nr-type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">15. gr. um ferli uppgjörskaupa,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="9" nr-type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 18. gr. um tilkynningar og birtingar við sérstakar aðstæður,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="10" nr-type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">2. mgr. 19. gr. um tilkynningar um verulegar breytingar á gjöldum við sérstakar aðstæður,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="11" nr-type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">2. mgr. 20. gr. um takmarkanir á skortsölu og sambærilegum viðskiptum við sérstakar aðstæður,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="12" nr-type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 21. gr. um takmarkanir á viðskipti með skuldatryggingar á ríki við sérstakar aðstæður,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="13" nr-type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 23. gr. um tímabundnar takmarkanir á skortsölu fjármálagerninga ef um er að ræða verulega lækkun á verði.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Við ákvörðun sekta samkvæmt ákvæði þessu skal tekið tillit til allra atvika sem máli skipta, þ.m.t. eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">alvarleika brots,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">hvað brotið hefur staðið lengi,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">ábyrgðar hins brotlega hjá lögaðilanum,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="d" nr-type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">fjárhagsstöðu hins brotlega,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="e" nr-type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">ávinnings af broti eða taps sem forðað er með broti,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="f" nr-type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">hvort brot hafi leitt til taps þriðja aðila,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="g" nr-type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">hvers konar mögulegra kerfislegra áhrifa brotsins,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="h" nr-type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">samstarfsvilja hins brotlega,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="i" nr-type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">fyrri brota og hvort um ítrekað brot er að ræða.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Sektir sem lagðar eru á einstaklinga geta numið frá 100 þús. kr. til 65 millj. kr. Sektir sem lagðar eru á lögaðila geta numið frá 500 þús. kr. til 800 millj. kr. en geta þó verið hærri, eða allt að 10% af heildarveltu samkvæmt síðasta samþykkta ársreikningi lögaðilans eða 10% af síðasta samþykkta samstæðureikningi ef lögaðili er hluti af samstæðu og brot er framið til hagsbóta fyrir annan lögaðila í samstæðunni eða annar lögaðili í samstæðunni hefur notið hagnaðar af brotinu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ef einstaklingur eða lögaðili brýtur gegn lögum þessum eða reglum settum á grundvelli þeirra, og fyrir liggur að hann hafi hlotið fjárhagslegan ávinning af broti, er heimilt að ákvarða hinum brotlega sektarfjárhæð sem getur, þrátt fyrir 3. mgr., orðið allt að tvöfaldri þeirri fjárhæð sem fjárhagslegur ávinningur hins brotlega nemur.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórnvaldssektum verður beitt óháð því hvort lögbrot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
        <sen nr="2">Ákvarðanir um stjórnvaldssektir eru aðfararhæfar.</sen>
        <sen nr="3">Sektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
        <sen nr="4">Séu stjórnvaldssektir ekki greiddar innan mánaðar frá því að viðkomandi er tilkynnt um ákvörðun Fjármálaeftirlitsins skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
        <sen nr="5">Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-nr="91" law-year="2019" law-art="109" nr="1">
        <footnote-sen>L. 91/2019, 109. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='6']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" string-length="0"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Sátt.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Hafi aðili gerst brotlegur við ákvæði laga þessara eða ákvarðanir Fjármálaeftirlitsins á grundvelli þeirra er Fjármálaeftirlitinu heimilt að ljúka málinu með sátt með samþykki málsaðila, enda sé ekki um að ræða meiri háttar brot sem refsiviðurlög liggja við.</sen>
        <sen nr="2">Sátt er bindandi fyrir málsaðila þegar hann hefur samþykkt og staðfest efni hennar með undirskrift sinni.</sen>
        <sen nr="3">Seðlabanki Íslands setur nánari reglur um framkvæmd ákvæðisins.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.091.html" law-nr="91" law-year="2019" law-art="110" nr="1">
        <footnote-sen>L. 91/2019, 110. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" words="Seðlabanki Íslands" instance-num="1"/>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/326-2019"&gt;Rg. 326/2019&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" before-mark="^(\[??)?Seðlabanki Íslands:? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?1\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur nánari reglur" after-mark="um framkvæmd ákvæðisins.$"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Réttur grunaðs manns.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Í máli sem beinist að einstaklingi og lokið getur með álagningu stjórnvaldssekta eða kæru til lögreglu hefur maður, sem rökstuddur grunur leikur á að hafi gerst sekur um lögbrot, rétt til að neita að svara spurningum eða afhenda gögn eða muni nema hægt sé að útiloka að það geti haft þýðingu fyrir ákvörðun um brot hans.</sen>
        <sen nr="2">Fjármálaeftirlitið skal leiðbeina hinum grunaða um þennan rétt.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Frestur til að leggja á stjórnvaldssekt.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Heimild Fjármálaeftirlitsins til að leggja á stjórnvaldssektir samkvæmt lögum þessum fellur niður þegar sjö ár eru liðin frá því að háttsemi lauk.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Frestur skv. 1. mgr. rofnar þegar Fjármálaeftirlitið tilkynnir aðila um rannsókn á meintu broti.</sen>
        <sen nr="2">Rof frests hefur réttaráhrif gagnvart öllum sem staðið hafa að brotinu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Sektir eða fangelsi allt að tveimur árum.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Það varðar sektum eða fangelsi allt að tveimur árum, liggi þyngri refsing ekki við broti samkvæmt öðrum lögum, að brjóta gegn eftirtöldum ákvæðum reglugerðar (ESB) nr. 236/2012 um skortsölu og tiltekna þætti skuldatrygginga:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">2. mgr. 20. gr. um takmarkanir á skortsölu og sambærilegum viðskiptum við sérstakar aðstæður,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 21. gr. um takmarkanir á viðskipti með skuldatryggingar á ríki við sérstakar aðstæður,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">1. mgr. 23. gr. um tímabundnar takmarkanir á skortsölu fjármálagerninga ef um er að ræða verulega lækkun á verði.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Saknæmi o.fl.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Brot gegn lögum þessum er varða sektum eða fangelsi varða refsingu hvort sem þau eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Heimilt er að gera upptækan með dómi beinan eða óbeinan hagnað sem hlotist hefur af broti gegn ákvæðum laga þessara er varða sektum eða fangelsi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Tilraun til brots eða hlutdeild í brotum samkvæmt lögum þessum er refsiverð eftir því sem segir í almennum hegningarlögum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Gera má lögaðila sekt fyrir brot á lögum þessum og reglum settum á grundvelli þeirra óháð því hvort sök verði sönnuð á tiltekinn fyrirsvarsmann lögaðilans, starfsmann hans eða annan aðila sem starfar á hans vegum.</sen>
        <sen nr="2">Hafi fyrirsvarsmaður lögaðilans, starfsmaður hans eða annar á hans vegum með saknæmum hætti brotið gegn lögum þessum eða reglum settum á grundvelli þeirra í starfsemi lögaðilans má gera honum refsingu, auk þess að gera lögaðilanum sekt.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Kæra til lögreglu.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Brot gegn lögum þessum sæta aðeins rannsókn lögreglu að undangenginni kæru Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Varði meint brot á lögum þessum bæði stjórnvaldssektum og refsingu metur Fjármálaeftirlitið hvort mál skuli kært til lögreglu eða því lokið með stjórnvaldsákvörðun hjá stofnuninni.</sen>
        <sen nr="2">Ef brot eru meiri háttar ber Fjármálaeftirlitinu að vísa þeim til lögreglu.</sen>
        <sen nr="3">Brot telst meiri háttar ef það lýtur að verulegum fjárhæðum, ef verknaður er framinn með sérstaklega vítaverðum hætti eða við aðstæður sem auka mjög á saknæmi brotsins.</sen>
        <sen nr="4">Jafnframt getur Fjármálaeftirlitið á hvaða stigi rannsóknar sem er vísað máli vegna brota á lögum þessum til rannsóknar lögreglu.</sen>
        <sen nr="5">Gæta skal samræmis við úrlausn sambærilegra mála.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með kæru Fjármálaeftirlitsins skulu fylgja afrit þeirra gagna sem grunur um brot er studdur við.</sen>
        <sen nr="2">Ákvæði IV.–VII. kafla stjórnsýslulaga gilda ekki um ákvörðun Fjármálaeftirlitsins um að kæra mál til lögreglu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitinu er heimilt að láta lögreglu og ákæruvaldi í té upplýsingar og gögn sem stofnunin hefur aflað og tengjast þeim brotum sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
        <sen nr="2">Fjármálaeftirlitinu er heimilt að taka þátt í aðgerðum lögreglu sem varða rannsókn þeirra brota sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lögreglu og ákæruvaldi er heimilt að láta Fjármálaeftirlitinu í té upplýsingar og gögn sem hún hefur aflað og tengjast þeim brotum sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
        <sen nr="2">Lögreglu er heimilt að taka þátt í aðgerðum Fjármálaeftirlitsins sem varða rannsókn þeirra brota sem tilgreind eru í 2. mgr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Telji ákærandi að ekki séu efni til málshöfðunar vegna meintrar refsiverðrar háttsemi sem jafnframt varðar stjórnsýsluviðurlögum getur hann sent eða endursent málið til Fjármálaeftirlitsins til meðferðar og ákvörðunar.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <name>Stjórnvaldsfyrirmæli.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra er heimilt að setja reglugerð til að innleiða undirgerðir sem framkvæmdastjórn Evrópusambandsins samþykkir með stoð í eftirtöldum ákvæðum reglugerðar (ESB) nr. 236/2012:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">2. mgr. 2. gr. um skilgreiningar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">7. mgr. 3. gr. um skort- og gnóttstöður.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">2. mgr. 4. gr. um óvarða stöðu í skuldatryggingu á ríki.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="d" nr-type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">4. mgr. 5. gr. um viðmiðunarmörk vegna tilkynninga til lögbærra yfirvalda um verulegar hreinar skortstöður í hlutabréfum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="e" nr-type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">4. mgr. 6. gr. um viðmiðunarmörk vegna opinberrar birtingar á verulegum hreinum skortstöðum í hlutabréfum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="f" nr-type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">3. mgr. 7. gr. um viðmiðunarmörk vegna tilkynninga til lögbærra yfirvalda um verulegar hreinar skortstöður í ríkisskuldum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="g" nr-type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">4. mgr. 13. gr. um viðmiðunarmörk seljanleika vegna ríkisskulda.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="h" nr-type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">6.–7. mgr. 23. gr. um viðmiðunarmörk um hvað teljist veruleg lækkun á verði fjármálagernings.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="i" nr-type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">30. gr. um óhagstæða atburði eða þróun.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur til að innleiða undirgerðir sem framkvæmdastjórn Evrópusambandsins samþykkir með stoð í eftirtöldum ákvæðum reglugerðar (ESB) nr. 236/2012:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">5. mgr. 9. gr. um upplýsingar í tilkynningum og við opinbera birtingu.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">6. mgr. 9. gr. um með hvaða hætti birta skuli almenningi upplýsingar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">3. mgr. 11. gr. um upplýsingar sem veita skal Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnuninni.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="d" nr-type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">4. mgr. 11. gr. um snið upplýsinga sem veittar eru Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnuninni.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="e" nr-type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">2. mgr. 12. gr. um tegundir samninga, fyrirkomulags og ráðstafana sem tryggja með fullnægjandi hætti að hlutabréf verði aðgengilegt vegna uppgjörs.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="f" nr-type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">5. mgr. 13. gr. um tegundir samninga eða fyrirkomulags sem tryggja með fullnægjandi hætti að ríkisskuldir verði aðgengilegar vegna uppgjörs</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="g" nr-type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">3. mgr. 16. gr. um aðferðina við að reikna út veltu til að ákvarða meginvettvang viðskipta með hlutabréf.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="h" nr-type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">3. mgr. 16. gr. um nánari framkvæmd vegna undanþágu ef meginviðskiptavettvangur er í þriðja landi.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="i" nr-type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">8. mgr. 23. gr. um aðferðina við að reikna út 10% lækkun að því er varðar seljanleg hlutabréf og verulega lækkun á virði.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/641-2017"&gt;Rg. 641/2017&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='13']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja reglugerð" after-mark="til að innleiða undirgerðir sem framkvæmdastjórn Evrópusambandsins samþykkir með stoð í eftirtöldum ákvæðum reglugerðar \(ESB\) nr. 236/2012:$"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.041.html#G19" law-nr="41" law-year="2023" law-art="19" nr="2">
        <footnote-sen>L. 41/2023, 19. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="2033">
          <start xpath="art[@nr='13']/name[1]"/>
          <end xpath="art[@nr='13']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='i']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 2017.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
</law>
