<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="84" year="2018">
  <name>Lög um bann við tilteknum frammistöðubætandi efnum og lyfjum</name>
  <num-and-date>
    <date>2018-06-25</date>
    <num>84</num>
    <original>2018 nr. 84 25. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=148&amp;amp;mnr=293&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/148/s/0395.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 28. júní 2018. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2019.141.html&quot;&gt; L. 141/2019 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2020). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; heilbrigðisráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; heilbrigðisráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Markmið og gildissvið.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Markmið laga þessara er að koma í veg fyrir notkun tiltekinna efna og lyfja í þeim tilgangi að bæta líkamlega frammistöðu svo að meðferð og notkun þeirra skaði ekki heilsu fólks.</sen>
        <sen nr="2">Markmið laga þessara er enn fremur að efla fræðslu og forvarnir ásamt því að koma í veg fyrir ólögmæta markaðssetningu slíkra efna og lyfja.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi gilda um eftirfarandi efni og lyf:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <paragraph nr="1">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <sen nr="1">Vefjaaukandi stera.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <paragraph nr="1">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <sen nr="1">Testósterón og afleiður þess auk samsvarandi efna með karlhormónaáhrif.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <paragraph nr="1">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <sen nr="1">Vaxtarhormón.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <paragraph nr="1">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <sen nr="1">Erýtrópóíetín og efni sem hafa sambærileg áhrif með því að auka magn rauðra blóðkorna í blóði umfram eðlileg gildi fyrir aldur og kyn.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <paragraph nr="1">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <sen nr="1">Efni sem auka myndun og losun:</sen>
            <numart nr="a" type="alphabet">
              <paragraph nr="1">
                <nr-title>a.</nr-title>
                <sen nr="1">vaxtarhormóna,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="b" type="alphabet">
              <paragraph nr="1">
                <nr-title>b.</nr-title>
                <sen nr="1">testósteróns og afleiðna þess eða sambærilegra efna með karlhormónaáhrif eða</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="c" type="alphabet">
              <paragraph nr="1">
                <nr-title>c.</nr-title>
                <sen nr="1">náttúrulegra rauðkornavaka (erýtrópóíetíns).</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Varsla og meðferð.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Varsla og meðferð tiltekinna efna og lyfja skv. 2. mgr. 1. gr., sem notuð eru til að bæta líkamlega frammistöðu, er óheimil.</sen>
        <sen nr="2">Innflutningur, útflutningur, sala, kaup, skipti, afhending, móttaka, framleiðsla og varsla slíkra efna og lyfja er bönnuð með undantekningum skv. 2. og 3. mgr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lyfjastofnun getur veitt undanþágu frá banni 1. mgr. þegar sérstaklega stendur á.</sen>
        <sen nr="2">Slíkar undanþágur eru ávallt afturtækar.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvæði 1. mgr. á ekki við um lyf sem hlotið hafa markaðsleyfi skv. 1. mgr. 7. gr. lyfjalaga eða Lyfjastofnun hefur heimilað að notuð séu skv. 7. mgr. 7. gr. lyfjalaga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Fræðsla.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Það ráðuneyti sem fer með fræðslumál skal í samráði við ráðuneytið og embætti landlæknis sjá til þess að fram fari fræðsla í því skyni að draga úr og koma í veg fyrir heilsutjón af völdum neyslu frammistöðubætandi efna.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Viðurlög.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Það varðar sektum eða fangelsi allt að tveimur árum, liggi þyngri refsing ekki við broti samkvæmt öðrum lögum, að brjóta gegn ákvæðum laga þessara og eftir atvikum reglugerð sem sett er á grundvelli þeirra.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Heimilt er að ljúka minni háttar málum með fésekt lögreglu eða tollyfirvalda og upptöku efna og lyfja í þeim tilvikum er mál telst að fullu upplýst og sakborningur fellst á slík málalok.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Varsla eða meðferð efna og lyfja skv. 2. gr. skal aðeins vera refsiverð þegar haldlagt magn efna er umfram það sem talist getur til eigin neyslu.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Heimilt er að gera upptækan með dómi beinan eða óbeinan hagnað sem hlotist hefur af broti gegn ákvæðum laga þessara.</sen>
        <sen nr="2">Lyf og efni sem lög þessi taka til og eru flutt hingað til lands eða seld ólöglega hér á landi skulu gerð upptæk með dómi.</sen>
        <sen nr="3">Andvirði hins upptæka rennur í ríkissjóð.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Tilraun til brots eða hlutdeild í brotum samkvæmt lögum þessum er refsiverð eftir því sem segir í III. kafla almennra hegningarlaga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Heimilt er að refsa fyrir brot á lögum þessum hvort sem þau eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="7">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Sé brot framið í starfsemi lögaðila má gera lögaðilanum fésekt samkvæmt ákvæðum II. kafla A almennra hegningarlaga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-nr="141" law-year="2019" law-art="37" nr="1">
        <footnote-sen>L. 141/2019, 37. gr.</footnote-sen>
        <location type="range">
          <art>4</art>
          <subart>2</subart>
          <paragraph>1</paragraph>
          <sen words="tollyfirvalda">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra er heimilt að ákveða í reglugerð að efni eða lyf, sem ekki eru tilgreind í 1. gr. en hætt er við að verði misnotuð vegna eiginleika þeirra til að bæta líkamlega frammistöðu, skuli lúta sömu takmörkunum og um getur í 2. gr.</sen>
        <sen nr="2">Þá getur ráðherra í reglugerð kveðið nánar á um heimild Lyfjastofnunar til að veita undanþágur skv. 2. gr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>
      Breyting á öðrum lögum.
      <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2018.084.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
    </name>
  </art>
</law>
