<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="70" year="2020">
  <name>Lög um skilameðferð lánastofnana og verðbréfafyrirtækja</name>
  <num-and-date>
    <date>2020-06-26</date>
    <num>70</num>
    <original>2020 nr. 70 26. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=150&amp;amp;mnr=361&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/150/s/0426.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. september 2020; komu til framkvæmda skv. fyrirmælum í 102. gr. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.038.html&quot;&gt; L. 38/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 21. maí 2021; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XXII. viðauki tilskipun 2014/59/ESB, IX. viðauki tilskipun 2017/2399). &lt;a href=&quot;/altext/stjt/2021.116.html&quot;&gt; L. 116/2021 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. sept. 2021; um lagaskil sjá 136. gr.; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. viðauki tilskipun 2007/16/EB, 2009/65/EB, 2013/14/ESB, 2014/91/ESB, 2010/78/ESB). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <ambiguous-bold-text>1. þáttur.</ambiguous-bold-text>
  <ambiguous-bold-text>Almenn ákvæði.</ambiguous-bold-text>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið, gildissvið og skilgreiningar.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Markmið laga þessara er að varðveita fjármálastöðugleika og lágmarka neikvæðar afleiðingar fjármálaáfalla með því að vernda tryggðar innstæður og fjárfesta, eignir viðskiptavina og nauðsynlega starfsemi fyrirtækja og lágmarka hættu á að veita þurfi fjárframlög úr ríkissjóði.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi gilda um:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>Lánastofnanir og verðbréfafyrirtæki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>Fjármálastofnanir ef þær eru dótturfélög fyrirtækis skv. a-lið eða eignarhaldsfélaga skv. c- eða d-lið og lúta eftirliti móðurfélags á samstæðugrunni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>Eignarhaldsfélög á fjármálasviði, blönduð eignarhaldsfélög og blönduð eignarhaldsfélög í fjármálastarfsemi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>Blönduð móðureignarhaldsfélög í fjármálastarfsemi í aðildarríki, blönduð móðureignarhaldsfélög í fjármálastarfsemi á Evrópska efnahagssvæðinu, móðureignarhaldsfélög á fjármálasviði í aðildarríki og móðureignarhaldsfélög á fjármálasviði á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>Útibú sem lánastofnanir og verðbréfafyrirtæki með staðfestu í ríkjum utan Evrópska efnahagssvæðisins starfrækja hér á landi að uppfylltum skilyrðum laga þessara.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lög þessi gilda ekki um Lánasjóð sveitarfélaga ohf. og Byggðastofnun.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Skilgreiningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í lögum þessum er merking eftirtalinna orða og hugtaka sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Aðildarríki:</name>
          <sen>Ríki sem er aðili að samningnum um Evrópska efnahagssvæðið, aðili að stofnsamningi Fríverslunarsamtaka Evrópu eða Færeyjar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Á fallanda fæti:</name>
          <sen>Fyrirtæki eða eining er á fallanda fæti ef:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>afturkalla má starfsleyfi þess eða ætla má að það megi í náinni framtíð,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>það er eða ætla má að það verði í náinni framtíð ógjaldfært, eða</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>það þarfnast sérstaks opinbers fjárstuðnings, nema ef hann er nauðsynlegur til að varna eða ráða bót á efnahagslegu áfalli og felst í:</sen>
            <numart nr="1" type="numeric">
              <nr-title>1.</nr-title>
              <sen>ríkisábyrgð á lausafjárfyrirgreiðslu seðlabanka í samræmi við skilyrði hans eða nýútgefnum skuldbindingum, eða</sen>
            </numart>
            <numart nr="2" type="numeric">
              <nr-title>2.</nr-title>
              <sen>eiginfjárframlagi eða kaupum á fjármagnsgerningum á markaðskjörum sem eru nauðsynleg til að mæta eiginfjárþörf sem álagspróf, mat á gæðum eigna eða önnur hliðstæð skoðun af hálfu opinberra aðila leiðir í ljós enda séu ekki fyrir hendi aðstæður skv. a- eða b-lið þessa töluliðar eða 1. mgr. 27. gr.</sen>
            </numart>
            <numart nr="3" type="numeric">
              <nr-title>3.</nr-title>
              <name>Blandað eignarhaldsfélag:</name>
              <sen>Móðurfélag sem ekki er eignarhaldsfélag á fjármálasviði, lánastofnun, verðbréfafyrirtæki eða blandað eignarhaldsfélag í fjármálastarfsemi þar sem a.m.k. eitt dótturfélag er fjármálafyrirtæki.</sen>
            </numart>
            <numart nr="4" type="numeric">
              <nr-title>4.</nr-title>
              <name>Blandað eignarhaldsfélag í fjármálastarfsemi:</name>
              <sen>Móðurfélag sem ekki er eftirlitsskylt en það ásamt dótturfélögum sínum, þar sem a.m.k. eitt þeirra er eftirlitsskylt og er með höfuðstöðvar í aðildarríki, og öðrum aðilum myndar fjármálasamsteypu.</sen>
            </numart>
            <numart nr="5" type="numeric">
              <nr-title>5.</nr-title>
              <name>Blandað móðureignarhaldsfélag í fjármálastarfsemi á Evrópska efnahagssvæðinu:</name>
              <sen>Blandað eignarhaldsfélag í fjármálastarfsemi í aðildarríki sem er hvorki dótturfélag lánastofnunar eða verðbréfafyrirtækis með starfsleyfi í einhverju aðildarríki né dótturfélag eignarhaldsfélags á fjármálasviði eða blandaðs eignarhaldsfélags í fjármálastarfsemi í einhverju aðildarríki.</sen>
            </numart>
            <numart nr="6" type="numeric">
              <nr-title>6.</nr-title>
              <name>Blandað móðureignarhaldsfélag í fjármálastarfsemi í aðildarríki:</name>
              <sen>Blandað eignarhaldsfélag í fjármálastarfsemi sem hvorki er dótturfélag lánastofnunar eða verðbréfafyrirtækis með starfsleyfi í sama aðildarríki né dótturfélag eignarhaldsfélags á fjármálasviði eða annars blandaðs eignarhaldsfélags í fjármálastarfsemi í sama aðildarríki.</sen>
            </numart>
            <numart nr="7" type="numeric">
              <nr-title>7.</nr-title>
              <name>Brúarstofnun:</name>
              <sen>Lögaðili undir stjórn skilavalds sem er a.m.k. að hluta í eigu opinberra aðila eða skilasjóðs og er ætlað að viðhalda aðgangi að nauðsynlegri starfsemi sem er framseld skv. 46. gr. fram að sölu hennar.</sen>
            </numart>
            <numart nr="8" type="numeric">
              <nr-title>8.</nr-title>
              <name>Eftirlitsaðili á samstæðugrunni:</name>
              <sen>Eftirlitsstjórnvald á Evrópska efnahagssvæðinu sem ber ábyrgð á framkvæmd eftirlits á samstæðugrunni með einhverju eftirtalinna félaga:</sen>
              <numart nr="a" type="alphabet">
                <nr-title>a.</nr-title>
                <sen>Móðurfélagi á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
              </numart>
              <numart nr="b" type="alphabet">
                <nr-title>b.</nr-title>
                <sen>Lánastofnun sem móðureignarhaldsfélag á fjármálasviði á Evrópska efnahagssvæðinu fer með yfirráð í.</sen>
              </numart>
              <numart nr="c" type="alphabet">
                <nr-title>c.</nr-title>
                <sen>Lánastofnun sem blandað móðureignarhaldsfélag í fjármálastarfsemi á Evrópska efnahagssvæðinu fer með yfirráð í.</sen>
              </numart>
              <numart nr="d" type="alphabet">
                <nr-title>d.</nr-title>
                <sen>Verðbréfafyrirtæki sem móðureignarhaldsfélag á fjármálasviði á Evrópska efnahagssvæðinu fer með yfirráð í.</sen>
              </numart>
              <numart nr="e" type="alphabet">
                <nr-title>e.</nr-title>
                <sen>Verðbréfafyrirtæki sem blandað móðureignarhaldsfélag í fjármálastarfsemi á Evrópska efnahagssvæðinu fer með yfirráð í.</sen>
              </numart>
            </numart>
            <numart nr="9" type="numeric">
              <nr-title>9.</nr-title>
              <name>Eftirlitsstjórnvald:</name>
              <sen>Sú stofnun eða stjórnvald sem falið er að landsrétti að annast eftirlit með lánastofnunum og verðbréfafyrirtækjum og er slíkt eftirlit hluti af eftirlitsstarfsemi í viðkomandi aðildarríki.</sen>
            </numart>
            <numart nr="10" type="numeric">
              <nr-title>10.</nr-title>
              <name>Eignarhaldsfélag á fjármálasviði:</name>
              <sen>Fjármálastofnun sem ekki er blandað eignarhaldsfélag í fjármálastarfsemi þar sem dótturfélögin eru annaðhvort eingöngu eða aðallega lánastofnanir, verðbréfafyrirtæki eða fjármálastofnanir og a.m.k. eitt dótturfélagið er lánastofnun eða verðbréfafyrirtæki.</sen>
            </numart>
            <numart nr="11" type="numeric">
              <nr-title>11.</nr-title>
              <name>Eignarhluti:</name>
              <sen>Hlutabréf eða hlutir, aðrir gerningar sem eru ávísun á eignarhald, gerningar sem hægt er að umbreyta í eða veita rétt til hlutabréfa eða eignarhluta og gerningar sem veita rétt til arðs af hlutabréfum eða eignarhlutum.</sen>
            </numart>
            <numart nr="12" type="numeric">
              <nr-title>12.</nr-title>
              <name>Eignaumsýslufélag:</name>
              <sen>Lögaðili undir stjórn skilavalds sem er a.m.k. að hluta í eigu opinberra aðila eða skilasjóðs og er ætlað að koma eignum, réttindum og skuldbindingum sem eru framseldar skv. 51. gr. í verð.</sen>
            </numart>
            <numart nr="13" type="numeric">
              <nr-title>13.</nr-title>
              <name>Eining:</name>
              <sen>Fjármálastofnun skv. b-lið 1. mgr. 2. gr. eða eignarhaldsfélag skv. c- eða d-lið 1. mgr. 2. gr.</sen>
            </numart>
            <numart nr="14" type="numeric">
              <nr-title>14.</nr-title>
              <name>Félagsaðili:</name>
              <sen>Eigandi eignarhluta í fyrirtæki eða einingu.</sen>
            </numart>
            <numart nr="15" type="numeric">
              <nr-title>15.</nr-title>
              <name>Fjárhagslegur samningur:</name>
              <sen>Samningur eða samkomulag sem hefur fjárhagslegt gildi fyrir aðila, þ.m.t. samningar sem tengjast verðbréfum, hrávöruafleiður, framtíðarsamningar, framvirkir samningar, skiptasamningar, millibankalánssamningar þar sem lánstími er styttri en þrír mánuðir og rammasamningar fyrir allar framangreindar samningstegundir.</sen>
            </numart>
            <numart nr="16" type="numeric">
              <nr-title>16.</nr-title>
              <name>Fjármálastofnun:</name>
              <sen>Fyrirtæki, annað en fjármálafyrirtæki, sem hefur að meginstarfsemi að afla eignarhluta eða sinna einni eða fleiri tegundum starfsemi sem um getur í 2.–12. og 15. tölul. 1. mgr. 20. gr. laga um fjármálafyrirtæki, þ.m.t. eignarhaldsfélög á fjármálasviði, blönduð eignarhaldsfélög, rekstraraðilar sérhæfðra sjóða, rekstrarfélög verðbréfasjóða og greiðslustofnanir í skilningi laga um greiðsluþjónustu, en að undanskildum eignarhaldsfélögum á vátryggingasviði og blönduðum eignarhaldsfélögum á vátryggingasviði eins og þau eru skilgreind í lögum um vátryggingastarfsemi.</sen>
            </numart>
            <numart nr="17" type="numeric">
              <nr-title>17.</nr-title>
              <name>Fyrirtæki:</name>
              <sen>Lánastofnun eða verðbréfafyrirtæki.</sen>
            </numart>
            <numart nr="18" type="numeric">
              <nr-title>18.</nr-title>
              <name>Hæf skuldbinding:</name>
              <sen>Fjármagnsgerningur eða skuldbinding sem telst ekki almennt eigið fé þáttar 1, viðbótar eigið fé þáttar 1 eða þáttar 2 samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki og er ekki undanskilin eftirgjöf skv. 1. mgr. 56. gr.</sen>
            </numart>
            <numart nr="19" type="numeric">
              <nr-title>19.</nr-title>
              <name>Kjarnastarfsemi:</name>
              <sen>Sú starfsemi lánastofnunar, verðbréfafyrirtækis eða samstæðu sem stendur undir verulegum hluta rekstrartekna, hagnaðar eða vörumerkjatekna þess.</sen>
            </numart>
            <numart nr="20" type="numeric">
              <nr-title>20.</nr-title>
              <name>Lánastofnun:</name>
              <sen>Fjármálafyrirtæki sem tekur á móti innlánum eða öðrum endurgreiðanlegum fjármunum frá almenningi og veitir lán fyrir eigin reikning.</sen>
              <sen>Fjármálafyrirtæki sem hefur fengið starfsleyfi skv. 1.–3. tölul. 1. mgr. 4. gr. laga um fjármálafyrirtæki telst vera lánastofnun.</sen>
            </numart>
            <numart nr="21" type="numeric">
              <nr-title>21.</nr-title>
              <name>Mikilvægt útibú:</name>
              <sen>Útibú eins og það er skilgreint í lögum um fjármálafyrirtæki auk þess sem það uppfyllir a.m.k. eitt eftirtalinna skilyrða:</sen>
              <numart nr="a" type="alphabet">
                <nr-title>a.</nr-title>
                <sen>Er með meira en 2% markaðshlutdeild innlána í gistiríkinu.</sen>
              </numart>
              <numart nr="b" type="alphabet">
                <nr-title>b.</nr-title>
                <sen>Lokun útibúsins hefði veruleg áhrif á laust fé í umferð, greiðslukerfi og verðbréfauppgjörskerfi í gistiríkinu.</sen>
              </numart>
              <numart nr="c" type="alphabet">
                <nr-title>c.</nr-title>
                <sen>Fjöldi viðskiptavina, stærð og mikilvægi útibúsins skiptir máli fyrir fjármálakerfi gistiríkisins.</sen>
              </numart>
            </numart>
            <numart nr="22" type="numeric">
              <nr-title>22.</nr-title>
              <name>Móðureignarhaldsfélag á fjármálasviði á Evrópska efnahagssvæðinu:</name>
              <sen>Eignarhaldsfélag á fjármálasviði í aðildarríki sem er hvorki dótturfélag lánastofnunar eða verðbréfafyrirtækis með starfsleyfi í einhverju aðildarríki né dótturfélag eignarhaldsfélags á fjármálasviði eða blandaðs eignarhaldsfélags í fjármálastarfsemi í einhverju aðildarríki.</sen>
            </numart>
            <numart nr="23" type="numeric">
              <nr-title>23.</nr-title>
              <name>Móðureignarhaldsfélag á fjármálasviði í aðildarríki:</name>
              <sen>Eignarhaldsfélag á fjármálasviði sem hvorki er dótturfélag lánastofnunar eða verðbréfafyrirtækis sem hefur starfsleyfi í sama aðildarríki né dótturfélag eignarhaldsfélags á fjármálasviði eða annars blandaðs eignarhaldsfélags í fjármálastarfsemi í sama aðildarríki.</sen>
            </numart>
            <numart nr="24" type="numeric">
              <nr-title>24.</nr-title>
              <name>Móðurfélag á Evrópska efnahagssvæðinu:</name>
              <sen>Lánastofnun eða verðbréfafyrirtæki sem staðsett er í aðildarríki og er hvorki dótturfélag lánastofnunar eða verðbréfafyrirtækis með starfsleyfi í einhverju aðildarríki né dótturfélag eignarhaldsfélags á fjármálasviði eða blandaðs eignarhaldsfélags í fjármálastarfsemi í einhverju aðildarríki.</sen>
            </numart>
            <numart nr="25" type="numeric">
              <nr-title>25.</nr-title>
              <name>Móðurfélag í aðildarríki:</name>
              <sen>Lánastofnun eða verðbréfafyrirtæki í aðildarríki sem uppfyllir öll eftirtalin skilyrði:</sen>
              <numart nr="a" type="alphabet">
                <nr-title>a.</nr-title>
                <sen>Á dótturfélag sem er lánastofnun, verðbréfafyrirtæki eða fjármálastofnun.</sen>
              </numart>
              <numart nr="b" type="alphabet">
                <nr-title>b.</nr-title>
                <sen>Á hlutdeild í lánastofnun, verðbréfafyrirtæki eða fjármálastofnun, þannig að eitthvert framantalinna fyrirtækja teljist hlutdeildarfélag í eigu lánastofnunarinnar eða verðbréfafyrirtækisins.</sen>
              </numart>
              <numart nr="c" type="alphabet">
                <nr-title>c.</nr-title>
                <sen>Er ekki dótturfélag lánastofnunar eða verðbréfafyrirtækis sem fengið hefur starfsleyfi í sama aðildarríki.</sen>
              </numart>
              <numart nr="d" type="alphabet">
                <nr-title>d.</nr-title>
                <sen>Er ekki dótturfélag eignarhaldsfélags á fjármálasviði eða blandaðs eignarhaldsfélags í fjármálastarfsemi sem staðsett er í sama aðildarríki.</sen>
              </numart>
            </numart>
            <numart nr="26" type="numeric">
              <nr-title>26.</nr-title>
              <name>Móðurfélag í efsta þrepi samstæðu á Evrópska efnahagssvæðinu:</name>
              <sen>Móðurfélag sem er móðurfélag á Evrópska efnahagssvæðinu, móðureignarhaldsfélag á fjármálasviði á Evrópska efnahagssvæðinu eða blandað móðureignarhaldsfélag í fjármálastarfsemi á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
            </numart>
            <numart nr="27" type="numeric">
              <nr-title>27.</nr-title>
              <name>Nauðsynleg starfsemi:</name>
              <sen>Starfsemi, þjónusta eða rekstur sem er svo mikilvæg fyrir raunhagkerfið eða fjármálastöðugleika að veruleg hætta yrði á röskun efnahagsstarfsemi eða stöðugleika ef henni yrði hætt vegna þess hversu umfangsmikil hún er, vegna markaðshlutdeildar hennar, tengsla við aðra starfsemi, flækjustigs eða starfsemi yfir landamæri enda sé sambærileg starfsemi, þjónusta eða rekstur ekki í boði.</sen>
            </numart>
            <numart nr="28" type="numeric">
              <nr-title>28.</nr-title>
              <name>Samstæðuskilavald:</name>
              <sen>Stjórnvald sem fer með undirbúning og framkvæmd skilameðferðar í aðildarríki þar sem eftirlitsaðili á samstæðugrunni er staðsettur.</sen>
            </numart>
            <numart nr="29" type="numeric">
              <nr-title>29.</nr-title>
              <name>Sérstakur opinber fjárstuðningur:</name>
              <sen>Hvers kyns aðstoð skv. 2. kafla IV. hluta laga um Evrópska efnahagssvæðið eða annar fjárstuðningur sem jafna mætti til ríkisaðstoðar ef veittur yrði í þeim tilgangi að varðveita eða endurbyggja rekstrarhæfi, laust fé eða gjaldfærni viðkomandi fyrirtækis, einingu eða samstæðu sem slíkt fyrirtæki eða eining er hluti af.</sen>
            </numart>
            <numart nr="30" type="numeric">
              <nr-title>30.</nr-title>
              <name>Skilaaðgerð:</name>
              <sen>Ákvörðun um að setja fyrirtæki eða einingu í skilameðferð, beita einu eða fleiri skilaúrræðum skv. X. kafla eða skilaheimildum skv. IX., XI. eða XII. kafla.</sen>
            </numart>
            <numart nr="31" type="numeric">
              <nr-title>31.</nr-title>
              <name>Skilaheimild:</name>
              <sen>Sérhver heimild skv. IX., XI. eða XII. kafla.</sen>
            </numart>
            <numart nr="32" type="numeric">
              <nr-title>32.</nr-title>
              <name>Skilastjórnvald:</name>
              <sen>Stjórnvald sem fer með undirbúning og framkvæmd skilameðferðar.</sen>
            </numart>
            <numart nr="33" type="numeric">
              <nr-title>33.</nr-title>
              <name>Skilaúrræði:</name>
              <sen>Úrræði skilavalds skv. X. kafla.</sen>
              <sen>Skilaúrræðin eru eftirfarandi:</sen>
              <numart nr="a" type="alphabet">
                <nr-title>a.</nr-title>
                <sen>Eftirgjöf: Niðurfærsla eða umbreyting skuldbindinga fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, sbr. E-hluta X. kafla.</sen>
              </numart>
              <numart nr="b" type="alphabet">
                <nr-title>b.</nr-title>
                <sen>Sala rekstrar: Sala eignarhluta sem útgefnir eru af fyrirtæki eða einingu í skilameðferð eða eigna, réttinda og skuldbindinga fyrirtækis eða einingar í skilameðferð til kaupanda sem ekki er brúarstofnun, sbr. B-hluta X. kafla.</sen>
              </numart>
              <numart nr="c" type="alphabet">
                <nr-title>c.</nr-title>
                <sen>Framsal til brúarstofnunar: Framsal eignarhluta sem útgefnir eru af fyrirtæki eða einingu í skilameðferð, eða eigna, réttinda eða skuldbindinga fyrirtækis eða einingar í skilameðferð til brúarstofnunar, sbr. C-hluta X. kafla.</sen>
              </numart>
              <numart nr="d" type="alphabet">
                <nr-title>d.</nr-title>
                <sen>Uppskipting eigna: Framsal á eignum, réttindum eða skuldbindingum fyrirtækis eða einingar í skilameðferð til eignaumsýslufélags, sbr. D-hluta X. kafla.</sen>
              </numart>
            </numart>
            <numart nr="34" type="numeric">
              <nr-title>34.</nr-title>
              <name>Skuldagerningar:</name>
              <sen>Skuldabréf og aðrar framseljanlegar skuldir, gerningar sem stofna til skuldar eða viðurkenna skuld og gerningar sem veita rétt til að eignast skuldagerninga.</sen>
            </numart>
            <numart nr="35" type="numeric">
              <nr-title>35.</nr-title>
              <sen>&lt;i&gt; Tryggð innstæða: &lt;/i&gt; Tryggð innstæða í skilningi laga um innstæðutryggingar og tryggingakerfi fyrir fjárfesta.</sen>
            </numart>
            <numart nr="36" type="numeric">
              <nr-title>36.</nr-title>
              <sen>&lt;i&gt; Tryggingarhæf innstæða: &lt;/i&gt; Tryggingarhæf innstæða í skilningi laga um innstæðutryggingar og tryggingakerfi fyrir fjárfesta.</sen>
            </numart>
            <numart nr="37" type="numeric">
              <nr-title>37.</nr-title>
              <sen>&lt;i&gt; Verðbréfafyrirtæki: &lt;/i&gt; Verðbréfafyrirtæki í skilningi laga um fjármálafyrirtæki með stofnframlag skv. 2. mgr. 14. gr. a sömu laga.</sen>
            </numart>
            <numart nr="38" type="numeric">
              <nr-title>38.</nr-title>
              <sen>&lt;i&gt; Viðeigandi fjármagnsgerningur: &lt;/i&gt; Fjármagnsgerningur sem telst til viðbótar eigin fé þáttar 1 eða þáttar 2 samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
            </numart>
            <numart nr="39" type="numeric">
              <nr-title>39.</nr-title>
              <sen>&lt;i&gt; Örfélög, lítil og meðalstór félög: &lt;/i&gt; Félög þar sem árleg velta fer ekki umfram jafnvirði 50 milljóna evra (EUR) í íslenskum krónum.</sen>
            </numart>
          </numart>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra er heimilt í reglugerð að setja nánari ákvæði um skilgreiningu hugtakanna nauðsynleg starfsemi og kjarnastarfsemi.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.116.html#G137" law-nr="116" law-year="2021" law-art="137" nr="1">
          <footnote-sen>L. 116/2021, 137. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <numart>c</numart>
            <numart>16</numart>
            <sen words="rekstrarfélög verðbréfasjóða">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="1" nr="2">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 1. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>1</chapter>
              <art>3</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>2</numart>
              <numart>c</numart>
              <numart>34</numart>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>1</chapter>
              <art>3</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>2</numart>
              <numart>c</numart>
              <numart>34</numart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <numart>c</numart>
            <numart>35</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <numart>c</numart>
            <numart>36</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <numart>c</numart>
            <numart>37</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <numart>c</numart>
            <numart>38</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>1</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <numart>c</numart>
            <numart>39</numart>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórnsýsla, starfsemi, málshöfðun o.fl.</name>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk og verkefni Seðlabanka Íslands.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavald, sem er hluti af Seðlabanka Íslands, fer með framkvæmd laga þessara, sbr. þó 2. mgr. og 5. gr.</sen>
        <sen>Skilavald skal vera aðgreint frá annarri starfsemi í skipulagi bankans.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvarðanir um hvort fyrirtæki, eining eða samstæða telst rekstrarhæf skv. 27. gr. og hvort fyrirtæki eða eining sé á fallanda fæti skv. 34. gr. skulu teknar af Fjármálaeftirlitinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvarðanir um skilaáætlun og skilabærni skv. III. kafla, um lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar skv. IV. kafla og um mat á áætlun um endurskipulagningu rekstrar skv. 60. gr. skulu ekki teknar nema að undangengnu samráði við Fjármálaeftirlitið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um framkvæmd þessarar greinar, þ.m.t. um þagnarskyldu og upplýsingaskipti innan bankans.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Hlutverk og verkefni ráðherra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvarðanir sem geta haft bein áhrif á ríkissjóð eða kerfislæg áhrif, þ.m.t. um niðurfærslu og umbreytingu fjármagnsgerninga skv. VI. kafla og skilameðferð fyrirtækis eða einingar skv. 35. gr., verða ekki teknar nema að undangengnu samþykki ráðherra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra tekur ákvörðun um opinber fjármálastöðgunarúrræði skv. XIII. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra skal reglulega upplýstur um ákvarðanir samkvæmt lögum þessum.</sen>
        <sen>Ráðherra getur krafið Seðlabanka Íslands um upplýsingar sem ráðherra telur nauðsynlegar vegna ákvarðana samkvæmt lögum þessum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Ákvarðanir. Málshöfðun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvarðanir samkvæmt lögum þessum eru endanlegar á stjórnsýslustigi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Nú vill aðili ekki una ákvörðun sem tekin er samkvæmt lögum þessum og getur hann þá höfðað mál fyrir dómstólum.</sen>
        <sen>Mál skal höfðað innan þriggja mánaða frá tilkynningu ákvörðunar.</sen>
        <sen>Málshöfðun frestar ekki réttaráhrifum ákvörðunarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvörðun um mat á eignum og skuldbindingum skv. VII. kafla og um skilameðferð og beitingu skilaaðgerða skv. 3. þætti skal taka gildi og koma til framkvæmda þegar í stað.</sen>
        <sen>Ákvæði IV.–VII. kafla stjórnsýslulaga gilda ekki um málsmeðferð og ákvarðanatöku skilavaldsins vegna ákvörðunar skv. 1. málsl.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Heimilt er að ákveða að aðrar ákvarðanir samkvæmt lögum þessum, þ.m.t. aðgerðir vegna annmarka á skilabærni skv. 15. gr. og niðurfærsla og umbreyting fjármagnsgerninga skv. VI. kafla, taki gildi og komi til framkvæmda þegar í stað.</sen>
        <sen>Ákvæði IV.–VII. kafla stjórnsýslulaga gilda ekki um málsmeðferð og ákvarðanatöku skilavaldsins skv. 1. málsl.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef ágreiningur í dómsmáli varðar skilaaðgerðir skv. 3. þætti skal hraða meðferð slíks máls hjá dómstólum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ef aðili hefur í góðri trú keypt eignarhluti, eignir, réttindi eða skuldbindingar fyrirtækis eða einingar í skilameðferð á grundvelli ákvarðana skv. 3. mgr. skal ógilding ákvörðunar með dómi ekki hafa áhrif á síðari aðgerðir eða ráðstafanir sem byggðust á ógiltu ákvörðuninni.</sen>
        <sen>Í því tilviki getur sá sem varð fyrir tjóni vegna hinnar ógiltu ákvörðunar einungis krafist skaðabóta fyrir það tap sem af ákvörðuninni hlaust.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Skylda til að veita upplýsingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Einstaklingum og lögaðilum er skylt að láta skilavaldinu í té allar upplýsingar og gögn sem það telur nauðsynleg í tengslum við framkvæmd laga þessara.</sen>
        <sen>Skiptir ekki máli í því sambandi hvort upplýsingarnar varða þann aðila sem beiðninni er beint til eða annan aðila sem hann getur veitt upplýsingar um.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lagaákvæði um þagnarskyldu takmarka ekki skyldu til þess að veita upplýsingar og aðgang að gögnum.</sen>
        <sen>Þetta gildir þó ekki um upplýsingar sem lögmaður öðlast við athugun á lagalegri stöðu skjólstæðings í tengslum við dómsmál, þ.m.t. þegar hann veitir ráðgjöf um hvort höfða eigi mál eða komast hjá máli, eða upplýsingar sem hann öðlast fyrir, á meðan eða eftir lok dómsmáls, ef upplýsingarnar hafa bein tengsl við málið.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Þagnarskylda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Stjórnvöld, skilastjórn, brúarstofnun og eignaumsýslufélag og aðrir sem koma að framkvæmd laga þessara eru bundnir þagnarskyldu um allt það sem varðar framkvæmd laganna, svo og um önnur atriði sem þeir fá vitneskju um í starfi sínu og leynt skulu fara samkvæmt lögum eða eðli máls, nema dómari úrskurði að upplýsingar sé skylt að veita fyrir dómi eða til lögreglu eða skylt sé að veita upplýsingar lögum samkvæmt.</sen>
        <sen>Sama gildir um sérfræðinga, verktaka, mögulega kaupendur eignarhluta eða eigna fyrirtækis eða einingar sem skilavaldið hefur samband við og aðra sem starfa fyrir eða á vegum þess.</sen>
        <sen>Þagnarskyldan helst þótt látið sé af starfi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Öllum þeim er falla undir þagnarskyldu skv. 1. mgr. er óheimilt að nýta sér trúnaðarupplýsingar sem þeir komast yfir vegna framkvæmdar laga þessara, þar á meðal í þeim tilgangi að hagnast eða forðast fjárhagslegt tjón í viðskiptum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að miðla upplýsingum sem eru háðar þagnarskyldu skv. 1. mgr. til aðila sem lúta þagnarskyldu skv. 1. mgr., skilastjórnvalda og eftirlitsstjórnvalda annarra aðildarríkja, Eftirlitsstofnunar EFTA og Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar, enda samræmist slíkt lögmæltu hlutverki bankans eða móttakanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Stjórnvöld sem koma að framkvæmd laga þessara, Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta, brúarstofnun og eignaumsýslufélag skulu setja sér verklagsreglur um meðferð upplýsinga sem háðar eru þagnarskyldu skv. 1. mgr.</sen>
        <ambiguous-bold-text>2. þáttur.</ambiguous-bold-text>
        <ambiguous-bold-text>Fyrirbyggjandi aðgerðir og undirbúningur skilameðferðar.</ambiguous-bold-text>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Skilaáætlun og skilabærni.</name>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Skilaáætlun lánastofnunar og verðbréfafyrirtækis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal gera skilaáætlun fyrir fyrirtæki þar sem eftirfarandi atriði skulu m.a. koma fram:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Þær skilaaðgerðir sem hægt er að grípa til gagnvart fyrirtæki ef skilyrði skilameðferðar skv. 1. mgr. 35. gr. eru uppfyllt.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Sviðsmyndir sem gera m.a. ráð fyrir að rekstrarerfiðleikar fyrirtækis stafi af atvikum sem eiga aðeins við um viðkomandi fyrirtæki, eru afleiðing óstöðugleika á fjármálamörkuðum eða kerfislegs ójafnvægis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Greining á því hvenær og með hvaða hætti fyrirtæki getur sótt um lausafjárfyrirgreiðslu seðlabanka, umfram þá sem fellur undir regluleg viðskipti, og hvaða eignir það geti lagt fram sem tryggingu.</sen>
          <sen>Ekki skal gera ráð fyrir nokkurs konar sérstakri lausafjárfyrirgreiðslu eða annars konar opinberum fjárstuðningi í skilaáætlun.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Mismunandi leiðir við beitingu á skilaúrræðum og skilaheimildum gagnvart fyrirtæki.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við gerð skilaáætlunar skal skilavaldið, ef við á, hafa samráð við skilastjórnvöld í aðildarríkjum þar sem viðkomandi fyrirtæki er með mikilvæg útibú.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal hafa aðgang að samþykktum skilaáætlunum fyrirtækja.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilaáætlun skal yfirfarin að lágmarki árlega og uppfærð ef tilefni er til, þ.m.t. ef breytingar verða á rekstri fyrirtækjanna eða ef annað í starfsemi þeirra veldur verulegum breytingum á áætluninni.</sen>
        <sen>Fyrirtæki skulu tilkynna skilavaldinu tímanlega um allar breytingar sem gefa tilefni til uppfærslu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur sem kveða nánar á um efni skilaáætlana skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>9</art>
            <subart>4</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja reglur " after-mark=" sem kveða nánar á um efni skilaáætlana skv. 1. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Skilaáætlun samstæðu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef skilavaldið fer með samstæðuskilavald skal það útbúa og uppfæra skilaáætlun fyrir samstæðu á grundvelli upplýsinga skv. 12. gr.</sen>
        <sen>Samþykkt skilaáætlunar samstæðu skal eiga sér stað að undangengnu samstarfi við skilastjórnvöld dótturfélaga og ef við á í samráði við skilastjórnvöld þar sem mikilvæg útibú eru með starfsemi.</sen>
        <sen>Skilaáætlun samstæðu, þ.m.t. allar breytingar sem verða á áætluninni, skal senda til viðeigandi eftirlitsstjórnvalda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar skilavaldið fer ekki með samstæðuskilavald skv. 1. mgr. getur það þó ákveðið að gera sjálfstæða skilaáætlun skv. 9. gr. fyrir dótturfélög sem eru lánastofnanir eða verðbréfafyrirtæki.</sen>
        <sen>Um málsmeðferð vegna skilaáætlunar dótturfélags fer skv. 6. og 7. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í skilaáætlun samstæðu skulu koma fram aðgerðir vegna skilameðferðar samstæðu í heild sem og aðgerðir sem taka til einstakra fyrirtækja eða eininga innan samstæðu og skilameðferðar þeirra.</sen>
        <sen>Skilaáætlun samstæðu skal taka mið af þeim efnisatriðum sem fram koma í 9. gr., þ.m.t. uppfærslu skilaáætlunar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skilaáætlun samstæðu skal, eftir því sem við á, tilgreina aðgerðir fyrir alla eftirfarandi aðila:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Móðurfélag í efsta þrepi samstæðu á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Hvert einstakt dótturfélag í aðildarríki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Eignarhaldsfélög skv. c- og d-lið 1. mgr. 2. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Móðurfélag í efsta þrepi samstæðu á Evrópska efnahagssvæðinu skal taka saman og afhenda skilavaldinu nauðsynlegar upplýsingar fyrir gerð skilaáætlunar, sem sendir mótteknar upplýsingar til eftirfarandi aðila:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Skilastjórnvalda dótturfélaga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Skilastjórnvalda þar sem mikilvæg útibú eru staðsett.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Viðeigandi eftirlitsstjórnvalda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Skilastjórnvalda í aðildarríkjum þar sem eignarhaldsfélög skv. c- og d-lið 1. mgr. 2. gr. eru staðsett.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Skilavaldið skal leitast við að taka sameiginlega ákvörðun um skilaáætlun samstæðu með aðilum skv. 5. mgr.</sen>
        <sen>Ef sameiginleg ákvörðun liggur ekki fyrir innan fjögurra mánaða frá því að skilavaldið, sem fer með samstæðuskilavald, sendi upplýsingar skv. 5. mgr. skal það taka sjálfstæða ákvörðun um áætlunina.</sen>
        <sen>Tilkynna skal móðurfélagi og lögbærum stjórnvöldum um ákvörðunina.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Fresta skal ákvörðun skv. 6. mgr. hafi eitthvert þeirra lögbæru stjórnvalda skv. 2.–5. tölul. 5. mgr. vísað ákvörðun bankans til Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar eða Eftirlitsstofnunar EFTA í samræmi við lög um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði, fyrir lok tímafrests skv. 6. mgr., og skal skilavaldið í þeim tilvikum bíða ákvörðunar sem Eftirlitsstofnun EFTA kann að taka.</sen>
        <sen>Ákvörðun skal vera í samræmi við niðurstöðu Eftirlitsstofnunar EFTA.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur sem kveða nánar á um efni skilaáætlunar samstæðu skv. 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>10</art>
            <subart>8</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja reglur " after-mark=" sem kveða nánar á um efni skilaáætlunar samstæðu skv. 3. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Einföld skilaáætlun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið ákveður hvort gera skuli einfalda skilaáætlun fyrir fyrirtæki eða samstæðu.</sen>
        <sen>Skilyrði fyrir einfaldri skilaáætlun eru að rekstrarerfiðleikar fyrirtækis eða samstæðu og eftir atvikum slitameðferð hafi ekki í för með sér verulega neikvæð áhrif á fjármálakerfið, önnur fyrirtæki, miðlun fjármagns í fjármálakerfinu eða hagkerfið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að falla frá ákvörðun um einfalda skilaáætlun skv. 1. mgr. hvenær sem er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um viðmið vegna ákvarðana um einfaldar skilaáætlanir skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>11</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja reglur " after-mark=" um viðmið vegna ákvarðana um einfaldar skilaáætlanir skv. 1. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingagjöf og aðstoð við gerð skilaáætlunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur krafist þess að fyrirtæki, eining eða móðurfélag veiti því upplýsingar sem eru viðeigandi að mati þess og varða undirbúning og gerð skilaáætlunar.</sen>
        <sen>Fyrirtæki, einingu eða móðurfélagi ber að veita aðstoð við gerð og uppfærslu skilaáætlunar skv. 9. eða 10. gr. að beiðni skilavaldsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um þær upplýsingar sem heimilt er að krefja fyrirtæki eða móðurfélag um samkvæmt þessari grein í þeim tilgangi að útbúa eða uppfæra skilaáætlanir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um verklag og form fyrir veitingu upplýsinga samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/780-2021&quot;&gt;Rg. 780/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>12</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð " after-mark=" um þær upplýsingar sem heimilt er að krefja fyrirtæki eða móðurfélag um samkvæmt þessari grein í þeim tilgangi að útbúa eða uppfæra skilaáætlanir.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Mat á skilabærni lánastofnunar og verðbréfafyrirtækis.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal, ef við á að undangengnu samráði við skilastjórnvöld í aðildarríkjum þar sem viðkomandi fyrirtæki er með mikilvægt útibú, leggja mat á hvort fyrirtækið sé skilabært.</sen>
        <sen>Mat á skilabærni skal fara fram samhliða gerð skilaáætlunar skv. 9. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Mat á því hvort fyrirtæki telst skilabært skv. 1. mgr. grundvallast á því að hægt sé að beita einhverjum skilaaðgerðum gagnvart því eða að fyrirtækið fari í slitameðferð, án þess þó að aðgerðirnar hafi verulega neikvæð áhrif á fjármálakerfi í aðildarríkjum og að tryggt sé áframhald nauðsynlegrar starfsemi fyrirtækis.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um viðfangsefni og viðmið við mat á skilabærni fyrirtækis skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um viðfangsefni við mat á skilabærni fyrirtækis skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja reglur " after-mark=" um viðfangsefni og viðmið við mat á skilabærni fyrirtækis skv. 1. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/780-2021&quot;&gt;Rg. 780/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>13</art>
            <subart>4</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð " after-mark=" um viðfangsefni við mat á skilabærni fyrirtækis skv. 1. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Mat á skilabærni samstæðu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef skilavaldið fer með samstæðuskilavald skal það leggja mat á skilabærni samstæðu.</sen>
        <sen>Mat á skilabærni skal fara fram samhliða gerð skilaáætlunar samstæðu skv. 10. gr. og taka mið af þeim efnisatriðum sem fram koma í 13. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Mat á skilabærni samstæðu skal framkvæmt í samstarfi við skilastjórnvöld dótturfélaga og að höfðu samráði við eftirlitsstjórnvöld dótturfélaga og skilastjórnvöld þar sem mikilvæg útibú eru með starfsemi.</sen>
        <sen>Fjalla skal um mat á skilabærni samstæðu innan skilaráðs skv. 89. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um viðfangsefni og viðmið við mat á skilabærni samstæðu skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um viðfangsefni við mat á skilabærni samstæðu skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja reglur " after-mark=" um viðfangsefni og viðmið við mat á skilabærni samstæðu skv. 1. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/780-2021&quot;&gt;Rg. 780/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>3</chapter>
            <art>14</art>
            <subart>4</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra skal setja " after-mark=" reglugerð um viðfangsefni við mat á skilabærni samstæðu skv. 1. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Annmarkar á skilabærni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Komi í ljós verulegir annmarkar á skilabærni fyrirtækis við mat skv. 13. gr. skal tilkynna það skriflega til fyrirtækisins og skilastjórnvalda þar sem mikilvæg útibú eru með starfsemi.</sen>
        <sen>Tilkynning skv. 1. málsl. skal fresta gerð skilaáætlunar uns skilavaldið samþykkir aðgerðir sem ætlað er að ráða bót á þeim annmörkum sem um ræðir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fyrirtæki skal innan fjögurra mánaða frá móttöku tilkynningar skv. 1. mgr. senda skilavaldinu tillögur um aðgerðir til að ráða bót á þeim annmörkum sem taldir eru vera fyrir hendi.</sen>
        <sen>Skilavaldið leggur mat á aðgerðir fyrirtækisins og hvort úrbætur séu mögulegar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Teljist aðgerðir fyrirtækisins ekki nægjanlegar til þess að ráða bót á annmörkum á skilabærni skal þess krafist með skriflegri tilkynningu að gripið verði til einhverra eftirfarandi aðgerða:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að fyrirtækið endurskoði samninga um fjárstuðning innan samstæðu samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki eða fari yfir hvort gera skuli slíka samninga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að fyrirtækið geri þjónustusamninga við aðila innan eða utan samstæðunnar til að tryggja áframhaldandi nauðsynlega starfsemi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að fyrirtækið takmarki safn áhættuskuldbindinga, bæði gagnvart einstökum aðilum og eins að samtölu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Að fyrirtækið veiti tíðari eða reglulegar viðbótarupplýsingar um atriði sem varða skilameðferð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Að fyrirtækið selji tilteknar eignir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Að fyrirtækið dragi úr eða hætti tiltekinni starfsemi eða hætti við fyrirhugaða starfsemi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Að dregið verði úr eða hætt sölu eða þróun á tilteknum fjármálaafurðum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Að skipulag fyrirtækisins eða lögaðila undir beinum eða óbeinum yfirráðum þess verði einfaldað þannig að hægt sé að aðskilja nauðsynlega starfsemi frá öðrum starfsþáttum við beitingu skilaúrræða.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Að fyrirtækið eða móðurfélag þess stofni eignarhaldsfélag á fjármálasviði annaðhvort hér á landi eða í öðru aðildarríki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>Að fyrirtækið eða eining gefi út hæfar skuldbindingar til þess að mæta lágmarkskröfum um eigið fé og hæfar skuldbindingar skv. IV. kafla.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>Að fyrirtækið eða eining grípi til annarra aðgerða til þess að mæta lágmarkskröfum um eigið fé og hæfar skuldbindingar skv. IV. kafla, svo sem endursemji um skilmála hæfra skuldbindinga, viðbótar eigið fé þáttar 1 eða þáttar 2 sem það hefur gefið út, til þess að ákvörðun um niðurfærslu eða umbreytingu slíkra skuldbindinga eða fjármagnsgerninga nái fram að ganga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>Að blandað eignarhaldsfélag, sé það móðurfélag fyrirtækisins, stofni aðskilið eignarhaldsfélag á fjármálasviði sem taki við stjórn fyrirtækisins til að auðvelda skilameðferð og koma í veg fyrir að skilaaðgerðir hafi neikvæð áhrif á ófjárhagslegan hluta samstæðu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Fyrirtæki skal innan mánaðar frá móttöku tilkynningar skv. 3. mgr. senda skilavaldinu áætlun um hvernig það hyggst framfylgja þeim aðgerðum sem það krefst.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvæði þessarar greinar gilda einnig við mat á skilabærni samstæðu skv. 14. gr. og, ef við á, fer um málsmeðferð skv. 16. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Málsmeðferð vegna annmarka á skilabærni samstæðu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Komi í ljós við mat á skilabærni samstæðu skv. 14. gr. að verulegir annmarkar eru á því að samstæða sé skilabær skal skilavaldið hafa samráð við lögbær stjórnvöld og afhenda eftirtöldum aðilum skýrslu sem unnin er í samstarfi við Evrópsku bankaeftirlitsstofnunina:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Móðurfélagi í efsta þrepi samstæðu á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Skilastjórnvöldum dótturfélaga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Skilastjórnvöldum þar sem mikilvæg útibú eru staðsett.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í skýrslu skv. 1. mgr. skal eftirfarandi koma fram:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Greining á þeim verulegu annmörkum sem koma í veg fyrir skilvirkni skilaúrræða og skilaheimilda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Umfjöllun og mat á áhrifum annmarkanna á viðskiptaáætlun viðkomandi fyrirtækis eða einingar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Nauðsynlegar og æskilegar leiðir til að ráða bót á þeim annmörkum sem um ræðir.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Móðurfélag í efsta þrepi samstæðu á Evrópska efnahagssvæðinu skal innan fjögurra mánaða frá móttöku skýrslu skv. 1. mgr. gera athugasemdir og koma með tillögur um aðrar aðgerðir til að ráða bót á þeim annmörkum sem koma fram í skýrslunni.</sen>
        <sen>Skilavaldið tilkynnir athugasemdir og tillögur móðurfélagsins til Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar og skilastjórnvalda skv. 2. og 3. tölul. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skilavaldið skal innan fjögurra mánaða frá tilkynningu skv. 2. málsl. 3. mgr. leitast við að taka sameiginlega ákvörðun með skilastjórnvöldum skv. 2. og 3. tölul. 1. mgr. um aðgerðir á grundvelli 3. mgr. og 3. mgr. 15. gr. til að ráða bót á annmörkum á skilabærni samstæðu.</sen>
        <sen>Ef engar athugasemdir eða tillögur berast frá móðurfélagi í efsta þrepi samstæðu skv. 1. málsl. 3. mgr. skal skilavaldið leitast við að taka sameiginlega ákvörðun með skilastjórnvöldum skv. 2. og 3. tölul. 1. mgr. innan fjögurra mánaða frá því að frestur til athugasemda skv. 1. málsl. 3. mgr. er liðinn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef sameiginleg ákvörðun liggur ekki fyrir innan tímamarka skv. 4. mgr. skal skilavaldið taka sjálfstæða ákvörðun um aðgerðir skv. 3. mgr. 15. gr. og tilkynna ákvörðunina til móðurfélags og skilastjórnvalda skv. 2. og 3. tölul. 1. mgr.</sen>
        <sen>Ákvörðunin skal rökstudd og skal tekið tillit til mats skilastjórnvalda að því marki sem unnt er.</sen>
        <sen>Ákvörðuninni skal frestað hafi skilastjórnvald skv. 2. eða 3. tölul. 1. mgr. vísað málinu til Eftirlitsstofnunar EFTA eða Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar í samræmi við lög um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði fyrir lok tímafrests skv. 4. mgr. og skal skilavaldið bíða ákvörðunar sem Eftirlitsstofnun EFTA kann að taka.</sen>
        <sen>Ákvörðun skilavaldsins skal vera í samræmi við niðurstöðu Eftirlitsstofnunar EFTA.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ef skilavaldið fer ekki með samstæðuskilavald getur það, þrátt fyrir 5. mgr., krafist þess að dótturfélag grípi til aðgerða skv. 2. og 3. mgr. 15. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Móðurfélag skal innan mánaðar frá móttöku ákvörðunar skv. 4. eða 5. mgr. senda skilavaldinu áætlun um hvernig það hyggst framfylgja þeim aðgerðum sem það krefst.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Lágmarkskrafa um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar.</name>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Lágmarkskrafa um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fyrirtæki skulu ávallt uppfylla lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar.</sen>
        <sen>Lágmarkskröfuna skal reikna sem fjárhæð eiginfjárgrunns og hæfra skuldbindinga í hlutfalli af samtölu heildarskuldbindinga og eiginfjárgrunns fyrirtækis.</sen>
        <sen>Skuldbindingar vegna afleiðusamninga skulu teljast með heildarskuldbindingum að því gefnu að tekið sé fullt tillit til greiðslujöfnunarréttar mótaðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hæfar skuldbindingar skv. 1. mgr. skulu uppfylla öll eftirfarandi skilyrði:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Gerningurinn skal vera útgefinn og innborgaður að fullu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Skuldbindingin skal hvorki vera gagnvart fyrirtækinu né skal það hafa tryggt eða ábyrgst hana.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Kaup gerningsins mega ekki hafa verið fjármögnuð beint eða óbeint af fyrirtækinu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Eftirstöðvatími skuldbindingarinnar skal vera a.m.k. eitt ár.</sen>
          <sen>Eftirstöðvatími skuldbindingar, sem felur í sér rétt til að krefjast endurgreiðslu áður en samningstími er liðinn, skal miðast við þann dag sem slíkur réttur verður fyrst virkur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Skuldbindingin má ekki vera vegna afleiðu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Skuldbindingin má ekki vera vegna innstæðu sem nýtur forgangs í réttindaröð skv. a- eða b-lið 1. tölul. 1. mgr. 85. gr. a.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilavaldið ákveður lágmarkskröfu skv. 1. mgr. og skal ákvörðunin að lágmarki grundvallast á eftirfarandi atriðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Að ljúka megi skilameðferð fyrirtækis með viðeigandi skilaúrræðum, þ.m.t. eftirgjöf ef við á, á þann hátt að markmiðum skilameðferðar skv. 1. gr. verði náð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Að hæfar skuldbindingar fyrirtækis séu nægar til að tryggja að við eftirgjöf búi fyrirtækið við fullnægjandi tapþol og hægt sé að endurreisa hlutfall almenns eigin fjár þáttar 1 þannig að skilyrði fyrir veitingu starfsleyfis verði uppfyllt og fyrirtækið viðhaldi trausti markaðarins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Að aðrar hæfar skuldbindingar fyrirtækis en þær sem gert er ráð fyrir að geti fallið utan eftirgjafar skv. 2. mgr. 56. gr. eða verið framseldar í heild samkvæmt skilaáætlun fyrirtækis séu nægar til að tryggja að tapþol þess sé fullnægjandi og mögulegt að endurreisa hlutfall almenns eigin fjár þáttar 1 þannig að skilyrði fyrir veitingu starfsleyfis verði uppfyllt.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Stærð, viðskiptalíkani, fjármögnunarlíkani og áhættusniði fyrirtækisins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Að hvaða marki Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta geti komið að fjármögnun skilameðferðar skv. 82. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Áhrifum ógjaldfærs fyrirtækis á fjármálastöðugleika, þ.m.t. vegna innbyrðis tengsla þess við aðrar lánastofnanir eða verðbréfafyrirtæki eða aðra hluta fjármálakerfisins.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þrátt fyrir 1. mgr. skal undanskilja lánastofnanir sem eingöngu veita lán með veði í fasteign og fjármögnuð eru með útgáfu sértryggðra skuldabréfa frá lágmarkskröfu skv. 1. mgr., enda fari slík fyrirtæki í slitameðferð eða skilaúrræðum skv. B-, C- eða D-hluta X. kafla verði beitt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þegar löggjöf ríkis utan Evrópska efnahagssvæðisins gildir um skuldbindingu getur skilavaldið krafið fyrirtæki um að sýna fram á að ákvörðun þess um niðurfærslu eða umbreytingu á slíkri skuldbindingu geti náð fram að ganga samkvæmt löggjöf hlutaðeigandi ríkis.</sen>
        <sen>Í slíkum tilfellum skal tekið tillit til samningsskilmála skuldbindingarinnar, alþjóðlegra samninga um viðurkenningu á skilameðferð og annarra atriða sem máli skipta.</sen>
        <sen>Telji skilavaldið að ákvörðun um niðurfærslu eða umbreytingu skuldbindingar í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins nái ekki fram að ganga samkvæmt löggjöf hlutaðeigandi ríkis skal skuldbindingin undanskilin við útreikning á lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um aðferðafræði og viðmið vegna ákvörðunar um lágmarkskröfu eiginfjárgrunns og hæfra skuldbindinga skv. 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="2" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 2. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>6</numart>
            <sen words="a- eða b-lið 1. tölul. 1. mgr. 85. gr. a">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>4</chapter>
            <art>17</art>
            <subart>6</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja reglur " after-mark=" um aðferðafræði og viðmið vegna ákvörðunar um lágmarkskröfu eiginfjárgrunns og hæfra skuldbindinga skv. 3. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Lágmarkskrafa um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar á samstæðugrunni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Móðurfélag í efsta þrepi samstæðu á Evrópska efnahagssvæðinu skal uppfylla lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar á samstæðugrunni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilavaldinu er heimilt að krefjast þess að fjármálastofnun skv. b-lið 1. mgr. 2. gr. og eignarhaldsfélög skv. c- og d-lið 1. mgr. 2. gr. uppfylli lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar á einingargrunni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef skilavald fer með samstæðuskilavald ákveður það lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar á samstæðugrunni skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>Ákvörðunin skal tekin með hliðsjón af atriðum 3. mgr. 17. gr. og samræmast 1.–4. mgr. 19. gr.</sen>
        <sen>Ákvörðunin skal einnig, ef við á samkvæmt skilaáætlun, taka tillit til þess hvort dótturfélag samstæðu utan Evrópska efnahagssvæðisins lúti sérstakri skilameðferð.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Málsmeðferð á samstæðugrunni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í þeim tilfellum þegar samstæða skv. 18. gr. veitir þjónustu í öðru aðildarríki eða á dótturfélag sem starfar í öðru aðildarríki skal leitast við að taka sameiginlega ákvörðun með öðrum skilastjórnvöldum um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar á samstæðugrunni skv. 3. mgr. 18. gr.</sen>
        <sen>Sameiginlega ákvörðun skal rökstyðja að fullu og skal skilavaldið tilkynna hana móðurfélagi skv. 1. mgr. 18. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilavaldið skal taka sjálfstæða ákvörðun um lágmarkskröfu á samstæðugrunni, að teknu tilliti til mats skilastjórnvalda einstakra dótturfélaga, að fjórum mánuðum liðnum, ef ekki næst sameiginleg ákvörðun skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Hafi, fyrir lok tímafrests skv. 2. mgr., eitthvert þeirra skilastjórnvalda sem aðild eiga að málinu vísað ákvörðun skilavaldsins til Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar eða Eftirlitsstofnunar EFTA í samræmi við 19. gr. reglugerðar (ESB) nr. 1093/2010, sbr. lög um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði, skal skilavaldið fresta ákvörðun sinni og bíða ákvörðunar sem Eftirlitsstofnun EFTA kann að taka.</sen>
        <sen>Ákvörðun skilavaldsins skal vera í samræmi við niðurstöðu Eftirlitsstofnunar EFTA.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skilavaldið skal ákveða lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar á einingargrunni fyrir fyrirtæki sem hefur staðfestu hér á landi en er dótturfélag fyrirtækis með staðfestu erlendis.</sen>
        <sen>Í slíkum tilfellum skal ákvörðun taka mið af 3. mgr. 17. gr. og lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar á samstæðugrunni samkvæmt ákvörðun skilastjórnvalds móðurfélagsins.</sen>
        <sen>Jafnframt skal leitast við að taka sameiginlega ákvörðun um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar með skilastjórnvaldi móðurfélagsins, eða eftir atvikum öðrum skilastjórnvöldum, að því er varðar viðkomandi fyrirtæki með staðfestu hér á landi, systurfélög þess og móðurfélag.</sen>
        <sen>Sameiginleg ákvörðun skal vera rökstudd og skal skilavaldið tilkynna hana því fyrirtæki sem hefur staðfestu hér á landi.</sen>
        <sen>Líði fjórir mánuðir án þess að til sameiginlegrar ákvörðunar komi skal skilavaldið ákveða lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar viðkomandi fyrirtækis með staðfestu hér á landi að teknu tilliti til mats skilastjórnvalds móðurfélagsins.</sen>
        <sen>Hafi skilastjórnvald móðurfélagsins, fyrir lok tímafrestsins, vísað ákvörðun skilavaldsins til Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar eða Eftirlitsstofnunar EFTA í samræmi við 19. gr. reglugerðar (ESB) nr. 1093/2010, sbr. lög um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði, skal skilavaldið fresta ákvörðun sinni og bíða ákvörðunar sem Eftirlitsstofnun EFTA kann að taka í samræmi við 3. mgr. 19. gr. reglugerðarinnar.</sen>
        <sen>Ákvörðun skilavaldsins skal vera í samræmi við niðurstöðu Eftirlitsstofnunar EFTA.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef ekki næst sameiginleg ákvörðun varðandi lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar, sbr. 1. og 4. mgr., er skilavaldinu heimilt að vísa máli til Eftirlitsstofnunar EFTA í samræmi við 19. gr. reglugerðar (ESB) nr. 1093/2010, sbr. lög um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði, til að ná fram endanlegri ákvörðun varðandi lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar.</sen>
        <sen>Slíku máli skal vísað til Eftirlitsstofnunar EFTA innan fjögurra mánaða frá því að sameiginleg ákvörðun átti að liggja fyrir.</sen>
        <sen>Þó er ekki hægt að vísa máli til Eftirlitsstofnunar EFTA ef munur á ákvörðun þess og ákvörðun annarra skilastjórnvalda er innan við eitt prósentustig.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Skilavaldið skal reglulega endurskoða ákvarðanir samkvæmt þessari grein og uppfæra þær þegar við á.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Undanþágur á einingargrunni vegna samstæðu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir 1. mgr. 17. gr. getur skilavaldið ákveðið að gera ekki lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar á einingargrunni vegna móðurfélags á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
        <sen>Í slíkum tilfellum þurfa bæði eftirtalin skilyrði að vera uppfyllt:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Viðkomandi fyrirtæki uppfyllir lágmarkskröfu á samstæðugrunni skv. 18. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Fjármálaeftirlitið hefur undanþegið fyrirtækið frá því að uppfylla eiginfjárkröfur á einingargrunni eða eftirlitsstjórnvöld aðildarríkis hafa nýtt sér sambærilega undanþágu í viðkomandi aðildarríki.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að veita dótturfélagi undanþágu frá því að uppfylla lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar á einingargrunni skv. 1. mgr. 17. gr., að uppfylltum öllum eftirfarandi skilyrðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Viðkomandi dótturfélag og móðurfélag þess hafa starfsleyfi frá Fjármálaeftirlitinu og lúta eftirliti þess.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Dótturfélagið heyrir undir samstæðueftirlit með móðurfélaginu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Móðurfélagið uppfyllir lágmarkskröfu um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar á samstæðugrunni skv. 18. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Hvorki eru kunnar né fyrirséðar verulegar hömlur, lagalegar eða aðrar, á tilfærslu eiginfjárgrunns eða endurgreiðslu skuldbindinga frá móðurfélagi til dótturfélags.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Móðurfélag uppfyllir annaðhvort kröfur og skilyrði Fjármálaeftirlitsins um varfærna stjórnun dótturfélags og hefur gefið yfirlýsingu, með samþykki Fjármálaeftirlitsins, um að það ábyrgist skuldbindingar fyrirtækisins, eða áhættuþættir í starfsemi dótturfélagsins teljast óverulegir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Aðferðir móðurfélagsins við að meta, mæla og stjórna áhættu ná til dótturfélags.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Móðurfélag ræður yfir meira en 50% atkvæðisréttar sem fylgir hlutum í hlutafé dótturfélags eða hefur rétt til að tilnefna eða leysa frá störfum meiri hluta aðila í stjórn dótturfélagsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Fjármálaeftirlitið hefur undanþegið dótturfélagið frá því að uppfylla eiginfjárkröfur á einingargrunni.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Gerningar um samningsbundna eftirgjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimilt er að ákveða að lágmarkskröfur um eiginfjárgrunn og hæfar skuldbindingar séu að hluta til uppfylltar á samstæðu- eða einingargrunni með gerningum um samningsbundna eftirgjöf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Gerningur um samningsbundna eftirgjöf skv. 1. mgr. þarf að uppfylla eftirfarandi skilyrði:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Í samningsskilmálum slíks gernings skal vera kveðið á um að þegar eftirgjöf skv. E-hluta X. kafla er beitt gagnvart viðkomandi fyrirtæki eða einingu verði að niðurfæra gerninginn eða umbreyta honum að því marki sem þörf krefur áður en aðrar hæfar skuldbindingar eru niðurfærðar eða þeim umbreytt.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Um slíkan gerning skal gilda bindandi samningur, samkomulag eða ákvæði um undirskipun þar sem fram kemur að við slitameðferð sé gerningurinn víkjandi og aftar í forgangsröð en aðrar hæfar skuldbindingar og verði ekki endurgreiddur fyrr en þær hafa verið gerðar upp.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit skilavalds.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal krefjast þess og sannreyna að fyrirtæki og einingar skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. uppfylli skyldur skv. 17., 18., 20. og 21. gr.</sen>
        <sen>Ákvarðanir skilavaldsins skulu teknar samhliða þróun og viðhaldi skilaáætlana.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Evrópska bankaeftirlitsstofnunin skal upplýst um lágmarkskröfu eiginfjárgrunns og hæfra skuldbindinga vegna fyrirtækja eða eininga sem falla undir eftirlit samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um form og skilgreiningar vegna upplýsingaskipta skv. 2. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmsar aðgerðir til að undirbúa skilameðferð og forðast fall fyrirtækis.</name>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Samningsskilmálar vegna niðurfærslu eða umbreytingar, þ.m.t. við eftirgjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fyrirtæki eða eining skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. skal tryggja að samningar þess innihaldi samningsskilmála, sem gagnaðili viðurkennir, um að skuldbindingin sem samninginn varðar geti verið háð heimildum til niðurfærslu og umbreytingar fjármagnsgerninga skv. VI. kafla og eftirgjöf skv. 54. og 55. gr., sbr. E-hluta X. kafla.</sen>
        <sen>Einnig skulu samningarnir innihalda samningsskilmála þar sem gagnaðili viðurkennir að hann sé bundinn af hvers konar lækkun á höfuðstól eða útistandandi fjárhæð, umbreytingu eða niðurfærslu vegna áhrifa af framkvæmd þessara heimilda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. gildir ekki um skuldbindingu sem:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>er undanþegin eftirgjöf skv. 2. mgr. 56. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>er innstæða sem fellur undir a-lið 1. tölul. 1. mgr. 85. gr. a,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>getur verið háð niðurfærslu eða umbreytingu á grundvelli heimildar samkvæmt lögum í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins eða á grundvelli heimildar samkvæmt bindandi samningi sem gerður hefur verið við viðkomandi ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilavaldið getur krafið viðkomandi fyrirtæki eða einingu um lögfræðiálit á skuldbindingargildi samningsskilmála skv. 1. mgr. fyrir gagnaðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Þrátt fyrir að fyrirtæki eða eining vanræki að setja samningsskilmála skv. 1. mgr. um skuldbindingu getur skilavaldið beitt heimildum sínum og niðurfært eða umbreytt viðkomandi skuldbindingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja nánari reglur um efni samningsskilmála skv. 1. mgr. og skrá yfir skuldbindingar sem undanþága skv. 2. mgr. gildir um.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="3" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 3. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>2</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="a-lið 1. tölul. 1. mgr. 85. gr. a">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>23</art>
            <subart>5</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja nánari reglur " after-mark=" um efni samningsskilmála skv. 1. mgr. og skrá yfir skuldbindingar sem undanþága skv. 2. mgr. gildir um.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Samskipti við hugsanlega kaupendur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur krafist þess að fyrirtæki hafi samband við hugsanlega kaupendur til þess að undirbúa skilameðferð á því þegar aðstæður vegna tímanlegra inngripa samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki eru fyrir hendi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Skrá yfir fjárhagslega samninga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen/>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilavaldið getur ákveðið að fyrirtæki eða eining haldi skrá yfir fjárhagslega samninga.</sen>
        <sen>Skilavaldið getur krafist þess að slíkri skrá sé komið á fót innan hæfilegs tímafrests.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilavaldið getur krafist þess að fyrirtæki eða eining afhendi upplýsingar úr skrá yfir fjárhagslega samninga innan skamms tímafrests, allt að 24 klukkustunda, gerist þess þörf.</sen>
        <sen>Skilavaldið getur ákveðið að mislangir tímafrestir eigi við um afhendingu upplýsinga vegna ólíkra tegunda af fjárhagslegum samningum.</sen>
        <sen>Fjármálaeftirlitið skal hafa aðgang að upplýsingum sem afhentar eru samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Seðlabanki Íslands setur reglur um skrá yfir fjárhagslega samninga, þ.m.t. um hvaða lágmarksupplýsingar skuli koma fram í slíkri skrá og hvaða samningar teljist fjárhagslegir samningar.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="4" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 4. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^" after-mark="$">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <sen words="fyrirtæki eða eining">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>2</subart>
            <sen>2</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>5</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>1</sen>
            </start>
            <end>
              <chapter>5</chapter>
              <art>25</art>
              <subart>3</subart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>5</chapter>
            <art>25</art>
            <subart>4</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands setur reglur " after-mark=" um skrá yfir fjárhagslega samninga, þ.m.t. um hvaða lágmarksupplýsingar skuli koma fram í slíkri skrá og hvaða samningar teljist fjárhagslegir samningar.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Undirbúningur niðurfærslu og umbreytingar, þ.m.t. við eftirgjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í tengslum við gerð og uppfærslu skilaáætlunar skal leggja mat á samþykktir fyrirtækis eða einingar að teknu tilliti til þess hvort samþykktirnar heimili skilaaðgerðir sem krefjast lækkunar eða hækkunar hlutafjár.</sen>
        <sen>Skilavaldið getur krafist þess að fyrirtæki eða eining breyti samþykktum sínum ef nauðsyn krefur til að auðvelda framkvæmd skilaaðgerða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilavaldið getur krafist þess að fyrirtæki eða eining hafi ávallt heimild til útgáfu viðeigandi fjölda gerninga sem teljast til almenns eigin fjár þáttar 1, sem eru fullnægjandi til að framfylgja ákvörðun um niðurfærslu og umbreytingu skv. VI. kafla og eftirgjöf skv. 54. og 55. gr., sbr. E-hluta X. kafla.</sen>
        <sen>Útgáfa eignarhluta skal vera möguleg án samþykkis félagsaðila og annarra krafna samkvæmt lögum um hlutafélög.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Niðurfærsla og umbreyting fjármagnsgerninga.</name>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Skilyrði fyrir niðurfærslu og umbreytingu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal án tafar, í samræmi við 28. gr., niðurfæra eða umbreyta fjármagnsgerningum fyrirtækis eða einingar skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. í eignarhluti ef einhver af eftirtöldum tilvikum eiga við:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Ákvörðun liggur fyrir um að skilyrði skilameðferðar skv. 1. mgr. 35. gr. séu uppfyllt, án þess þó að gripið hafi verið til skilaaðgerða.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Fjármálaeftirlitið hefur tekið ákvörðun um að fyrirtækið eða einingin sé ekki lengur rekstrarhæf nema gripið verði til niðurfærslu eða umbreytingar fjármagnsgerninga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Fjármálaeftirlitið og lögbært stjórnvald dótturfélags eða samstæðu hafa tekið sameiginlega ákvörðun um að samstæða sé ekki lengur rekstrarhæf nema með niðurfærslu eða umbreytingu fjármagnsgerninga, enda sé um að ræða fjármagnsgerninga sem útgefnir eru af dótturfélagi í þeim tilgangi að uppfylla kröfur um eiginfjárgrunn þess og samstæðu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Fjármálaeftirlitið, sem eftirlitsaðili á samstæðugrunni, hefur tekið ákvörðun um að samstæða sé ekki lengur rekstrarhæf nema með niðurfærslu eða umbreytingu fjármagnsgerninga, enda sé um að ræða fjármagnsgerninga sem útgefnir eru af móðurfélagi í þeim tilgangi að uppfylla kröfur um eiginfjárgrunn þess eða samstæðu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Fyrirtæki eða eining hefur óskað eftir sérstökum opinberum fjárstuðningi nema um sé að ræða aðstæður sem kveðið er á um í 2. tölul. c-liðar 2. tölul. 1. mgr. 3. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Niðurfærslu eða umbreytingu fjármagnsgerninga skv. 1. mgr. má ýmist beita án skilaaðgerða eða samhliða þeim enda séu þá skilyrði skilameðferðar skv. 1. mgr. 35. gr. uppfyllt.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fyrirtæki, eining eða samstæða telst ekki rekstrarhæf skv. 2.–4. tölul. 1. mgr. ef bæði eftirfarandi skilyrði eru fyrir hendi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Fyrirtæki, eining eða samstæða er á fallanda fæti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Ólíklegt er að aðrar aðgerðir en niðurfærsla eða umbreyting skv. 1. mgr. geti komið í veg fyrir ógjaldfærni fyrirtækis, einingar eða samstæðu innan nauðsynlegra tímamarka.</sen>
          <sen>Með öðrum aðgerðum er m.a. átt við aðkomu einkaaðila eða aðgerðir eftirlitsstjórnvalds, þ.m.t. tímanleg inngrip.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Niðurfærsla eða umbreyting skv. 1. mgr. skal grundvallast á mati á eignum og skuldbindingum skv. VII. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Viðeigandi fjármagnsgerning dótturfélags skv. 3. tölul. 1. mgr. má ekki niðurfæra meira eða umbreyta á verri kjörum en fjármagnsgerninga móðurfélags sem hafa verið niðurfærðir eða umbreytt og hafa sömu forgangsröð skv. 85. gr. a.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ákvörðun skv. 1. mgr. skal þegar í stað tilkynnt viðeigandi skilastjórnvöldum.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="5" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 5. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>27</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="skv. 85. gr. a">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Framkvæmd niðurfærslu og umbreytingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Niðurfærsla eða umbreyting fjármagnsgerninga skv. 27. gr. skal vera í samræmi við forgangsröð krafna við skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a og fara fram á eftirfarandi hátt:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Almennt eigið fé þáttar 1 er fyrst niðurfært sem nemur tapi fyrirtækis eða einingar og að því marki sem geta þess leyfir.</sen>
          <sen>Gripið er til annarrar eða beggja aðgerða skv. 1. mgr. 63. gr. gagnvart eigendum gerninga sem teljast til almenns eigin fjár þáttar 1.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Höfuðstóll viðbótar eigin fjár þáttar 1 er því næst niðurfærður eða honum umbreytt í almennt eigið fé þáttar 1, eða hvort tveggja, að því marki sem nauðsynlegt er til að ná markmiðum skilameðferðar skv. 1. gr. eða að því marki sem unnt er miðað við umfang viðeigandi fjármagnsgerninga, hvort sem er lægra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Höfuðstóll gerninga sem teljast til þáttar 2 er að lokum niðurfærður eða honum umbreytt í almennt eigið fé þáttar 1, eða hvort tveggja, að því marki sem nauðsynlegt er til að ná markmiðum skilameðferðar skv. 1. gr. eða að því marki sem unnt er miðað við umfang viðeigandi fjármagnsgerninga, hvort sem er lægra.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar höfuðstóll viðeigandi fjármagnsgernings er niðurfærður:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Skal niðurfærslan vera endanleg en þó með fyrirvara um mögulega uppfærslu skv. 3. mgr. 55. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Er hvorki til staðar skuldbinding gagnvart eiganda viðeigandi fjármagnsgernings vegna niðurfærðrar fjárhæðar gerningsins nema um sé að ræða skuldbindingu sem þegar var áfallin né skuldbinding vegna skaðabótakröfu sem kann að koma fram vegna ágreinings um lögmæti niðurfærslunnar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Á eigandi viðeigandi fjármagnsgernings ekki rétt á öðrum skaðabótum en skv. 3. mgr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilavaldið getur krafist þess að fyrirtæki eða eining gefi út fjármagnsgerninga sem teljast til almenns eigin fjár þáttar 1 til eigenda viðeigandi fjármagnsgerninga til að koma umbreytingu á viðeigandi fjármagnsgerningum í framkvæmd skv. 2. tölul. 1. mgr.</sen>
        <sen>Slík umbreyting er einungis heimil þegar eftirfarandi skilyrði eru fyrir hendi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Fjármagnsgerningarnir eru gefnir út af fyrirtækinu eða móðurfélagi þess með samþykki skilavaldsins eða, ef við á, skilastjórnvaldi móðurfélagsins.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Fjármagnsgerningarnir eru gefnir út á undan sérhverjum gerningum vegna fjárframlags úr ríkissjóði skv. XIII. kafla.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Fjármagnsgerningarnir eru gefnir út og framseldir án tafar eftir umbreytingu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Umreikningsgengi, sem ákvarðar fjölda útgefinna gerninga sem teljast til almenns eigin fjár þáttar 1, er í samræmi við 64. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skilavaldið getur krafist þess að í samþykktum fyrirtækis eða einingar sé ávallt heimild til útgáfu viðeigandi fjölda gerninga sem teljast til almenns eigin fjár þáttar 1 í þeim tilgangi að unnt sé að framfylgja ákvæði 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="6" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 6. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>6</chapter>
            <art>28</art>
            <subart>1</subart>
            <sen words="vera í samræmi við forgangsröð krafna við skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a og fara fram á eftirfarandi hátt">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Málsmeðferð við niðurfærslu og umbreytingu á samstæðugrunni.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Áður en ákvörðun er tekin um niðurfærslu eða umbreytingu fjármagnsgerninga skv. 2.–5. tölul. 1. mgr. 27. gr., sem gefnir eru út af dótturfélagi til að uppfylla kröfur um eiginfjárgrunn þess og samstæðu, skal:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>tilkynna án tafar viðeigandi lögbærum stjórnvöldum þegar til greina kemur að taka ákvörðun um niðurfærslu eða umbreytingu fjármagnsgerninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>tilkynna það án tafar lögbærum stjórnvöldum fyrirtækis eða einingar sem gaf út þá fjármagnsgerninga sem til greina kemur að taka ákvörðun um að niðurfæra eða umbreyta skv. 3. tölul. 1. mgr. 27. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Tilkynningu skv. 1. mgr. skal fylgja rökstuðningur fyrir því hvers vegna niðurfærsla eða umbreyting fjármagnsgerninga kemur til greina.</sen>
        <sen>Skilavaldið skal í kjölfar tilkynningar, að undangengnu samráði við viðkomandi lögbær stjórnvöld, leggja mat á eftirfarandi atriði:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Hvort tímanleg inngrip, aðgerðir sem kveðið er á um í 4. mgr. 86. gr. g laga um fjármálafyrirtæki, eða yfirfærsla á fjármunum eða eigin fé frá móðurfélagi komi til greina.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Ef aðgerðir skv. 1. tölul. koma til greina skal meta hvort raunhæfar líkur eru á því að þær geti innan hæfilegs tíma komið í stað niðurfærslu eða umbreytingar fjármagnsgerninga skv. 1. mgr. 27. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Komi aðrar aðgerðir skv. 1. tölul. 2. mgr. til greina skal tryggja að þeim verði beitt.</sen>
        <sen>Leiði mat á grundvelli 2. tölul. 2. mgr. til þess að engin önnur aðgerð telst viðeigandi skal ákveða hvort niðurfærsla eða umbreyting fjármagnsgerninga skv. 1. mgr. 27. gr. er viðeigandi aðgerð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvörðun um niðurfærslu eða umbreytingu fjármagnsgerninga skv. 3. tölul. 1. mgr. 27. gr. skal þegar í stað tilkynnt viðeigandi lögbærum stjórnvöldum í þeim aðildarríkjum þar sem þau dótturfélög sem í hlut eiga eru staðsett og skal ákvörðunin vera sameiginleg með stjórnvöldunum í samræmi við 3. mgr. 91. gr.</sen>
        <sen>Ef ekki næst sameiginleg ákvörðun skal skilavaldið ekki taka ákvörðun skv. 3. tölul. 1. mgr. 27. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="7" nr-type="roman" roman-nr="VII">
    <nr-title>VII. kafli.</nr-title>
    <name>Mat á eignum og skuldbindingum.</name>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Virðismat.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal láta óháðan aðila framkvæma sanngjarnt, varfærið og raunhæft mat á virði eigna og skuldbindinga fyrirtækis eða einingar skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. áður en gripið er til skilaaðgerða eða niðurfærslu og umbreytingar fjármagnsgerninga skv. 27. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Virðismat skal upplýsa um hvort skilyrði skilameðferðar skv. 1. mgr. 35. gr. eða niðurfærslu og umbreytingar fjármagnsgerninga skv. 27. gr. eru fyrir hendi.</sen>
        <sen>Þá skal virðismatið leggja grunn að ákvörðun um eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hvaða skilaaðgerðir eru viðeigandi gagnvart fyrirtæki eða einingu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>umfang niðurfærslu á hlutafé eða öðrum eignarhlutum og umfang niðurfærslu eða umbreytingar fjármagnsgerninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>umfang niðurfærslu eða umbreytingar á hæfum skuldbindingum þegar skilaúrræðinu eftirgjöf er beitt,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>hvaða eignir, réttindi, skuldbindingar eða eignarhluti skuli framselja þegar skilaúrræðum um framsal til brúarstofnunar eða uppskiptingar eigna er beitt og hvaða endurgjald skuli greiða til fyrirtækis eða einingar í skilameðferð eða ef við á félagsaðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>hvaða eignir, réttindi, skuldbindingar eða eignarhluti skuli selja þegar úrræði um sölu rekstrar er beitt og hvað telst til viðskiptalegra forsendna skv. B-hluta X. kafla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>hvernig tryggja megi að tekið sé fullt tillit til rýrnunar eigna á þeim tíma þegar skilaúrræðum eða niðurfærslu og umbreytingu fjármagnsgerninga er beitt.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Virðismat skal innihalda mat á væntanlegri stöðu krafna í forgangsröð við skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a sem og líklegri meðferð fjármuna félagsaðila og krafna lánardrottna ef fyrirtæki eða einingu verður slitið samkvæmt reglum um slitameðferð eða gjaldþrotaskipti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við virðismat skal ekki gera ráð fyrir hugsanlegri framtíðarlausafjárfyrirgreiðslu Seðlabanka Íslands, umfram þá sem fellur undir regluleg viðskipti, eða annars konar opinberum fjárstuðningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Við virðismat skal taka tillit til eftirfarandi atriða ef skilaúrræði verður beitt:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Skilavaldið og skilasjóður eiga rétt á að fá kostnað endurgreiddan frá fyrirtæki eða einingu í skilameðferð í samræmi við 81. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Skilasjóður á rétt á að krefjast vaxta eða þóknunar vegna láns eða ábyrgðar sem veitt hefur verið til fyrirtækis eða einingar í skilameðferð í samræmi við 87. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Eftirfarandi upplýsingar eins og þær koma fram í reikningum eða öðrum skrám fyrirtækisins skulu fylgja með virðismati:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Uppfærður efnahags- og rekstrarreikningur og skýrsla um fjárhagsstöðu fyrirtækisins eða einingarinnar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Greining og mat á bókfærðu virði eigna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Skrá um útistandandi skuldbindingar innan sem utan efnahagsreiknings fyrirtækisins eða einingarinnar ásamt upplýsingum um forgangsröð þeirra við skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Þegar kröfur þessarar greinar eru uppfylltar telst virðismati lokið.</sen>
        <sen>Ef í ljós kemur við gerð virðismats að ekki verði unnt að uppfylla kröfur þessarar greinar skal það þá meðhöndlað sem bráðabirgðavirðismat skv. 31. gr. þar til virðismat sem uppfyllir kröfur þessarar greinar hefur farið fram, sbr. 3. mgr. 31. gr.</sen>
        <sen>Hraða skal vinnslu leiðrétts virðismats og er þá heimilt að sami aðilinn vinni það samhliða endanlegu virðismati skv. 32. gr., enda sé hvort um sig aðgreint frá öðru.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um nánari framkvæmd þessarar greinar, þ.m.t. um aðferðafræði við mat á eignum og skuldbindingum fyrirtækis eða einingar, óhæði matsmanns gagnvart bæði skilavaldi og fyrirtæki eða einingu og aðgreiningu á virðismati, sbr. einnig 32. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>3</subart>
            <sen words="skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>7</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>6</subart>
            <numart>3</numart>
            <sen words="skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a">1</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>7</chapter>
            <art>30</art>
            <subart>8</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja reglur " after-mark=" um nánari framkvæmd þessarar greinar, þ.m.t. um aðferðafræði við mat á eignum og skuldbindingum fyrirtækis eða einingar, óhæði matsmanns gagnvart bæði skilavaldi og fyrirtæki eða einingu og aðgreiningu á virðismati, sbr. einnig 32. gr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="31">
      <nr-title>31. gr.</nr-title>
      <name>Bráðabirgðavirðismat.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavald getur framkvæmt bráðabirgðavirðismat á eignum og skuldbindingum fyrirtækis eða einingar ef ekki er hægt að afla óháðs virðismats skv. 30. gr.</sen>
        <sen>Bráðabirgðavirðismat telst fullnægjandi grundvöllur ákvörðunar um beitingu skilaaðgerða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Bráðabirgðavirðismat skal uppfylla kröfur skv. 30. gr. að því marki sem mögulegt er.</sen>
        <sen>Þá skal það fela í sér varúðarfrádrag vegna óvissu um frekara tap.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þegar bráðabirgðavirðismat skv. 1. mgr. hefur farið fram skal, eins fljótt og auðið er, láta fara fram óháð virðismat skv. 30. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef hrein eign fyrirtækisins eða einingarinnar er meira virði á grunni virðismats skv. 30. gr. en á grunni bráðabirgðavirðismats skv. 1. mgr. er heimilt að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hækka virði á kröfum lánardrottna eða eigenda viðeigandi fjármagnsgerninga sem voru niðurfærðar skv. 27. gr. eða við beitingu eftirgjafar skv. 54. og 55. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>gefa brúarstofnun eða eignaumsýslufélagi fyrirmæli um að greiða frekara endurgjald fyrir eignir, réttindi eða skuldbindingar til fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, eða ef við á til félagsaðila.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um aðferðafræði fyrir útreikning á varúðarfrádragi til að mæta viðbótartapi skv. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>7</chapter>
            <art>31</art>
            <subart>5</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja reglur " after-mark=" um aðferðafræði fyrir útreikning á varúðarfrádragi til að mæta viðbótartapi skv. 2. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="32">
      <nr-title>32. gr.</nr-title>
      <name>Endanlegt virðismat.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal eins fljótt og auðið er, eftir að skilaaðgerð hefst, láta óháðan aðila framkvæma endanlegt virðismat sem felst m.a. í því að meta hvort félagsaðilar og lánardrottnar fyrirtækis eða einingar í skilameðferð hefðu fengið betri meðferð ef fyrirtækið eða einingin hefði verið tekin til slitameðferðar eða gjaldþrotaskipta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Endanlegt virðismat skal ákvarða eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>þá meðferð sem fjármunir félagsaðila og kröfur lánardrottna og ef við á Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta hefðu fengið ef fyrirtækið eða einingin hefði verið tekin til slitameðferðar eða gjaldþrotaskipta á þeim tíma þegar ákvörðun um skilameðferð skv. 35. gr. var tekin,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>þá meðferð sem fjármunir félagsaðila og kröfur lánardrottna fengu við skilameðferð fyrirtækisins eða einingarinnar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>hvort einhver munur var á meðferð fjármuna félagsaðila og krafna lánardrottna skv. 1. og 2. tölul.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Í endanlegu virðismati skal:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>gengið út frá því að fyrirtæki eða eining hefði farið í slitameðferð eða gjaldþrotaskipti á þeim tíma þegar ákvörðun um skilameðferð skv. 35. gr. var tekin,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>gengið út frá því að skilaaðgerð hefði ekki verið beitt,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>ekki taka tillit til sérstaks opinbers fjárstuðnings hafi hann verið veittur til fyrirtækis eða einingar í skilameðferð.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um nánari framkvæmd þessarar greinar, svo sem um aðferðafræði við mat á eignum og skuldbindingum fyrirtækis eða einingar og um óhæði matsmanns gagnvart skilavaldinu og fyrirtæki eða einingu.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>7</chapter>
            <art>32</art>
            <subart>4</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja reglur " after-mark=" um nánari framkvæmd þessarar greinar, svo sem um aðferðafræði við mat á eignum og skuldbindingum fyrirtækis eða einingar og um óhæði matsmanns gagnvart skilavaldinu og fyrirtæki eða einingu.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="33">
      <nr-title>33. gr.</nr-title>
      <name>Endurskoðunarvald dómstóla vegna virðismats.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Virðismat sem fer fram skv. 30. og 31. gr. verður einungis borið undir dómstóla samhliða ákvörðun um beitingu skilaaðgerða, sbr. 6. gr.</sen>
        <ambiguous-bold-text>3. þáttur.</ambiguous-bold-text>
        <ambiguous-bold-text>Skilameðferð.</ambiguous-bold-text>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="8" nr-type="roman" roman-nr="VIII">
    <nr-title>VIII. kafli.</nr-title>
    <name>Ákvörðun um skilameðferð.</name>
    <art nr="34">
      <nr-title>34. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun um hvort fyrirtæki sé á fallanda fæti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fjármálaeftirlitið ákvarðar að höfðu samráði við skilavaldið hvort fyrirtæki eða eining skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. sé á fallanda fæti og skal tilkynna viðeigandi aðilum um niðurstöðu þess án tafar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="35">
      <nr-title>35. gr.</nr-title>
      <name>Ákvörðun um skilameðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið ákveður að fenginni tilkynningu um að fyrirtæki eða eining sé á fallanda fæti skv. 34. gr. hvort nauðsynlegt sé að grípa til skilaaðgerðar gagnvart því til að ná markmiðum laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áður en ákvörðun um skilaaðgerð skv. 1. mgr. er tekin, sem varðar starfsmenn fyrirtækis eða einingar, skal leitast við að upplýsa og hafa samráð við fulltrúa fyrirtækisins eða einingarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Þrátt fyrir 1. mgr. skal ekki grípa til skilaaðgerðar gagnvart eftirfarandi einingum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Fjármálastofnun skv. b-lið 1. mgr. 2. gr. nema móðurfélag hennar sé einnig á fallanda fæti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Eignarhaldsfélagi skv. c- eða d-lið 1. mgr. 2. gr. nema dótturfélag þess, sem er lánastofnun eða verðbréfafyrirtæki, sé einnig á fallanda fæti eða ef dótturfélag þess, sem er lánastofnun eða verðbréfafyrirtæki, er á fallanda fæti og eignir og skuldir dótturfélagsins eru slíkar að fall þess stefni annarri lánastofnun eða verðbréfafyrirtæki í samstæðunni eða samstæðunni í heild í hættu.</sen>
          <sen>Ef dótturfélag er með staðfestu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins telst það á fallanda fæti í skilningi þessa töluliðar ef það fullnægir að mati þarlendra yfirvalda skilyrðum fyrir skilameðferð samkvæmt lögum þess ríkis.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Blönduðu eignarhaldsfélagi ef dótturfélag þess, sem er lánastofnun eða verðbréfafyrirtæki, er beint eða óbeint í eigu eignarhaldsfélags á fjármálasviði, sem er milliliður, heldur gagnvart eignarhaldsfélaginu á fjármálasviði.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skilastjórnvald eignarhaldsfélags og skilastjórnvald fyrirtækis, sem er dótturfélag eignarhaldsfélagsins, geta að því er varðar 2. tölul. 3. mgr. sammælst um að líta fram hjá hvers konar hreyfingum á fjármagni innan samstæðunnar eða tapi milli fyrirtækisins og einingarinnar við mat á því hvort skilyrðum fyrir skilaaðgerð sé fullnægt vegna dótturfélagsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Viðeigandi aðilum skal send tímasett og rökstudd ákvörðun um skilaaðgerð sem gripið er til svo fljótt sem auðið er.</sen>
        <sen>Skilavaldið skal jafnframt tryggja að ákvörðunin eða samantekt á áhrifum hennar, einkum á almenna viðskiptavini fyrirtækisins eða einingarinnar, og skilmálar og tímafrestir takmarkana sem vísað er til í 70.–72. gr., ef við á, séu birtir svo fljótt sem auðið er á vefsíðu fyrirtækisins eða einingarinnar, Seðlabankans og Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar.</sen>
        <sen>Sama efni skal birt með sömu aðferð og notuð er við opinberar birtingar samkvæmt lögum um verðbréfaviðskipti hafi eignarhlutar eða skuldagerningar fyrirtækisins eða einingarinnar verið teknir til viðskipta á skipulögðum verðbréfamarkaði, en ella skal senda sama efni til félagsaðila og lánardrottna og skilavaldið hefur upplýsingar um í skrám fyrirtækisins.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="8" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 8. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>8</chapter>
            <art>35</art>
            <subart>5</subart>
            <sen words="eignarhlutar eða skuldagerningar">3</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="36">
      <nr-title>36. gr.</nr-title>
      <name>Reglur Seðlabanka Íslands.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Seðlabanki Íslands getur sett reglur um framkvæmd þessa kafla, þar á meðal tilkynningar skv. 34. og 35. gr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>8</chapter>
            <art>36</art>
            <subart>1</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands getur sett reglur " after-mark=" um framkvæmd þessa kafla, þar á meðal tilkynningar skv. 34. og 35. gr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="9" nr-type="roman" roman-nr="IX">
    <nr-title>IX. kafli.</nr-title>
    <name>Upphafsaðgerðir skilameðferðar.</name>
    <art nr="37">
      <nr-title>37. gr.</nr-title>
      <name>Yfirráð við skilameðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur, í því skyni að grípa til og beita skilaaðgerðum, tekið yfir vald hluthafafundar og ákvörðunarvald stjórnar fyrirtækis eða einingar skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. í skilameðferð og stýrt starfsemi þess og þjónustu ásamt því að hlutast til um og selja eignir fyrirtækisins eða einingarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilavaldinu er heimilt að fara sjálft með yfirráð skv. 1. mgr. eða fela það skilastjórn skv. 38. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="38">
      <nr-title>38. gr.</nr-title>
      <name>Skilastjórn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur skipað fyrirtæki eða einingu í skilameðferð skilastjórn til allt að árs í senn.</sen>
        <sen>Sérfræðingar í skilastjórn mega vera einn eða fleiri.</sen>
        <sen>Þeir skulu uppfylla þær hæfiskröfur sem gerðar eru til stjórnarmanna í fjármálafyrirtækjum og ekki vera í slíkum tengslum við fyrirtæki eða einingu, einstaka félagsaðila eða lánardrottna eða aðra haghafa að draga megi í efa óhlutdrægni þeirra.</sen>
        <sen>Skilavaldið semur við skilastjórn um þóknun og greiðir kostnað af störfum hennar.</sen>
        <sen>Heimilt er að draga skipun skilastjórnar til baka hvenær sem er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilastjórn fer með heimildir félagsaðila og stjórnar fyrirtækis eða einingar.</sen>
        <sen>Hún vinnur að markmiðum laga þessara og framfylgir ákvörðunum skilavaldsins og gefur því reglubundnar skýrslur um störf sín og stöðu fyrirtækisins eða einingarinnar, þar á meðal við upphaf og lok skipunartíma síns.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef skilastjórnvald í öðru aðildarríki hyggst skipa skilastjórn yfir fyrirtæki eða einingu sem tilheyrir sömu samstæðu og fyrirtæki eða eining skv. 1. mgr. skal kanna hvort tilefni sé til að skipa sameiginlega skilastjórn yfir bæði fyrirtæki eða einingar.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="10" nr-type="roman" roman-nr="X">
    <nr-title>X. kafli.</nr-title>
    <name>Skilaúrræði.</name>
    <ambiguous-section>A. Sameiginleg ákvæði.</ambiguous-section>
    <art nr="39">
      <nr-title>39. gr.</nr-title>
      <name>Áskilnaður um niðurfærslu eða umbreytingu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilaúrræði sem veldur lánardrottnum fyrirtækis eða einingar skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. tapi eða umbreytir kröfum þeirra skal ekki beita nema rétt áður eða samhliða hafi viðeigandi fjármagnsgerningar fyrirtækisins eða einingarinnar verið niðurfærðir eða þeim umbreytt skv. 27. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="40">
      <nr-title>40. gr.</nr-title>
      <name>Undanþágur frá takmörkunum á framsali.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sala rekstrar, framsal til brúarstofnunar og uppskipting eigna krefst ekki samþykkis fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, félagsaðila eða lánardrottna þess eða annarra þriðju aðila.</sen>
        <sen>Eigendur eigna, réttinda eða skuldbindinga sem eru ekki framseldar hafa engin réttindi gagnvart framseldum eignum, réttindum og skuldbindingum, sbr. þó 80. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kröfur um málsmeðferð á sviði félaga- eða verðbréfamarkaðsréttar skulu ekki standa í vegi fyrir sölu rekstrar, framsali til brúarstofnunar eða uppskiptingu eigna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 1. og 2. mgr. 3. gr. og 4. gr. laga um réttarstöðu starfsmanna við aðilaskipti að fyrirtækjum gilda ekki um aðilaskipti við sölu rekstrar, framsal til brúarstofnunar eða uppskiptingu eigna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>B. Sala rekstrar.</ambiguous-section>
    <art nr="41">
      <nr-title>41. gr.</nr-title>
      <name>Sala rekstrar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur selt eignarhluti í fyrirtæki eða einingu skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. og eignir, réttindi og skuldbindingar þess til lögaðila sem er ekki brúarstofnun eða eignaumsýslufélag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sala rekstrar skal vera eins opin og gagnsæ og aðstæður leyfa, leitast skal við að hámarka söluverðið, án þess þó að sala dragist óhæfilega, og ekki skal mismuna mögulegum kaupendum.</sen>
        <sen>Víkja má frá 1. málsl. ef markmið laga þessara krefjast þess.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="42">
      <nr-title>42. gr.</nr-title>
      <name>Hæfi til að fara með virkan eignarhlut.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Sala rekstrar getur komið til framkvæmda þótt Fjármálaeftirlitið hafi ekki lokið mati á hæfi kaupanda til að fara með virkan eignarhlut samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
        <sen>Meðan á því stendur fer skilavaldið með atkvæðisrétt sem fylgir hinum selda eignarhlut.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef Fjármálaeftirlitið kemst að þeirri niðurstöðu að kaupandi sé ekki hæfur til að fara með virka eignarhlutinn fer skilavaldið áfram með atkvæðisrétt sem fylgir eignarhlutnum fram að sölu hans en það getur sett kaupanda frest til að selja hann.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilavaldið ber enga ábyrgð gagnvart kaupanda á því hvort eða hvernig það nýtir atkvæðisrétt samkvæmt grein þessari.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="43">
      <nr-title>43. gr.</nr-title>
      <name>Réttarstaða kaupanda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Kaupandi tekur við réttindum og skyldum og gengur inn í samninga sem tengjast seldum eignum, réttindum og skuldbindingum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Kaupandi er undanþeginn skilyrðum um lánshæfismat fyrir þátttöku í greiðslu-, greiðslujöfnunar- og verðbréfauppgjörskerfum, kauphöll, bótakerfi fyrir fjárfesta og innstæðutryggingakerfi.</sen>
        <sen>Heimilt er að skylda aðila skv. 1. málsl. til að veita kaupanda aðgang að kerfunum til allt að 24 mánaða í senn þótt hann fullnægi ekki öðrum skilyrðum fyrir þátttöku.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="44">
      <nr-title>44. gr.</nr-title>
      <name>Framsal til fyrri eigenda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur, með samþykki kaupanda, framselt eignarhluti eða eignir, réttindi og skuldbindingar sem seldar hafa verið við sölu rekstrar aftur til fyrri eigenda og er þeim skylt að taka við þeim og endurgreiða það endurgjald sem þeir fengu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>C. Framsal til brúarstofnunar.</ambiguous-section>
    <art nr="45">
      <nr-title>45. gr.</nr-title>
      <name>Stofnsetning brúarstofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur stofnað brúarstofnun í þeim tilgangi að taka við og viðhalda nauðsynlegri starfsemi sem framselja á til hennar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilavaldið samþykkir stofnskjöl, viðskiptaáætlun og áhættusnið brúarstofnunar.</sen>
        <sen>Það skipar eða samþykkir stjórn og framkvæmdastjóra brúarstofnunar, ákvarðar ábyrgðarsvið og samþykkir starfskjör þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Fjármálaeftirlitið getur, að ósk skilavaldsins, veitt brúarstofnun tímabundið starfsleyfi til að starfrækja starfsemi sem framselja á til hennar þótt hún fullnægi ekki skilyrðum starfsleyfis ef það er nauðsynlegt til að ná markmiðum laga þessara.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="46">
      <nr-title>46. gr.</nr-title>
      <name>Framsal til brúarstofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur framselt eignarhluti í fyrirtæki eða einingu skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. og eignir, réttindi og skuldbindingar til brúarstofnunar ef það er nauðsynlegt til að viðhalda nauðsynlegri starfsemi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Endurgjald fyrir framseldar eignir, réttindi og skuldbindingar skal miðast við virðismat skv. VII. kafla.</sen>
        <sen>Heildarvirði skuldbindinga sem framseldar eru til brúarstofnunar má ekki vera meira en heildarvirði eigna sem framseldar eru til hennar eða henni lagðar til með öðrum hætti.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="47">
      <nr-title>47. gr.</nr-title>
      <name>Réttarstaða brúarstofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brúarstofnun tekur við réttindum og skyldum og gengur inn í samninga sem tengjast framseldum eignum, réttindum og skuldbindingum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Brúarstofnun er undanþegin skilyrðum um lánshæfismat fyrir þátttöku í greiðslu- og verðbréfauppgjörskerfum, kauphöll, bótakerfi fyrir fjárfesta og innstæðutryggingakerfi.</sen>
        <sen>Heimilt er að skylda aðila skv. 1. málsl. til að veita brúarstofnun aðgang að kerfunum til allt að 24 mánaða í senn þótt hún fullnægi ekki öðrum skilyrðum fyrir þátttöku.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Brúarstofnun, stjórn hennar og framkvæmdastjóri eru einungis ábyrg fyrir tjóni sem þau valda félagsaðilum eða lánardrottnum fyrirtækis eða einingar í skilameðferð í störfum sínum ef tjónið stafar af ásetningi eða stórkostlegu gáleysi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="48">
      <nr-title>48. gr.</nr-title>
      <name>Sala brúarstofnunar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brúarstofnun eða eignir, réttindi og skuldbindingar hennar skulu seldar einkaaðilum þegar aðstæður leyfa og eigi síðar en tveimur árum frá framsali til brúarstofnunar.</sen>
        <sen>Skilavaldið má með rökstuddri ákvörðun framlengja frestinn um ár í senn ef það er nauðsynlegt til að viðhalda nauðsynlegri starfsemi eða greiða fyrir sölu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sala skv. 1. mgr. skal vera eins opin og gagnsæ og aðstæður leyfa, leitast skal við að hámarka söluverðið, án þess þó að sala dragist óhæfilega, og ekki skal mismuna mögulegum kaupendum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilavaldið getur framselt eignarhluti eða eignir, réttindi og skuldbindingar sem framseldar hafa verið til brúarstofnunar aftur til fyrri eigenda og er þeim skylt að taka við þeim og endurgreiða það endurgjald sem þeir fengu ef:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>fyrirvari var gerður um slíkt í ákvörðun um framsal til brúarstofnunarinnar, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>skilyrðum fyrir framsali til brúarstofnunarinnar samkvæmt ákvörðuninni var ekki fullnægt.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="49">
      <nr-title>49. gr.</nr-title>
      <name>Slit á brúarstofnun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Brúarstofnun skal tekin til slita að kröfu skilavaldsins þegar öllum eignum, réttindum og skuldbindingum hennar sem nokkru varða hefur verið ráðstafað eða að liðnum fresti skv. 1. mgr. 48. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hafi eignarhlutir eða eignir, réttindi og skuldbindingar frá fleiri en einu fyrirtæki eða einingu verið framseldar til brúarstofnunar og eignarhlutir eða eignir, réttindi og skuldbindingar frá stöku fyrirtæki eða einingu ekki verið seldar innan frests skv. 1. mgr. 48. gr. skal þeim komið fyrir í sérstöku félagi sem skal tekið til slita eða bú þess til gjaldþrotaskipta.</sen>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>D. Uppskipting eigna.</ambiguous-section>
    <art nr="50">
      <nr-title>50. gr.</nr-title>
      <name>Stofnsetning eignaumsýslufélags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur stofnað eignaumsýslufélag í þeim tilgangi að hafa umsjón með eignum, réttindum og skuldbindingum sem framselja á til þess.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilavaldið samþykkir stofnskjöl, viðskiptaáætlun og áhættusnið eignaumsýslufélags.</sen>
        <sen>Það skipar eða samþykkir stjórn og framkvæmdastjóra eignaumsýslufélags, ákvarðar ábyrgðarsvið og samþykkir starfskjör þeirra.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="51">
      <nr-title>51. gr.</nr-title>
      <name>Uppskipting eigna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur framselt eignir, réttindi og skuldbindingar fyrirtækis, einingar skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. eða brúarstofnunar til eignaumsýslufélags ef ráðstöfun þeirra við slitameðferð eða gjaldþrotaskipti gæti haft neikvæð áhrif á fjármálamarkað eða ef framsalið er nauðsynlegt til að tryggja eðlilega starfsemi fyrirtækisins, einingarinnar eða brúarstofnunarinnar eða til þess að hámarka söluandvirði eigna.</sen>
        <sen>Uppskiptingu eigna verður einungis beitt ásamt öðru skilaúrræði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Endurgjald fyrir framseldar eignir, réttindi og skuldbindingar skal miðast við virðismat skv. VII. kafla.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="52">
      <nr-title>52. gr.</nr-title>
      <name>Takmörkun á bótaábyrgð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eignaumsýslufélag, stjórn þess og framkvæmdastjóri eru einungis ábyrg fyrir tjóni sem þau valda félagsaðilum eða lánardrottnum fyrirtækis eða einingar í skilameðferð í störfum sínum ef tjónið stafar af ásetningi eða stórfelldu gáleysi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="53">
      <nr-title>53. gr.</nr-title>
      <name>Sala eignaumsýslufélags.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eignaumsýslufélag eða eignir, réttindi og skuldbindingar þess skulu seldar þegar aðstæður leyfa.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sala skv. 1. mgr. skal vera eins opin og gagnsæ og aðstæður leyfa, leitast skal við að hámarka söluverðið, án þess þó að sala dragist óhæfilega, og ekki skal mismuna mögulegum kaupendum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilavaldið getur framselt eignir, réttindi og skuldbindingar sem framseldar hafa verið til eignaumsýslufélags aftur til fyrirtækisins eða einingarinnar og er því skylt að taka við þeim og endurgreiða það endurgjald sem það fékk ef:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>fyrirvari var gerður um slíkt í ákvörðun um framsal til eignaumsýslufélagsins, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>skilyrðum fyrir framsali til eignaumsýslufélagsins samkvæmt ákvörðuninni var ekki fullnægt.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <ambiguous-section>E. Eftirgjöf.</ambiguous-section>
    <art nr="54">
      <nr-title>54. gr.</nr-title>
      <name>Eftirgjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur beitt eftirgjöf í eftirfarandi tilgangi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Til að endurfjármagna fyrirtæki eða einingu skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. í skilameðferð svo að það fullnægi skilyrðum starfsleyfis, haldi áfram starfsemi í samræmi við starfsleyfið og viðhaldi fullnægjandi trausti á fjármálamarkaði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Til að umbreyta í eigið fé eða lækka höfuðstól krafna eða skuldagerninga sem framseldir eru, til brúarstofnunar, með sölu rekstrar eða við uppskiptingu eigna skv. B-, C- eða D-hluta þessa kafla.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Einungis er heimilt að beita eftirgjöf skv. 1. tölul. 1. mgr. ef verulegar líkur eru á því að eftirgjöf og aðrar viðeigandi ráðstafanir um endurskipulagningu rekstrar skv. 60. gr. séu fullnægjandi til þess að endurreisa fjárhag fyrirtækisins eða einingarinnar og tryggja rekstrargrundvöll til framtíðar.</sen>
        <sen>Þrátt fyrir að skilyrði skv. 1. málsl. séu ekki uppfyllt er heimilt að beita eftirgjöf skv. 2. tölul. 1. mgr. og öðrum skilaúrræðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Heimilt er að beita eftirgjöf án tillits til félagaforms fyrirtækisins eða einingarinnar og breyta félagaformi þess ef nauðsyn krefur.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="9" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 9. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>54</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="skuldagerninga sem framseldir">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="55">
      <nr-title>55. gr.</nr-title>
      <name>Umfang eftirgjafar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við beitingu eftirgjafar skal meta í samræmi við VII. kafla, eftir því sem við á:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>hversu mikið þarf að lækka hæfar skuldbindingar til þess að verðmæti hreinnar eignar fyrirtækisins eða einingarinnar verði núll, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>hversu mikið þarf að umbreyta hæfum skuldbindingum í hlutafé eða aðra fjármagnsgerninga til þess að endurreisa almennt eigið fé þáttar 1 hjá fyrirtækinu, einingunni eða brúarstofnuninni.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Eftirgjöf má ekki valda félagsaðila eða lánardrottni meira tapi en hann hefði orðið fyrir hefði fyrirtækið eða einingin verið tekin til slitameðferðar eða gjaldþrotaskipta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef fjármagnsgerningar hafa verið niðurfærðir skv. VI. kafla og eftirgjöf skv. 54. gr. beitt er heimilt að beita uppfærslu til hagsbóta fyrir lánardrottna og síðan ef við á félagsaðila, ef niðurfærsla sem grundvallast hefur á bráðabirgðavirðismati skv. 31. gr. var meiri en ástæða var til miðað við endanlegt virðismat skv. 32. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skilavaldið skal á hverjum tíma hafa aðgang að upplýsingum og ráða yfir kerfi til þess að geta lagt mat á virði eigna og skuldbindinga fyrirtækis eða einingar í skilameðferð.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="56">
      <nr-title>56. gr.</nr-title>
      <name>Takmarkanir eftirgjafar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Eftirgjöf má beita á skuldbindingar fyrirtækis eða einingar.</sen>
        <sen>Óheimilt er þó að beita eftirgjöf gagnvart eftirfarandi skuldbindingum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Tryggðum innstæðum, sbr. lög um innstæðutryggingar og tryggingakerfi fyrir fjárfesta.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Tryggðum skuldbindingum, þ.m.t. sértryggðum skuldabréfum, sbr. lög um sértryggð skuldabréf, og fjármálagerningum sem ætlaðir eru til áhættuvarna og teljast hluti tryggingasafns og njóta sambærilegrar verndar að lögum og sértryggð skuldabréf.</sen>
          <sen>Ákvæði 1. málsl. kemur ekki í veg fyrir að eftirgjöf verði beitt á sérhvern hluta tryggðra skuldbindinga sem nemur hærri fjárhæð en uppreiknuðu virði trygginganna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Skuldbindingum vegna eigna sem fyrirtæki eða eining heldur utan um fyrir hönd viðskiptavina sinna, þ.m.t. eigna verðbréfasjóða og sérhæfðra sjóða, sbr. lög um verðbréfasjóði og lög um rekstraraðila sérhæfðra sjóða, og njóta verndar skv. 109. gr. laga um gjaldþrotaskipti o.fl.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Skuldbindingum vegna fjárvörslusambands milli fyrirtækis eða einingar og rétthafa enda njóti slíkur rétthafi verndar skv. 109. gr. laga um gjaldþrotaskipti o.fl. eða öðrum lögum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Skuldbindingum gagnvart fyrirtækjum, öðrum en þeim sem eru innan sömu samstæðu, sem falla til greiðslu innan sjö daga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Skuldbindingum sem gjaldfalla innan sjö daga gagnvart greiðslu- og verðbréfauppgjörskerfum, sbr. lög um öryggi fyrirmæla í greiðslukerfum og verðbréfauppgjörskerfum, eða þátttakendum í slíkum kerfum sem stafa af þátttöku þeirra í kerfunum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Skuldbindingum gagnvart starfsmönnum, þ.m.t. ógreiddum áunnum launum, iðgjaldi í lífeyrissjóð, áunnu orlofi og öðrum starfskjörum, en þó ekki kaupaukum nema þeir séu ákveðnir með almennum kjarasamningum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Viðskiptaskuldum vegna kaupa á vöru og þjónustu sem nauðsynleg er til daglegrar starfsemi fyrirtækisins eða einingarinnar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>Skuldum við skattyfirvöld og almannatryggingar ef þær njóta forgangs við gjaldþrotaskipti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>Ógreiddum iðgjöldum til Tryggingarsjóðs innstæðueigenda og fjárfesta, sbr. lög um innstæðutryggingar og tryggingakerfi fyrir fjárfesta.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við sérstakar aðstæður er skilavaldinu heimilt við eftirgjöf að undanskilja í heild eða að hluta tilteknar skuldbindingar þegar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>ekki er unnt að beita eftirgjöf gagnvart skuldbindingu innan hæfilegra tímamarka,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>skuldbindingin er nauðsynleg til að halda áfram nauðsynlegri starfsemi og kjarnastarfsemi og viðheldur getu fyrirtækis í skilameðferð til að stunda viðskipti og veita þjónustu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>skuldbindingin er nauðsynleg til að komast hjá smitáhrifum, sérstaklega hvað varðar tryggingarhæfar innstæður einstaklinga, örfélaga, lítilla og meðalstórra félaga, og henni er ætlað að stemma stigu við óstöðugleika á fjármálamörkuðum og innviðum þeirra sem gæti leitt til alvarlegra truflana í efnahagsstarfsemi hér á landi eða á Evrópska efnahagssvæðinu, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>beiting eftirgjafar á skuldbindinguna leiðir til fjártjóns annarra lánardrottna umfram það sem yrði væri skuldbindingin undanskilin eftirgjöf.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Áður en tekin er endanleg ákvörðun um að undanþiggja skuldbindingu eftirgjöf skv. 2. mgr. skal fyrirhuguð ákvörðun tilkynnt Eftirlitsstofnun EFTA.</sen>
        <sen>Ef kröfur samkvæmt þessari grein og 57. gr. eru ekki uppfylltar og gert er ráð fyrir fjárframlagi úr skilasjóði fyrir undanþágunni eða annarri opinberri fjármögnun skv. 57. gr. getur Eftirlitsstofnun EFTA innan 24 klukkustunda frá slíkri tilkynningu bannað eða takmarkað slíka undanþágu.</sen>
        <sen>Frestinn má lengja í samráði við skilavaldið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð um aðstæður sem heimila undanþágu skv. 2. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="10" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 10. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen>2</sen>
          </location>
        </footnote>
        <footnote nr="2">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/095-2021&quot;&gt;Rg. 95/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>10</chapter>
            <art>56</art>
            <subart>4</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð " after-mark=" um aðstæður sem heimila undanþágu skv. 2. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="57">
      <nr-title>57. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til að undanskilja hæfar skuldbindingar eftirgjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar fyrir liggur ákvörðun um að undanskilja í heild eða að hluta hæfar skuldbindingar eða flokka þeirra skv. 2. mgr. 56. gr. er heimilt að auka hlutfallslega eftirgjöf annarra hæfra skuldbindinga til að mæta áhrifum undanþágunnar.</sen>
        <sen>Engin hæf skuldbinding skal þó sæta meiri niðurfærslu en orðið hefði ef fyrirtækið eða einingin hefði verið tekin til slitameðferðar eða gjaldþrotaskipta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar ákveðið er að undanskilja í heild eða að hluta hæfar skuldbindingar eða flokka þeirra eftirgjöf skv. 2. mgr. 56. gr. og fjárhæð eftirgjafar sem þessar skuldbindingar hefðu annars sætt er ekki jafnað yfir á aðrar hæfar skuldbindingar í samræmi við 1. mgr. er heimilt að leggja til fjárframlag til fyrirtækis eða einingar í skilameðferð úr skilasjóði til að ná öðru hvoru eða báðum eftirfarandi markmiðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Bæta þá fjárhæð sem ekki er jafnað yfir á aðrar hæfar skuldbindingar að því marki að eiginfjárstaða viðkomandi fyrirtækis eða einingar í skilameðferð standi á núlli, sbr. 1. tölul. 1. mgr. 55. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Kaupa eignarhluti eða fjármagnsgerninga útgefna af fyrirtæki eða einingu í skilameðferð í þeim tilgangi að endurfjármagna það, sbr. 2. tölul. 1. mgr. 55. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Einungis er heimilt að leggja til fjárframlag skv. 2. mgr. úr skilasjóði þegar:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>félagsaðilar, eigendur fjármagnsgerninga og eigendur hæfra skuldbindinga hafa með eftirgjöf eða öðrum hætti lagt fyrirtæki eða einingu í skilameðferð til a.m.k. 8% af heildarskuldbindingum þess, þ.m.t. eigið fé, eins og þær eru metnar skv. VII. kafla við beitingu skilaaðgerða, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>fjárframlag skilasjóðs fer ekki umfram 5% af heildarskuldbindingum fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, þ.m.t. eigið fé, eins og þær eru metnar skv. VII. kafla við beitingu skilaaðgerða.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skilavaldið getur við sérstakar aðstæður leitað frekari fjárframlaga þegar viðmiðunarmarkinu skv. 2. tölul. 3. mgr. er náð og allar ótryggðar og forgangslausar skuldbindingar, aðrar en tryggingarhæfar innstæður, hafa verið niðurfærðar eða þeim umbreytt að fullu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þegar allar skuldbindingar fyrirtækis eða einingar sem heimilt er að beita eftirgjöf skv. 56. gr. hafa verið niðurfærðar eða þeim umbreytt, og Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta hefur lagt til fjárframlag í samræmi við 82. gr., getur skilasjóður lagt til fjárframlag skv. 2. og 3. mgr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="58">
      <nr-title>58. gr.</nr-title>
      <name>Röð niðurfærslu og umbreytingar við eftirgjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar eftirgjöf er beitt skal niðurfærsla eða umbreyting fylgja eftirfarandi röð:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Almennt eigið fé þáttar 1 er niðurfært samkvæmt skilyrðum 1. tölul. 1. mgr. 27. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Ef niðurfærsla skv. 1. tölul. nær ekki samtölu fjárhæða sem leiðir af 2. og 3. tölul. 3. mgr. 63. gr. skal færa niður höfuðstól fjármagnsgerninga sem teljast til viðbótar eigin fjár þáttar 1 að því marki sem nauðsynlegt er miðað við umfang þeirra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Ef niðurfærsla skv. 1. og 2. tölul. nær ekki samtölu fjárhæða sem leiðir af 2. og 3. tölul. 3. mgr. 63. gr. skal færa niður höfuðstól fjármagnsgerninga sem teljast til þáttar 2 að því marki sem nauðsynlegt er miðað við umfang þeirra.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Ef niðurfærsla skv. 1.–3. tölul. nær ekki samtölu fjárhæða sem leiðir af 2. og 3. tölul. 3. mgr. 63. gr. skal færa niður höfuðstól víkjandi lána sem hvorki teljast til viðbótar eigin fjár þáttar 1 né þáttar 2 í samræmi við forgangsröð krafna við skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a að því marki sem nauðsynlegt er til þess að ná þeim fjárhæðum sem leiðir af 2. og 3. tölul. 3. mgr. 63. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Ef niðurfærsla skv. 1.–4. tölul. nær ekki samtölu fjárhæða sem leiðir af 2. og 3. tölul. 3. mgr. 63. gr. skal færa niður höfuðstól annarra hæfra skuldbindinga sem eftir standa, sem ekki eru undanþegnar eftirgjöf skv. 56. gr., í samræmi við forgangsröð krafna við skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a að því marki sem nauðsynlegt er til þess að ná þeim fjárhæðum sem leiðir af 2. og 3. tölul. 3. mgr. 63. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar eftirgjöf er beitt skal fjárhæð taps skv. 2. og 3. tölul. 3. mgr. 63. gr. vera hlutfallslega sú sama á milli annars vegar eignarhluta og hins vegar jafnrétthárra hæfra skuldbindinga, nema ákvæði 2. mgr. 56. gr., sbr. 1. mgr. 57. gr., eigi við.</sen>
        <sen>Ákvæði 1. málsl. kemur ekki í veg fyrir að skuldbindingar sem eru undanskildar eftirgjöf skv. 1. og 2. mgr. 56. gr. hljóti hagstæðari meðferð en jafnréttháar skuldbindingar við slit eða gjaldþrot.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Áður en höfuðstóll skuldbindinga skv. 5. tölul. 1. mgr. er niðurfærður skal umbreyta eða niðurfæra höfuðstól gerninga sem vísað er til í 2.–4. tölul. 1. mgr., ef þeim hefur ekki þegar verið umbreytt eða þeir niðurfærðir, enda hafi þeir að geyma ákvæði sem gera ráð fyrir lækkun höfuðstóls þeirra við tilteknar aðstæður sem tengjast fjárhagsstöðu, gjaldfærni eða stöðu eigin fjár fyrirtækis eða einingar eða umbreytingar í eignarhluta við hliðstæðar aðstæður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef gerningar sem vísað er til í 2.–4. tölul. 1. mgr. hafa einungis verið niðurfærðir að hluta vegna aðstæðna skv. 3. mgr. skal beita eftirstandandi fjárhæð eftirgjöf í samræmi við 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="11" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 11. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>58</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>4</numart>
            <sen words="skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>58</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>5</numart>
            <sen words="skv. 56. gr.">1</sen>
          </location>
          <location type="range">
            <chapter>10</chapter>
            <art>58</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>5</numart>
            <sen words="skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="59">
      <nr-title>59. gr.</nr-title>
      <name>Afleiðusamningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við upphaf skilameðferðar er skilavaldinu heimilt að segja upp eða gera upp afleiðusamninga.</sen>
        <sen>Þá er heimilt að beita eftirgjöf gagnvart þeim skuldbindingum sem myndast vegna afleiðusamninga, við eða eftir uppgjör þeirra, nema þeir séu undanþegnir eftirgjöf skv. 2. mgr. 56. gr.</sen>
        <sen>Ekki skal gripið til niðurfærslu eða umbreytingar á afleiðusamningi nema honum hafi áður verið sagt upp og hann gerður upp.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef afleiðuviðskipti eru hluti af greiðslujöfnunarsamningi skal virðismat skv. VII. kafla ná til skuldbindingarinnar sem myndast vegna viðskiptanna á hreinum grunni í samræmi við skilmála samningsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skuldbindingar sem myndast vegna afleiðusamninga skal meta í samræmi við eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Hver flokkur afleiðusamninga, þ.m.t. viðskipti vegna greiðslujöfnunarsamninga, skal metinn samkvæmt viðeigandi aðferðafræði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Meginreglur um viðeigandi tímamörk á virði einstakra afleiðusamninga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Viðeigandi aðferðafræði til að bera saman virðisrýrnun sem mundi annars vegar leiða af uppgjöri og eftirgjöf afleiðusamnings og hins vegar tapi á afleiðusamningi vegna eftirgjafar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Seðlabanki Íslands gefur út reglur sem tilgreina nánar aðferðafræði og meginreglur við mat skv. 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>10</chapter>
            <art>59</art>
            <subart>4</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands gefur út reglur " after-mark=" sem tilgreina nánar aðferðafræði og meginreglur við mat skv. 3. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="60">
      <nr-title>60. gr.</nr-title>
      <name>Endurskipulagning rekstrar í kjölfar eftirgjafar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar eftirgjöf skv. 54. gr. er beitt til að endurfjármagna fyrirtæki eða einingu skal fela stjórn fyrirtækisins eða einingarinnar, eða skilastjórn sem skipuð er skv. 2. mgr. 37. gr., sbr. 38. gr., að endurskipuleggja rekstur og vinna eftir áætlun þar um.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áætlun um endurskipulagningu rekstrar skal tilgreina aðgerðir sem grípa þarf til í þeim tilgangi að tryggja rekstrarhæfi fyrirtækis eða einingar og skal hún byggjast á raunhæfu mati á efnahags- og fjárhagslegum skilyrðum á þeim markaði sem fyrirtækið eða einingin starfar á.</sen>
        <sen>Áætlunin skal taka mið af núverandi aðstæðum á fjármálamarkaði og framtíðarhorfum með tilliti til sviðsmynda um bestu og verstu skilyrði þar sem horft er til helstu veikleika í rekstri fyrirtækisins eða einingarinnar og skal hún a.m.k. innihalda eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Ítarlega greiningu á þeim þáttum og vandamálum hjá fyrirtæki eða einingu sem urðu til þess að fyrirtækið eða einingin var á fallanda fæti og þeim aðstæðum sem leiddu til erfiðleikanna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Lýsingu á aðgerðum sem fyrirhugað er að ráðast í til þess að tryggja rekstrarhæfi fyrirtækisins eða einingarinnar til framtíðar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Tímasetta áætlun um framkvæmd aðgerða.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Innan mánaðar frá beitingu eftirgjafar skal stjórn fyrirtækisins eða einingarinnar, eða skilastjórn sem tekið hefur yfir stjórn skv. 2. mgr. 37. gr., sbr. 38. gr., afhenda skilavaldinu áætlun um endurskipulagningu rekstrar.</sen>
        <sen>Við sérstakar aðstæður er heimilt að framlengja frestinn um einn mánuð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skilavaldið skal innan mánaðar frá móttöku áætlunar um endurskipulagningu rekstrar meta hvort sennilegt sé að hún nái að tryggja rekstrarhæfi fyrirtækisins eða einingarinnar til framtíðar.</sen>
        <sen>Áætlunin skal samþykkt ef talið er að markmið hennar gangi eftir.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ef ekki er talið að markmið áætlunarinnar gangi eftir, sbr. 4. mgr., skal tilkynna það stjórn fyrirtækisins, einingarinnar eða skilastjórn.</sen>
        <sen>Í tilkynningunni skal tilgreina hvaða þættir eru ófullnægjandi og krefjast úrbóta.</sen>
        <sen>Stjórn fyrirtækis eða einingar eða skilastjórn hefur að hámarki tvær vikur til þess að afhenda uppfærða áætlun til samþykktar.</sen>
        <sen>Innan viku frá móttöku uppfærðrar áætlunar skal samþykkja hana eða koma frekari athugasemdum á framfæri.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Stjórn fyrirtækis, einingar eða skilastjórn skal hrinda áætluninni í framkvæmd þegar samþykki liggur fyrir og senda skýrslu um framvindu vinnunnar á sex mánaða fresti.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Stjórn fyrirtækis, einingar eða skilastjórn skal endurskoða áætlun um endurskipulagningu rekstrar eftir að framkvæmd hennar er hafin ef skilavaldið telur það nauðsynlegt til að markmið hennar gangi eftir skv. 2. mgr.</sen>
        <sen>Senda skal skilavaldinu allar breytingar á áætluninni til samþykktar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ef eftirgjöf er beitt gagnvart fleiri en einu fyrirtæki eða einingu innan samstæðu skal móðurfélag á Evrópska efnahagssvæðinu gera áætlun um endurskipulagningu rekstrar sem nær til allra fyrirtækja eða eininga samstæðunnar.</sen>
        <sen>Móðurfélagið skal senda áætlunina til samstæðuskilavalds sem skal miðla henni áfram til annarra skilastjórnvalda þar sem samstæðan er með starfsemi og Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="9">
        <sen>Seðlabanki Íslands gefur út reglur sem kveða nánar á um efni áætlunar skv. 2. mgr. og skýrslna skv. 6. mgr.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>10</chapter>
            <art>60</art>
            <subart>9</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands gefur út reglur " after-mark=" sem kveða nánar á um efni áætlunar skv. 2. mgr. og skýrslna skv. 6. mgr.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="11" nr-type="roman" roman-nr="XI">
    <nr-title>XI. kafli.</nr-title>
    <name>Almennar skilaheimildir o.fl.</name>
    <art nr="61">
      <nr-title>61. gr.</nr-title>
      <name>Almennar heimildir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal hafa nauðsynlegar skilaheimildir, sem heimilt er að beita hverri fyrir sig eða í sameiningu, til að grípa til skilaúrræða gagnvart fyrirtæki eða einingu skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. sem uppfyllir skilyrði skilameðferðar.</sen>
        <sen>Almennar skilaheimildir felast í að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>krefjast upplýsinga frá einstaklingum og lögaðilum vegna framkvæmdar laganna, sbr. 7. og 12. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>öðlast yfirráð yfir fyrirtæki eða einingu í skilameðferð og beita öllum þeim valdheimildum sem félagsaðilar og stjórn fyrirtækisins eða einingarinnar hafa, sbr. IX. kafla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>framselja eignarhluti sem eru útgefnir af fyrirtæki eða einingu í skilameðferð, sbr. t.d. B- og C-hluta X. kafla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>framselja réttindi, eignir eða skuldbindingar fyrirtækis eða einingar í skilameðferð til framsalshafa með samþykki hans, sbr. B-, C- og D-hluta X. kafla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>niðurfæra höfuðstól eða útistandandi gjaldfallna fjárhæð skuldbindinga fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, sbr. VI. kafla og E-hluta X. kafla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>umbreyta skuldbindingum fyrirtækis eða einingar í skilameðferð í eignarhluti í því fyrirtæki, einingu, móðurfélagi eða brúarstofnun sem eignirnar, réttindin eða skuldbindingarnar eru framseldar til, sbr. VI. kafla og E-hluta X. kafla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>ógilda skuldagerninga útgefna af fyrirtæki eða einingu í skilameðferð, sbr. VI. kafla, E-hluta X. kafla og 63. gr., þó ekki skuldbindingar sem eru undanþegnar eftirgjöf skv. 1. mgr. 56. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>lækka nafnverð eignarhluta fyrirtækis eða einingar í skilameðferð eða afskrifa slíka eignarhluti, sbr. VI. kafla og 39. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen>krefjast þess að fyrirtæki eða eining í skilameðferð gefi út nýja eignarhluti eða fjármagnsgerninga, þ.m.t. forgangshluti og skilyrta breytanlega gerninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen>segja upp eða gera upp fjárhagslega samninga eða afleiðusamninga í þeim tilgangi að beita 59. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen>beina því til Fjármálaeftirlitsins að það meti tímanlega hæfi kaupanda til að fara með virkan eignarhlut með því að víkja frá tímafresti skv. VI. kafla laga um fjármálafyrirtæki, sbr. 42. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen>víkja stjórnarmönnum og framkvæmdastjóra fyrirtækis eða einingar í skilameðferð frá störfum.</sen>
          <sen>Stjórn og framkvæmdastjóra fyrirtækis eða einingar skal skipt út nema annað sé nauðsynlegt til að ná markmiðum skilameðferðar skv. 1. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen>krefjast þess að stjórn og framkvæmdastjóri fyrirtækis eða einingar í skilameðferð veiti skilavaldinu, og ef við á skilastjórn skv. 38. gr., alla nauðsynlega aðstoð, hafi þeim ekki verið vikið frá störfum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen>krefjast þess að fyrirtæki eða eining í skilameðferð eða brúarstofnun verði tekin til slita.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Þegar skilavaldið beitir heimildum skv. 1. mgr. er það ekki bundið af eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Heimild eða samþykki frá ákveðnum einstaklingum eða lögaðilum, hvort sem þeir eru opinberir aðilar eða einkaaðilar, þ.m.t. félagsaðilar eða lánardrottnar fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, nema annað leiði af lögum þessum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Fyrirframtilkynningu til ákveðinna aðila, m.a. um að birta tilkynningar eða lýsingar eða skjalfesta eða skrá gögn hjá öðrum aðila, sbr. þó 5. mgr. 35. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Beiting heimilda skv. 1. mgr. er án tillits til takmarkana eða kröfu um samþykki fyrir framsali viðeigandi fjárhagslegra samninga, réttinda, eigna eða skuldbindinga sem annars kunna að eiga við.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="12" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 12. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>61</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>7</numart>
            <sen words="skuldagerninga útgefna">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="62">
      <nr-title>62. gr.</nr-title>
      <name>Viðbótarheimildir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við beitingu skilaheimilda er skilavaldinu heimilt að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>ákveða að framsal taki gildi án þess að skuldbinding eða ábyrgð hafi áhrif á fjármálagerninginn, réttindin, eignirnar eða skuldbindingarnar sem framseldar eru, sbr. þó 75. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>afturkalla réttindi til að kaupa frekari eignarhluti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>beina því til Fjármálaeftirlitsins að það stöðvi viðskipti með fjármálagerninga eða taki þá úr viðskiptum, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>krefjast þess að fyrirtæki eða eining í skilameðferð og mótaðili þess skiptist á upplýsingum og veiti hvort öðru aðstoð.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Einungis er heimilt að beita heimildum skv. 1. mgr. ef það er nauðsynlegt til að tryggja skilvirka beitingu skilaaðgerða eða til að ná einu eða fleiri af markmiðum skilameðferðar skv. 1. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilavaldið skal hafa nauðsynlegan aðgang að allri þjónustu eða aðstöðu hjá fyrirtæki eða einingu í skilameðferð eða fyrirtækjum eða einingum innan samstæðu til að gera viðtakanda kleift að starfrækja með skilvirkum hætti þann rekstur sem framseldur er.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Við beitingu skilaheimilda skal tryggja áframhaldandi fyrirkomulag þannig að viðtakandi geti starfrækt framseldan rekstur fyrirtækis eða einingar í skilameðferð.</sen>
        <sen>Slíkt fyrirkomulag skal einkum fela í sér eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Áframhald þeirra samninga sem fyrirtæki eða eining í skilameðferð er aðili að þannig að viðtakandinn taki við öllum réttindum og skuldbindingum af fyrirtæki eða einingu í skilameðferð í tengslum við alla fjármálagerninga, réttindi, eignir eða skuldbindingar sem hafa verið framseldar og skal hann taka skýrt og fortakslaust við öllum viðeigandi samningsbundnum skjölum fyrirtækisins eða einingarinnar sem er í skilameðferð.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Aðilaskipti við hvers konar málarekstur í tengslum við fjármálagerning, réttindi, eign eða skuldbindingu sem hefur verið framseld.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Heimildir ákvæðisins skulu ekki hafa áhrif á rétt starfsmanns fyrirtækis eða einingar í skilameðferð til að segja upp ráðningarsamningi.</sen>
        <sen>Þá skulu heimildirnar ekki hafa áhrif á rétt samningsaðila til að beita þeim réttindum sem leiðir af samningi, þ.m.t. uppsagnarrétti, í samræmi við samningsskilmála vegna athafna eða athafnaleysis fyrirtækis eða einingar í skilameðferð fyrir viðkomandi framsal, eða af viðtakanda eftir framsal, sbr. þó 70.–73. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="63">
      <nr-title>63. gr.</nr-title>
      <name>Staða félagsaðila við niðurfærslu eða umbreytingu, þ.m.t. við eftirgjöf.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar fjármagnsgerningar eru niðurfærðir eða þeim umbreytt skv. 27. gr. eða þegar eftirgjöf er beitt skv. 54. gr. skal fara eftir annarri eða báðum eftirfarandi aðferðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Afskrifa hlutafé eða aðra eignarhluta í fyrirtækinu eða einingunni eða framselja þá til lánardrottna sem sætt hafa eftirgjöf.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Þynna út eignarhluti félagsaðila enda verði hrein eign fyrirtækisins eða einingarinnar jákvæð samkvæmt virðismati, sbr. VII. kafla.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. á einnig við um eignarhluti sem orðið hafa til:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>vegna umbreytingar skuldagerninga í eignarhluti í samræmi við samningsákvæði gerninganna, áður eða á sama tíma og metið er hvort skilyrði skilameðferðar gagnvart fyrirtæki eða einingu eru uppfyllt,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>vegna umbreytingar fjármagnsgerninga í almennt eigið fé þáttar 1 skv. 28. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við mat á aðferð skv. 1. mgr. skal skilavaldið taka mið af:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>virðismati skv. VII. kafla,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>fjárhæð sem þarf að lækka almennt eigið fé þáttar 1 og fjárhæð sem færa þarf niður eða umbreyta viðeigandi fjármagnsgerningum skv. 1. mgr. 28. gr., og</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>umfangi eftirgjafar skv. 55. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvæði 42. gr. gildir ef eftirgjöf eða umbreyting leiðir til þess að talið er að viðtakandi hafi eignast eða aukið við virkan eignarhlut sinn í fyrirtækinu eða einingunni.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="64">
      <nr-title>64. gr.</nr-title>
      <name>Umreikningsgengi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þegar fjármagnsgerningar eru niðurfærðir eða þeim umbreytt skv. 27. gr. eða þegar eftirgjöf er beitt skv. 54. gr. er heimilt að notast við mismunandi umreikningsgengi fyrir mismunandi flokka fjármagnsgerninga og skuldbindinga í samræmi við aðra eða báðar eftirfarandi aðferðir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Umreikningsgengið skal endurspegla hæfilegt endurgjald til lánardrottins vegna taps sem hann varð fyrir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Ef notast er við mismunandi umreikningsgengi skal umreikningsgengið vera hærra eftir því sem skuldbindingarnar standa framar í forgangsröð við skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="13" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 13. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>11</chapter>
            <art>64</art>
            <subart>1</subart>
            <numart>2</numart>
            <sen words="skila- og slitameðferð skv. 85. gr. a">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="65">
      <nr-title>65. gr.</nr-title>
      <name>Réttaráhrif eftirgjafar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Niðurfærsla eða umbreyting fjármagnsgerninga skv. 27. gr., sbr. þó 4. mgr. 6. gr., eða eftirgjöf skv. 54. gr. skal taka gildi þegar í stað og binda fyrirtæki eða einingu í skilameðferð, lánardrottna og félagsaðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Heimilt er að taka allar nauðsynlegar ákvarðanir til þess að fram fari niðurfærsla, umbreyting eða eftirgjöf.</sen>
        <sen>Öðrum stjórnvöldum og viðeigandi aðilum er skylt að veita nauðsynlega aðstoð við framkvæmdina, þar á meðal við:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>breytingu á viðeigandi skráningu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>afskráningu eignarhluta eða skuldagerninga,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>skráningu nýrra eignarhluta eða töku þeirra til viðskipta, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>endurskráningu áður afskráðra og niðurfærðra skuldagerninga án þess að gefa út útboðslýsingu eða sambærileg skjöl samkvæmt lögum um verðbréfaviðskipti.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef höfuðstóll skuldbindingar er niðurfærður að fullu eða gjaldfallin fjárhæð skuldbindingar telst skuldbindingin ásamt öðrum skyldum og kröfum sem af henni leiðir endanlega fallnar niður.</sen>
        <sen>Ef skuldbinding er niðurfærð að hluta telst sú niðurfærsla endanleg en eftirstandandi gerningur eða samningur sem stofnaði skuldbindinguna skal áfram gilda.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="66">
      <nr-title>66. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið gagnvart öðrum lögum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ákvæði 1., 6., 7., 9., 13., 19., 20., 33., 34., 36.–38., 40., 41., 43., 45., 47., 51., 53., 54., 81., 84., 86., 88. gr. a – 88. gr. e, 93., 94., 119.–131., 133., 133. gr. a – 133. gr. f, 134., 148.–151. og 160. gr. í lögum um hlutafélög og 100. gr. laga um verðbréfaviðskipti gilda ekki ef skilaaðgerðum hefur verið beitt gagnvart fyrirtæki eða einingu í skilameðferð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 5., 7. og 8. gr. laga um fjárhagslegar tryggingarráðstafanir gilda ekki ef takmarkanir verða á fullnustu fjárhagslegra tryggingarráðstafana á áhrifum samninga um veðsetningu á fjárhagslegri tryggingarráðstöfun, greiðslujöfnun til uppgjörs eða skuldajöfnun við beitingu heimilda skv. VI., IX., þessum kafla eða XII. kafla.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef skilaaðgerðum hefur verið beitt gilda ákvæði XII. kafla laga um fjármálafyrirtæki, þó ekki 106. gr. laganna, einnig ef við á um einingar skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="67">
      <nr-title>67. gr.</nr-title>
      <name>Frestun málsmeðferðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur farið fram á að dómstóll fresti málsmeðferð á dómsmáli sem fyrirtæki eða eining í skilameðferð á aðild að ef það er nauðsynlegt til að skilaaðgerð nái fram að ganga.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="12" nr-type="roman" roman-nr="XII">
    <nr-title>XII. kafli.</nr-title>
    <name>Heimildir til ráðstafana vegna samninga.</name>
    <art nr="68">
      <nr-title>68. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til að fella úr gildi eða breyta samningsskilmálum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldinu er heimilt að fella úr gildi eða breyta skilmálum samninga sem stofnað var til af fyrirtæki eða einingu skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. í skilameðferð þegar það er nauðsynlegt til að tryggja framkvæmd skilaaðgerða.</sen>
        <sen>Við beitingu á ákvæði 1. málsl. skal taka mið af þeirri meginreglu að samningsaðilar og lánardrottnar verði ekki fyrir meira tjóni vegna skilaaðgerða en þeir hefðu orðið fyrir við slit eða gjaldþrotaskipti á búi fyrirtækis eða einingar, sbr. 80. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="69">
      <nr-title>69. gr.</nr-title>
      <name>Samningsskilmálum vikið til hliðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef gripið er til aðgerða skv. 15., 16., 27. gr. eða skilaaðgerða gagnvart fyrirtæki eða einingu skulu aðgerðirnar, þ.m.t. atburðir sem leiðir af þeim, hvorki samsvara vanefnd samkvæmt samningi um fjárhagslegar tryggingarráðstafanir né jafngilda úrskurði um heimild til greiðslustöðvunar, nauðasamningsumleitana eða gjaldþrotaskipta samkvæmt lögum um gjaldþrotaskipti o.fl.</sen>
        <sen>Ákvæði 1. málsl. er háð því skilyrði að fyrirtæki eða eining haldi áfram að efna meginskyldur samningssambands, m.a. um greiðslur, afhendingu og veitingu tryggingarréttinda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Efni fyrirtæki eða eining áfram meginskyldur samningssambands skv. 2. málsl. 1. mgr. veita aðgerðir skv. 1. málsl. 1. mgr. samningsaðilum fyrirtækisins eða einingarinnar ekki sjálfkrafa rétt til að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>beita rétti til uppsagnar, gjaldfellingar, frestunar eða breytingar samningsskuldbindinga eða greiðslu- eða skuldajöfnunar á grundvelli samnings,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>öðlast eignarhald, fá yfirráð eða ganga að tryggingarréttindum í eigu fyrirtækisins eða einingarinnar,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>hafa áhrif á samningsbundin réttindi fyrirtækisins eða einingarinnar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ákvæði 1. og 2. mgr. gilda um samninga sem dótturfélag hefur gert og móðurfélag eða annað fyrirtæki eða eining innan samstæðu ábyrgist eða styður á annan hátt.</sen>
        <sen>Ákvæði 1. og 2. mgr. gilda einnig um samninga á milli fyrirtækja eða eininga innan samstæðu sem fela í sér víxlvanefndarákvæði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Takmarkanir á samningsbundnum réttindum og skyldum sem leiðir af 70.–73. gr. teljast ekki til vanefndar eða brots á samningsskyldum skv. 1. og 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Ákvæði þessarar greinar takmarkar á engan hátt heimildir skv. 86. gr. k laga um fjármálafyrirtæki.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="70">
      <nr-title>70. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til að fresta tilteknum skuldbindingum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldinu er heimilt að fresta greiðslu eða afhendingu samkvæmt samningum sem fyrirtæki eða eining í skilameðferð hefur stofnað til, sbr. þó 4. mgr.</sen>
        <sen>Frestunin gildir frá birtingu tilkynningar um frestun skv. 5. mgr. 35. gr. til miðnættis næsta virka dag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Greiðsla eða afhending samkvæmt samningi sem koma átti til framkvæmda á tímabili frestunar skal innt af hendi þegar í stað eftir að tímabili frestunar er lokið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef greiðsla eða afhending samkvæmt samningi frestast skv. 1. mgr. skal greiðslu- eða afhendingarskylda samningsaðila fyrirtækisins eða einingarinnar einnig frestast á sama tímabili.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Frestun á greiðslu eða afhendingu skv. 1. mgr. gildir ekki um eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Tryggðar innstæður, sbr. lög um innstæðutryggingar og tryggingakerfi fyrir fjárfesta.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Skuldbindingar við greiðslu- og verðbréfauppgjörskerfi og þátttakendur slíkra kerfa, sbr. lög um öryggi fyrirmæla í greiðslukerfum og verðbréfauppgjörskerfum, miðlæga mótaðila og seðlabanka.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Kröfur viðskiptavina sem njóta tryggingaverndar verðbréfadeildar Tryggingarsjóðs innstæðueigenda og fjárfesta, sbr. lög um innstæðutryggingar og tryggingakerfi fyrir fjárfesta.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="71">
      <nr-title>71. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til að fresta rétti lánardrottna til að ganga að tryggingum.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldinu er heimilt að fresta rétti lánardrottna til að ganga að tryggingum hjá fyrirtæki eða einingu í skilameðferð.</sen>
        <sen>Frestunin gildir frá birtingu tilkynningar um frestun skv. 5. mgr. 35. gr. til miðnættis næsta virka dag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Frestun skv. 1. mgr. gildir ekki um tryggingar greiðslukerfa og verðbréfauppgjörskerfa og þátttakendur slíkra kerfa, sbr. lög um öryggi fyrirmæla í greiðslukerfum og verðbréfauppgjörskerfum, miðlæga mótaðila og seðlabanka.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef ákvæði 78. gr. á við skal tryggt að frestun skv. 1. mgr. fari fram á samræmdan hátt gagnvart öllum fyrirtækjum eða einingum innan samstæðu sem skilaaðgerðum er beitt gegn.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="72">
      <nr-title>72. gr.</nr-title>
      <name>Heimild til að fresta uppsagnarrétti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldinu er heimilt að fresta uppsagnarrétti samningsaðila samkvæmt samningi við fyrirtæki eða einingu í skilameðferð, sbr. þó 73. gr.</sen>
        <sen>Frestunin gildir frá birtingu tilkynningar um frestun skv. 5. mgr. 35. gr. til miðnættis næsta virka dag.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilavaldinu er heimilt að fresta uppsagnarrétti samningsaðila vegna samnings við dótturfélag fyrirtækis eða einingar í skilameðferð ef:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>fyrirtæki eða eining í skilameðferð ábyrgist eða styður á annan hátt skuldbindingar samkvæmt samningnum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>uppsagnarréttur samningsins grundvallast á fjárhagsstöðu eða ógjaldfærni fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, og</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>eignir, réttindi eða skuldbindingar hafa verið framseldar eða slíkt er fyrirhugað frá fyrirtæki eða einingu í skilameðferð til annars lögaðila og allar eignir og skuldbindingar dótturfélaga fyrirtækisins eða einingarinnar, sem tengjast viðkomandi samningi, hafa verið eða verða framseldar til lögaðilans eða skilavaldið tryggir á annan hátt efndir á slíkri skyldu.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Frestun á uppsagnarrétti skv. 2. mgr. gildir frá birtingu tilkynningar um frestun skv. 5. mgr. 35. gr. til miðnættis næsta virka dag í því aðildarríki þar sem dótturfélag er skráð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Heimild til frestunar skv. 1. og 2. mgr. gildir ekki um greiðslukerfi og verðbréfauppgjörskerfi og þátttakendur slíkra kerfa, sbr. lög um öryggi fyrirmæla í greiðslukerfum og verðbréfauppgjörskerfum, miðlæga mótaðila og seðlabanka.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="73">
      <nr-title>73. gr.</nr-title>
      <name>Takmarkanir á heimild til að fresta uppsagnarrétti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir ákvæði 1. og 2. mgr. 72. gr. er samningsaðila heimilt að beita uppsagnarrétti samkvæmt samningi áður en tímafrestur skv. 2. málsl. 1. mgr. eða 3. mgr. 72. gr. er liðinn, ef samningsaðilinn hefur móttekið tilkynningu frá skilavaldinu um að réttindin og skuldbindingarnar samkvæmt samningnum muni ekki verða framseldar til annars lögaðila eða niðurfærðar eða þeim umbreytt við beitingu eftirgjafar skv. 54. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Samningsaðila er heimilt að beita uppsagnarrétti samnings í samræmi við samningsákvæði að liðnum tímafresti skv. 2. málsl. 1. mgr. eða 3. mgr. 72. gr., sbr. þó 2. mgr. 69. gr., ef eftirfarandi á við:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Skilavaldið hefur framselt réttindi og skuldbindingar samkvæmt samningi til annars lögaðila og hann uppfyllir ekki samningsákvæði sem veita samningsaðilanum rétt til uppsagnar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Réttindi og skuldbindingar samkvæmt samningnum eru ekki framseldar til annars lögaðila og eftirgjöf skv. 54. gr. hefur ekki verið beitt.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
    <art nr="74">
      <nr-title>74. gr.</nr-title>
      <name>Samningar um fjárhagslegar tryggingarráðstafanir, skulda- og greiðslujöfnun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal tryggja áframhald samninga um framsal eignarréttinda yfir fjárhagslegri tryggingu, sbr. lög um fjárhagslegar tryggingarráðstafanir, samninga um skuldajöfnun og greiðslujöfnunarsamninga til að koma í veg fyrir að framseldur verði hluti réttinda og skuldbindinga sem falla undir slíka samninga milli fyrirtækis eða einingar í skilameðferð og samningsaðila.</sen>
        <sen>Hið sama gildir um breytingu eða uppsögn réttinda og skuldbindinga sem falla undir slíka samninga, sbr. þó 77. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Áframhald samnings skv. 1. mgr. telst tryggt ef samningsaðilar eiga rétt á að skuldajafna og greiðslujafna öllum réttindum og skuldbindingum sem heyra undir viðkomandi samning.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð sem kveður nánar á um flokka samninga sem falla undir þessa grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/095-2021&quot;&gt;Rg. 95/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>12</chapter>
            <art>74</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð " after-mark=" sem kveður nánar á um flokka samninga sem falla undir þessa grein.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="75">
      <nr-title>75. gr.</nr-title>
      <name>Samningar um tryggingar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal tryggja áframhald samninga um tryggingar vegna skuldbindinga sem heyra undir samningana, sbr. þó 77. gr., til að koma í veg fyrir eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>framsal eigna sem settar hafa verið sem tryggingar fyrir skuldbindingu, nema skuldbindingin og veðtryggingin sem henni tengist verði einnig framseld,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>framsal skuldbindingar sem trygging hefur verið sett fyrir, nema tryggingarréttindi skuldbindingarinnar verði einnig framseld,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>framsal tryggingarréttinda, nema skuldbindingin sem tengist réttindunum verði einnig framseld, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>breytingu eða uppsögn samnings um tryggingu á skuldbindingu sem stafar af beitingu annarra skilaheimilda, ef sú breyting eða uppsögn samnings veldur því að ekki er lengur trygging fyrir þeirri skuldbindingu sem samningurinn tekur til.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð sem kveður nánar á um flokka samninga sem falla undir þessa grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/095-2021&quot;&gt;Rg. 95/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>12</chapter>
            <art>75</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð " after-mark=" sem kveður nánar á um flokka samninga sem falla undir þessa grein.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="76">
      <nr-title>76. gr.</nr-title>
      <name>Samsettir fjárhagslegir samningar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal tryggja áframhald samsettra fjárhagslegra samninga, svo sem sértryggðra skuldabréfa, sem fyrirtæki eða eining í skilameðferð er aðili að, sbr. þó 77. gr., til að koma í veg fyrir eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>framsal hluta eigna, réttinda eða skuldbindinga sem leiðir af slíkum samsettum fjárhagslegum samningi, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>uppsögn eða breytingu á réttindum og skuldbindingum sem leiðir af slíkum samsettum fjárhagslegum samningi eða breytingu á stöðu eignar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ráðherra skal setja reglugerð sem kveður nánar á um flokka samninga sem falla undir þessa grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/095-2021&quot;&gt;Rg. 95/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>12</chapter>
            <art>76</art>
            <subart>2</subart>
            <sen before-mark="^Ráðherra skal setja reglugerð " after-mark=" sem kveður nánar á um flokka samninga sem falla undir þessa grein.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="77">
      <nr-title>77. gr.</nr-title>
      <name>Takmarkanir vegna tryggðra innstæðna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Þrátt fyrir 74.–76. gr. er skilavaldinu heimilt að framselja tryggðar innstæður til að tryggja aðgengi að innstæðum, sbr. lög um innstæðutryggingar og tryggingakerfi fyrir fjárfesta, sem eru hluti af samningum skv. 74.–76. gr. án þess að framselja aðrar eignir, réttindi eða skuldbindingar sem falla undir sama samning.</sen>
        <sen>Jafnframt er heimilt að framselja eignir eða framselja, breyta eða segja upp réttindum og skuldbindingum án þess að framselja tryggðar innstæður.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="78">
      <nr-title>78. gr.</nr-title>
      <name>Áhrif á greiðslu- og verðbréfauppgjörskerfi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Beiting skilaaðgerða skal ekki hafa áhrif á starfsemi greiðslu- og verðbréfauppgjörskerfa samkvæmt lögum um öryggi fyrirmæla í greiðslukerfum og verðbréfauppgjörskerfum þegar skilavaldið:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>framselur hluta eigna, réttinda eða skuldbindinga fyrirtækis eða einingar í skilameðferð til annars lögaðila, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>beitir skilaheimildum til að fella niður eða breyta skilmálum samnings, sem fyrirtæki eða eining í skilameðferð er aðili að, eða skiptir um samningsaðila.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Framsal, niðurfelling eða breyting á samningsskilmálum skv. 1. mgr. skal hvorki afturkalla greiðslufyrirmæli skv. II. kafla laga um öryggi fyrirmæla í greiðslukerfum og verðbréfauppgjörskerfum né breyta eða ógilda framkvæmd greiðslufyrirmæla eða greiðslujöfnunar skv. II. og IV. kafla sömu laga.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="13" nr-type="roman" roman-nr="XIII">
    <nr-title>XIII. kafli.</nr-title>
    <name>Opinber fjármálastöðgunarúrræði.</name>
    <art nr="79">
      <nr-title>79. gr.</nr-title>
      <name>Opinber fjármálastöðgunarúrræði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Við sérstakar og óvenjulegar aðstæður á fjármálamarkaði getur ráðherra sem fer með opinber fjármál, að höfðu samráði við þá fastanefnd Alþingis sem fjallar um fjármál ríkisins, fyrir hönd ríkissjóðs lagt fyrirtæki eða einingu skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. til fjármagn í formi eigin fjár þáttar 1 eða þáttar 2 samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki eða framselt eignarhluti í fyrirtækinu eða einingunni til ríkisins að öllum eftirtöldum skilyrðum fullnægðum:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Fyrirtækið eða einingin er í skilameðferð eða skilyrðum fyrir því að taka það til skilameðferðar er fullnægt.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Ráðherra telur, að fengnu áliti skilavaldsins, beitingu skilaúrræða ekki nægja til að tryggja eitt af eftirfarandi:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>að fjármálastöðugleika sé viðhaldið,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>hagsmuni almennings enda hafi Seðlabanki Íslands áður veitt fyrirtækinu lán til þrautavara,</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>hagsmuni almennings, enda sé um að ræða framsal á eignarhlutum í fyrirtækinu eða einingunni til ríkisins, og fyrirtækið eða einingin áður fengið eiginfjárframlag samkvæmt þessari grein.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Félagsaðilar fyrirtækisins eða einingarinnar og eigendur viðeigandi fjármagnsgerninga og hæfra skuldbindinga hafa lagt af mörkum til endurfjármögnunar fyrirtækisins eða einingarinnar fjárhæð sem samsvarar a.m.k. 8% af heildarskuldbindingum þess, að meðtöldum eiginfjárgrunni, eins og þær eru metnar skv. VII. kafla.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Skilavaldið framfylgir ákvörðunum ráðherra samkvæmt þessari grein og getur beitt skilaheimildum í því skyni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðherra skal stuðla að því að fyrirtæki eða eining sem fær eiginfjárframlag eða er tekin yfir samkvæmt grein þessari viðhafi góða viðskiptahætti að því marki sem eignaraðild ríkisins leyfir.</sen>
        <sen>Ráðherra skal selja eignarhlut ríkisins til einkaaðila þegar aðstæður leyfa.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="14" nr-type="roman" roman-nr="XIV">
    <nr-title>XIV. kafli.</nr-title>
    <name>Önnur ákvæði um skilameðferð.</name>
    <art nr="80">
      <nr-title>80. gr.</nr-title>
      <name>Takmörkun á tapi félagsaðila og lánardrottna.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal tryggja að félagsaðili og lánardrottinn, þ.m.t. Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta, tapi ekki meira á skilameðferð fyrirtækis eða einingar skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. en hann hefði gert við slit á fyrirtækinu eða gjaldþrotaskipti á búi þess.</sen>
        <sen>Heimilt er að greiða honum bætur úr skilasjóði ef tap verður meira en það hefði orðið við slit eða gjaldþrotaskipti.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="81">
      <nr-title>81. gr.</nr-title>
      <name>Endurheimt kostnaðar við skilaaðgerðir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið og skilasjóður geta endurheimt réttmætan kostnað í tengslum við skilaaðgerðir eða opinber fjármálastöðgunarúrræði á einn eða fleiri hátt með því að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>draga kostnaðinn frá endurgjaldi sem er greitt félagsaðilum fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, eða fyrirtækinu eða einingunni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>krefja fyrirtæki eða einingu í skilameðferð um kostnaðinn, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>gera kröfu um kostnaðinn við slit eða gjaldþrotaskipti á brúarstofnun eða eignaumsýslufélagi.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Krafa skv. 2. eða 3. tölul. 1. mgr. nýtur rétthæðar skv. 2. tölul. 110. gr. laga um gjaldþrotaskipti o.fl., nr. 21/1991, við slit á skuldaranum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="82">
      <nr-title>82. gr.</nr-title>
      <name>Notkun fjármuna innstæðutryggingakerfis við skilameðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef lánastofnun er tekin til skilameðferðar með því að beita einu eða fleiri skilaúrræðum skal Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta greiða skilavaldinu í samræmi við 2. og 3. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef eftirgjöf skv. E-hluta X. kafla er beitt skal Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta greiða fjárhæð sem samsvarar niðurfærslu á tryggðum innstæðum sem hefði átt sér stað skv. 1. tölul. 1. mgr. 55. gr. ef tryggðar innstæður hefðu fallið undir eftirgjöf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef einu eða fleiri skilaúrræðum, öðrum en eftirgjöf skv. E-hluta X. kafla, er beitt skal Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta greiða upphæð sem svarar til þeirrar fjárhæðar sem innstæðueigendur tryggðra innstæðna hefðu tapað við slit á lánastofnuninni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skilavaldið ákveður þá fjárhæð sem Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta skal greiða til skilameðferðar lánastofnunar skv. 1. mgr. og skal ákvörðunin tekin í samræmi við 30. eða 31. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Sú fjárhæð sem Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta greiðir skv. 1. mgr. skal ekki vera hærri en það tap sem sjóðurinn hefði orðið fyrir við slit lánastofnunarinnar.</sen>
        <sen>Þá skal fjárhæðin ekki vera hærri en sem nemur 175% af viðmiðunarmarki skv. 14. mgr. 5. gr. b laga um innstæðutryggingar og tryggingakerfi fyrir fjárfesta.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Endurgreiða skal úr skilasjóði skv. 80. gr. til Tryggingarsjóðs innstæðueigenda og fjárfesta ef greiðsla sjóðsins skv. 2. eða 3. mgr. hefur verið hærri en tapið sem sjóðurinn hefði orðið fyrir við slit lánastofnunarinnar samkvæmt endanlegu virðismati skv. 32. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen>Þegar eftirgjöf skv. E-hluta X. kafla er beitt verður Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta ekki krafinn um eiginfjárframlag til lánastofnunar eða brúarstofnunar skv. 2. tölul. 1. mgr. 55. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="8">
        <sen>Ef tryggingarhæfar innstæður lánastofnunar í skilameðferð eru framseldar skv. B- eða C-hluta X. kafla á innstæðueigandi enga kröfu á hendur Tryggingarsjóði innstæðueigenda og fjárfesta fyrir þann hluta innstæðu sem ekki er framseld, ef fjárhæð framseldra innstæðna er jöfn eða hærri en tryggingaverndin skv. 2. mgr. 9. gr. laga um innstæðutryggingar og tryggingakerfi fyrir fjárfesta.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="83">
      <nr-title>83. gr.</nr-title>
      <name>Takmörkun á riftun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Framsali eigna, réttinda eða skuldbindinga fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, brúarstofnunar eða eignaumsýslufélags samkvæmt lögum þessum verður ekki rift á grundvelli laga um gjaldþrotaskipti o.fl.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="84">
      <nr-title>84. gr.</nr-title>
      <name>Krafa um slit á fyrirtæki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Héraðsdómur skal þegar í stað tilkynna skilavaldinu um fram komna beiðni um heimild til greiðslustöðvunar eða til að leita nauðasamnings, eða um kröfu um slit eða gjaldþrotaskipti á fyrirtæki eða einingu.</sen>
        <sen>Héraðsdómur skal hafna beiðninni eða kröfunni hafi skilavaldið þegar ákveðið að grípa til skilaaðgerðar gagnvart fyrirtækinu eða einingunni eða tilkynni héraðsdómi innan sjö daga að það hyggist gera það.</sen>
        <sen>Grein þessi á ekki við um kröfu skilavaldsins um slit á fyrirtæki eða einingu, sbr. 14. tölul. 1. mgr. 61. gr.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="85">
      <nr-title>85. gr.</nr-title>
      <name>Lok skilameðferðar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal ljúka skilameðferð þegar frekari skilaaðgerða er ekki þörf.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Fyrirtæki eða eining skal að skilameðferð lokinni tekið til slita að kröfu skilavaldsins svo skjótt sem samræmist markmiðum laga þessara nema skilameðferð hafi miðað að áframhaldandi starfsemi fyrirtækisins eða einingarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="85a">
      <nr-title>85. gr. a.</nr-title>
      <name>Forgangsröð krafna við skila- og slitameðferð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Næstar kröfum skv. 109.–112. gr. laga um gjaldþrotaskipti o.fl., nr. 21/1991, sbr. þó a-lið 1. tölul., ganga eftirfarandi kröfur á hendur fyrirtæki eða einingu í þeirri röð sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Kröfur vegna innstæðna í eftirfarandi röð:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>kröfur vegna tryggðra innstæðna og kröfur sem Tryggingarsjóður innstæðueigenda og fjárfesta hefur tekið yfir vegna tryggðra innstæðna njóta rétthæðar skv. 112. gr. laga um gjaldþrotaskipti o.fl., nr. 21/1991,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>kröfur vegna tryggingarhæfra innstæðna einstaklinga, örfélaga og lítilla og meðalstórra félaga sem eru umfram fjárhæðarmörk tryggðra innstæðna,</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>kröfur vegna tryggingarhæfra innstæðna stórra félaga sem eru umfram fjárhæðarmörk tryggðra innstæðna,</sen>
          </numart>
          <numart nr="d" type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <sen>kröfur vegna annarra innstæðna.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Almennar ótryggðar kröfur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Kröfur vegna skuldagerninga sem uppfylla eftirfarandi skilyrði:</sen>
          <numart nr="a" type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen>upphaflegur samningsbundinn lánstími er a.m.k. eitt ár,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen>gerningarnir eru ekki afleiður og hafa ekki að geyma innbyggðar afleiður, og</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen>forgangsröð samkvæmt þessum tölulið er tilgreind í samningsskilmálum og, ef við á, í útboðs- og skráningarlýsingu sem unnin er í tengslum við útgáfuna.</sen>
          </numart>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Kröfur skv. 1.–3. tölul. 114. gr. laga um gjaldþrotaskipti o.fl., nr. 21/1991, í þeirri röð sem þar segir.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>Kröfur vegna annarra víkjandi lána en viðeigandi fjármagnsgerninga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>Kröfur vegna fjármagnsgerninga og víkjandi lána sem teljast til eigin fjár þáttar 2 samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>Kröfur vegna fjármagnsgerninga sem teljast til viðbótar eigin fjár þáttar 1 samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>Kröfur vegna almenns eigin fjár þáttar 1 samkvæmt lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Með skuldagerningum samkvæmt þessari grein er átt við skuldabréf og aðrar framseljanlegar skuldir ásamt gerningum sem stofna til skuldar eða viðurkenna skuld.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="14" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 14. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>14</chapter>
              <art>85a</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>14</chapter>
              <art>85a</art>
              <subart>2</subart>
              <sen>1</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="15" nr-type="roman" roman-nr="XV">
    <nr-title>XV. kafli.</nr-title>
    <name>Skilasjóður.</name>
    <art nr="86">
      <nr-title>86. gr.</nr-title>
      <name>Skilasjóður.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Koma skal á fót fjármögnunarfyrirkomulagi sem nefnist skilasjóður.</sen>
        <sen>Skilavaldið tekur ákvarðanir um greiðslur úr skilasjóði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stærð skilasjóðs skal að lágmarki vera 1% af tryggðum innstæðum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="87">
      <nr-title>87. gr.</nr-title>
      <name>Ráðstöfun fjár úr skilasjóði.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur notað fjármuni úr skilasjóði ef nauðsyn krefur til að tryggja skilvirka beitingu skilaúrræða í samræmi við lög þessi.</sen>
        <sen>Ráðstafa má fé úr skilasjóði til að:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>ábyrgjast eignir og skuldbindingar fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, dótturfélags, brúarstofnunar eða eignaumsýslufélags,</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>veita lán til fyrirtækis eða einingar í skilameðferð, dótturfélags, brúarstofnunar eða eignaumsýslufélags,</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>kaupa eignir fyrirtækis eða einingar í skilameðferð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>greiða fjárframlag til brúarstofnunar eða eignaumsýslufélags,</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen>greiða félagsaðilum eða lánardrottnum bætur í samræmi við 80. gr.,</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen>greiða fyrirtæki eða einingu í skilameðferð fjárframlag í stað þess að fram fari niðurfærsla eða umbreyting á tilteknum skuldbindingum lánardrottna við eftirgjöf, þ.e. þegar eftirgjöf er beitt sem skilaúrræði og tilteknir lánardrottnar eru að hluta eða öllu leyti undanskildir eftirgjöf í samræmi við 56. og 57. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen>greiða fyrirtæki eða einingu í skilameðferð fjárframlag í samræmi við 5. mgr. 57. gr., eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen>framfylgja ráðstöfunum skv. 1.–7. tölul.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Við skilameðferð samstæðu skv. 90. og 91. gr. skulu skilavaldið og viðeigandi skilastjórnvöld semja í sameiningu fjármögnunaráætlun þar sem ákvörðuð er skipting fjárframlaga úr skilasjóði og hliðstæðu fjármögnunarfyrirkomulagi í hverju einstöku aðildarríki.</sen>
        <ambiguous-bold-text>4. þáttur.</ambiguous-bold-text>
        <ambiguous-bold-text>Samskipti við önnur ríki.</ambiguous-bold-text>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="16" nr-type="roman" roman-nr="XVI">
    <nr-title>XVI. kafli.</nr-title>
    <name>Skilameðferð samstæðu með starfsemi í öðru aðildarríki.</name>
    <art nr="88">
      <nr-title>88. gr.</nr-title>
      <name>Ákvarðanir og aðgerðir sem hafa áhrif í öðru aðildarríki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið skal við skilameðferð fyrirtækis eða einingar skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr., sem er hluti af samstæðu þar sem dótturfélag er staðsett í öðru aðildarríki, taka tilhlýðilegt tillit til þeirra áhrifa sem ákvarðanir og aðgerðir samkvæmt lögunum geta haft í aðildarríkinu, m.a. á fjármálastöðugleika, ríkisfjármál, fjármögnunarfyrirkomulag hliðstætt skilasjóði og á innstæðutryggingakerfi eða bótakerfi fyrir fjárfesta.</sen>
        <sen>Skilavaldið skal við skilameðferð fyrirtækis sem starfrækir mikilvægt útibú í öðru aðildarríki taka tilhlýðilegt tillit til áhrifa á fjármálastöðugleika í gistiríkinu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvæði 1. mgr. gildir við ákvarðanir og aðgerðir sem varða mikilvægt útibú eða dótturfélag hér á landi sem tilheyrir eða er í eigu fyrirtækis með staðfestu í öðru aðildarríki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ráðstafanir skv. 1. eða 2. mgr. skulu teknar eins fljótt og unnt er í kjölfar tilkynningar, upplýsingagjafar og samráðs við skilastjórnvald í viðeigandi aðildarríki.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="89">
      <nr-title>89. gr.</nr-title>
      <name>Skilaráð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef skilavaldið fer með samstæðuskilavald skal það koma á fót samstarfsvettvangi sem nefnist skilaráð með öðrum skilastjórnvöldum, eftirlitsstjórnvöldum og Evrópsku bankaeftirlitsstofnuninni.</sen>
        <sen>Ef við á skal viðeigandi ráðuneytum og aðila sem ber ábyrgð á innstæðutryggingakerfi einnig boðin þátttaka í skilaráði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Hlutverk skilaráðs er að skiptast á upplýsingum og skapa vettvang fyrir samstarf um þau verkefni sem kveðið er á um í lögum þessum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal setja reglur um starfsemi skilaráða samkvæmt þessari grein.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 666/2021.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>16</chapter>
            <art>89</art>
            <subart>3</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands skal setja reglur " after-mark=" um starfsemi skilaráða samkvæmt þessari grein.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="90">
      <nr-title>90. gr.</nr-title>
      <name>Skilameðferð dótturfélags með móðurfélag í öðru aðildarríki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef skilavaldið ákvarðar að fyrirtæki eða eining, sem er dótturfélag móðurfélags sem staðsett er í öðru aðildarríki, uppfylli skilyrði skilameðferðar skv. 35. gr. skal það tilkynna það til samstæðuskilavalds og aðila skilaráðs samstæðu skv. 89. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í tilkynningu skv. 1. mgr. skulu koma fram upplýsingar um ákvörðun skv. 35. gr. og útlistun á þeim skilaaðgerðum sem fyrirhugað er að fram fari gagnvart dótturfélaginu.</sen>
        <sen>Skilavaldinu er heimilt að hrinda skilaaðgerðum í framkvæmd ef samstæðuskilavald gerir ráð fyrir að fyrirhugaðar aðgerðir muni ekki hafa þau áhrif á samstæðuna að líklegt sé að skilyrði skilameðferðar verði uppfyllt gagnvart fyrirtæki eða einingu í öðru aðildarríki.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilavaldinu er óheimilt að hefja skilaaðgerð ef samstæðuskilavald hefur innan 24 klukkustunda frá móttöku tilkynningar skv. 1. mgr. sent upplýsingar um fyrirkomulag skilameðferðar samstæðu til skilaráðsins, sem tilgreinir skilaaðgerðir fyrir einstök fyrirtæki eða einingar innan samstæðu og samræmingu aðgerða.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Skilavaldið skal leitast við að taka sameiginlega ákvörðun um fyrirkomulag skilameðferðar samstæðu skv. 3. mgr. með samstæðuskilavaldi og ef við á öðrum skilastjórnvöldum dótturfélaga sem falla undir fyrirkomulagið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Þrátt fyrir 4. mgr. er skilavaldinu heimilt að grípa til þeirra skilaaðgerða gagnvart dótturfélagi sem það telur viðeigandi.</sen>
        <sen>Skal þá tilgreina ástæður ágreinings um fyrirkomulag skilameðferðar samstæðu og tilkynna þær til samstæðuskilavalds og annarra skilastjórnvalda sem falla undir fyrirkomulagið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ef eitthvert skilastjórnvald fellur frá fyrirkomulagi um skilameðferð samstæðu er skilavaldinu heimilt að taka sameiginlega ákvörðun með öðrum skilastjórnvöldum um fyrirkomulagið sem gildir þá um fyrirtæki eða einingar innan samstæðu í viðkomandi aðildarríkjum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="91">
      <nr-title>91. gr.</nr-title>
      <name>Skilameðferð móðurfélags samstæðu með dótturfélag í öðru aðildarríki.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef skilavaldið fer með samstæðuskilavald og það ákvarðar að móðurfélag í efsta þrepi samstæðu á Evrópska efnahagssvæðinu, sem á dótturfélag í öðru aðildarríki, uppfylli skilyrði skilameðferðar skv. 35. gr. skal það tilkynna það aðilum í skilaráði skv. 89. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Í tilkynningu skv. 1. mgr. skulu koma fram upplýsingar um ákvörðun skv. 35. gr. og útlistun á þeim skilaaðgerðum sem fyrirhugaðar eru.</sen>
        <sen>Tilkynningin getur falið í sér upplýsingar um fyrirkomulag skilameðferðar samstæðu þar sem tilgreindar eru skilaaðgerðir fyrir einstök fyrirtæki eða einingar innan samstæðu, auk samræmingar aðgerða, ef eitthvað af eftirfarandi á við:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Búast má við að skilaaðgerðir gagnvart móðurfélagi muni leiða til þess að skilyrði skilameðferðar verði einnig uppfyllt gagnvart fyrirtæki eða einingu innan samstæðu í öðru aðildarríki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Búast má við að skilaaðgerðir gagnvart móðurfélagi einu og sér muni ekki nægja til að stöðga aðstæður eða skila ákjósanlegri niðurstöðu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Skilastjórnvald í öðru aðildarríki hefur ákvarðað að skilyrði skilameðferðar séu uppfyllt gagnvart dótturfélagi þar í landi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen>Dótturfélag í öðru aðildarríki mun njóta sérstaks ávinnings af skilaaðgerðum á samstæðugrunni.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Ef tilkynning skv. 1. mgr. felur ekki í sér upplýsingar um fyrirkomulag skilameðferðar samstæðu skv. 2. mgr. getur skilavaldið, að undangengnu samráði við aðila í skilaráði, tekið ákvörðun á grundvelli þessa kafla fyrir samstæðuna.</sen>
        <sen>Ef tilkynningin inniheldur upplýsingar um fyrirkomulag skilameðferðar samstæðu skal ákvörðunin vera sameiginleg með þeim skilastjórnvöldum dótturfélaga sem falla undir fyrirkomulagið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ef eitthvert skilastjórnvald fellur frá fyrirkomulagi skilameðferðar samstæðu er skilavaldinu heimilt að taka sameiginlega ákvörðun með öðrum skilastjórnvöldum um áætlunina sem gildir þá um fyrirtæki eða einingar innan samstæðu í viðkomandi aðildarríkjum.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="17" nr-type="roman" roman-nr="XVII">
    <nr-title>XVII. kafli.</nr-title>
    <name>Starfsemi utan Evrópska efnahagssvæðisins.</name>
    <art nr="92">
      <nr-title>92. gr.</nr-title>
      <name>Skilameðferð útibús stofnsetts hér á landi af fjármálafyrirtæki  með staðfestu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Skilavaldið getur ákveðið að útibú fyrirtækis með staðfestu í ríki utan Evrópska efnahagssvæðisins skuli tekið til skilameðferðar hér á landi ef almannahagsmunir krefjast þess og eitt eða fleiri eftirfarandi skilyrði eru uppfyllt:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Útibúið uppfyllir ekki eða líkur eru á því að það uppfylli ekki lengur skilyrði fyrir leyfi sínu og ekki eru líkur á því að aðkoma einkaaðila, aðgerðir Fjármálaeftirlitsins eða stjórnvalds heimaríkis muni innan hæfilegs tímafrests tryggja að kröfur leyfisins verði virtar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Fyrirtækið getur ekki eða mun ekki geta, að mati skilavaldsins, staðið við skuldbindingar sínar hér á landi eða þær skuldbindingar sem stafa af starfsemi útibúsins hér á landi þegar þær falla í gjalddaga.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen>Skilameðferð er hafin í heimaríkinu eða tilkynnt hefur verið um að slíkt sé fyrirhugað.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ákvörðun um skilameðferð útibús skv. 1. mgr. skal taka á grundvelli 35. gr., að teknu tilliti til markmiða skilameðferðar, sbr. 1. gr.</sen>
        <sen>Ákvæði 69. gr. gildir við skilameðferð útibús og skal skilameðferðin eftir því sem við á fylgja meginreglum skv. 12. og 13. tölul. 1. mgr. 61. gr. og 80. gr. ásamt þeim kröfum sem gerðar eru fyrir beitingu skilaúrræða skv. X. kafla.</sen>
        <ambiguous-bold-text>5. þáttur.</ambiguous-bold-text>
        <ambiguous-bold-text>Ýmis ákvæði.</ambiguous-bold-text>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="18" nr-type="roman" roman-nr="XVIII">
    <nr-title>XVIII. kafli.</nr-title>
    <name>Þvingunarúrræði og viðurlög.</name>
    <art nr="93">
      <nr-title>93. gr.</nr-title>
      <name>Úrbætur og dagsektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Komi í ljós að fyrirtæki eða eining skv. b–d-lið 1. mgr. 2. gr. fylgi ekki lögum þessum, reglugerðum eða reglum sem settar eru á grundvelli þeirra getur skilavaldið krafist þess að úr verði bætt innan hæfilegs frests.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Seðlabanki Íslands getur lagt dagsektir á aðila sinni viðkomandi ekki kröfum um úrbætur innan frests skv. 1. mgr.</sen>
        <sen>Dagsektir leggjast á uns farið hefur verið að kröfum skilavaldsins.</sen>
        <sen>Dagsektirnar geta numið frá 10.000 kr. til 1 millj. kr. á dag.</sen>
        <sen>Við ákvörðun um fjárhæð dagsekta er heimilt að taka tillit til eðlis vanrækslu eða brots og fjárhagslegs styrkleika viðkomandi aðila.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Óinnheimtar dagsektir falla ekki niður þótt aðilar verði síðar við kröfum skilavaldsins nema Seðlabankinn samþykki lækkun eða niðurfellingu þeirra.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvarðanir um dagsektir samkvæmt þessari grein eru aðfararhæfar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Innheimtar dagsektir renna til ríkissjóðs að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="94">
      <nr-title>94. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnvaldssektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Seðlabanki Íslands getur lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn eftirtöldum ákvæðum laga þessara og reglugerðum og reglum settum á grundvelli þeirra:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>12. gr. um veitingu upplýsinga við gerð skilaáætlunar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>25. gr. um að halda skrá yfir fjárhagslega samninga.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Sektir sem lagðar eru á einstaklinga geta numið frá 100.000 kr. til allt að 771 millj. kr.</sen>
        <sen>Sektir sem lagðar eru á lögaðila geta numið frá 500.000 kr. til allt að 10% af heildarveltu samkvæmt síðasta samþykkta ársreikningi lögaðilans eða 10% af síðasta samþykkta samstæðureikningi ef lögaðili er hluti af samstæðu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Við ákvörðun sekta samkvæmt ákvæði þessu skal m.a. tekið tillit til allra atvika sem máli skipta, þ.m.t. eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>alvarleika brots,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>hvað brotið hefur staðið lengi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>ábyrgðar hjá lögaðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen>fjárhagsstöðu hins brotlega,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen>ávinnings af broti eða taps sem forðað er með broti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen>hvort brot hafi leitt til taps þriðja aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen>hvers konar mögulegra kerfislegra áhrifa brotsins,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen>samstarfsvilja hins brotlega,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen>fyrri brota og hvort um ítrekað brot er að ræða.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Ákvarðanir um stjórnvaldssektir eru aðfararhæfar.</sen>
        <sen>Sektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtu.</sen>
        <sen>Séu stjórnvaldssektir ekki greiddar innan mánaðar frá ákvörðun Seðlabankans skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
        <sen>Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen>Stjórnvaldssektum verður beitt óháð því hvort lögbrot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen>Ef einstaklingur eða lögaðili brýtur gegn lögum þessum og reglugerðum og reglum settum á grundvelli þeirra, og fyrir liggur fjárhagslegur ávinningur af broti, er heimilt að ákvarða hinum brotlega sektarfjárhæð sem getur, þrátt fyrir 2. mgr., orðið allt að tvöfaldri þeirri fjárhæð sem fjárhagslegur ávinningur af brotinu nemur.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="95">
      <nr-title>95. gr.</nr-title>
      <name>Brot á þagnarskyldu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Fyrir brot á þagnarskyldu skv. 8. gr. skal refsað með sektum eða fangelsi allt að einu ári liggi ekki þyngri refsing við broti samkvæmt öðrum lögum.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="96">
      <nr-title>96. gr.</nr-title>
      <name>Sátt.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Hafi aðili gerst brotlegur við ákvæði laga þessara, reglugerða og reglna settra á grundvelli þeirra eða ákvarðanir skilavaldsins á grundvelli þeirra er Seðlabanka Íslands heimilt að ljúka málinu með sátt með samþykki málsaðila.</sen>
        <sen>Sátt er bindandi fyrir málsaðila þegar hann hefur samþykkt og staðfest efni hennar með undirskrift sinni.</sen>
        <sen>Seðlabankinn setur nánari reglur um framkvæmd ákvæðisins.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="97">
      <nr-title>97. gr.</nr-title>
      <name>Réttur til að fella ekki á sig sök.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Í máli sem beinist að einstaklingi og lokið getur með álagningu stjórnvaldssekta hefur maður, sem rökstuddur grunur leikur á að hafi gerst sekur um lögbrot, rétt til að neita að svara spurningum eða afhenda gögn eða muni nema hægt sé að útiloka að það geti haft þýðingu fyrir ákvörðun um brot hans.</sen>
        <sen>Seðlabanki Íslands skal leiðbeina hinum grunaða um þennan rétt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="98">
      <nr-title>98. gr.</nr-title>
      <name>Frestur til að leggja á stjórnvaldssektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Heimild Seðlabanka Íslands til að leggja á stjórnvaldssektir samkvæmt lögum þessum fellur niður þegar fimm ár eru liðin frá því að háttsemi lauk.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Frestur skv. 1. mgr. rofnar þegar Seðlabankinn tilkynnir aðila um upphaf rannsóknar á meintu broti.</sen>
        <sen>Rof frests hefur réttaráhrif gagnvart öllum sem staðið hafa að broti.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="99">
      <nr-title>99. gr.</nr-title>
      <name>Tímabundið bann vegna brottvikningar stjórnar og framkvæmdastjóra.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Ef skilavaldið víkur stjórn fyrirtækis eða einingar frá í heild eða að hluta eða framkvæmdastjóra skv. 12. tölul. 1. mgr. 61. gr. er Seðlabanka Íslands heimilt að banna hlutaðeigandi að taka tímabundið sæti í stjórn eða verða framkvæmdastjóri fyrirtækis eða einingar, enda hafi fyrirtækið eða einingin brotið alvarlega gegn ákvæðum laga, stjórnvaldsfyrirmæla eða samþykkta fyrirtækis eða einingar eða alvarlegar athugasemdir verið gerðar við stjórnun hlutaðeigandi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="100">
      <nr-title>100. gr.</nr-title>
      <name>Birting viðurlaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal birta ákvarðanir um viðurlög sem beitt er vegna brota á lögum þessum og reglugerðum og reglum settum á grundvelli þeirra.</sen>
        <sen>Ákvarðanir skulu birtar eins fljótt og unnt er eftir að brotlegum aðila hefur verið tilkynnt ákvörðunin.</sen>
        <sen>Í tilkynningunni skal að lágmarki upplýsa um tegund og eðli brots og hver ber ábyrgð á brotinu.</sen>
        <sen>Ekki er skylt að birta upplýsingar um viðurlög ef brotið sætir enn rannsókn.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Ef birting skv. 1. mgr. veldur hlutaðeigandi aðila tjóni sem er ekki í eðlilegu samræmi við það brot sem um ræðir eða birtingin verður talin stefna hagsmunum fjármálamarkaðarins eða rannsóknarhagsmunum í hættu skal Seðlabankinn:</sen>
        <numart nr="a" type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen>fresta birtingu þar til slíkar aðstæður eru ekki lengur fyrir hendi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen>birta upplýsingar um beitingu viðurlaga en fresta nafngreiningu þar til slíkar aðstæður eru ekki lengur fyrir hendi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen>ekki birta upplýsingar ef birting skv. a- eða b-lið stefnir hagsmunum fjármálamarkaðarins í hættu eða ef réttmæti fyrir birtingu ákvörðunarinnar, samanborið við þá hagsmuni sem um ræðir, er minni háttar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Seðlabankinn skal upplýsa með sama hætti og greinir í 1. mgr. ef mál hefur verið höfðað til ógildingar á ákvörðun um viðurlög og niðurstöður málsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen>Upplýsingar sem birtar eru samkvæmt þessari grein skulu vera aðgengilegar á vefsíðu Seðlabankans að lágmarki í fimm ár.</sen>
        <sen>Persónuupplýsingar skulu þó ekki vera aðgengilegar lengur en málefnalegar ástæður krefjast samkvæmt lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="101">
      <nr-title>101. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um viðurlög til Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Seðlabanki Íslands skal tilkynna Evrópsku bankaeftirlitsstofnuninni um viðurlög sem lögð eru á samkvæmt lögum þessum, þar á meðal hvort mál hafi verið höfðuð til ógildingar á viðurlagaákvörðunum og niðurstöðu þeirra mála.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="19" nr-type="roman" roman-nr="XIX">
    <nr-title>XIX. kafli.</nr-title>
    <name>Önnur ákvæði.</name>
    <art nr="102">
      <nr-title>102. gr.</nr-title>
      <name>Innleiðing.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Með lögum þessum eru ákvæði eftirfarandi tilskipana innleidd:</sen>
        <numart nr="1" type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen>Tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2014/59/ESB frá 15. maí 2014 sem kemur á ramma um endurreisn og skilameðferð lánastofnana og verðbréfafyrirtækja og breytingu á tilskipun ráðsins 82/891/EBE og tilskipunum 2001/24/EB, 2002/47/EB, 2004/25/EB, 2005/56/EB, 2007/36/EB, 2011/35/ESB, 2012/30/ESB og 2013/36/ESB og reglugerðum Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 1093/2010 og (ESB) nr. 648/2012, að undanskildum ákvæðum 4. gr. að því er varðar einfaldar endurbótaáætlanir, 5.–9. gr., 19.–30. gr. og 103.–106. gr.</sen>
          <sen>Tilskipunin var birt í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 25. frá 19. apríl 2018, bls.</sen>
          <sen>4–162.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen>Tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2017/2399 frá 12. desember 2017 um breytingu á tilskipun 2014/59/ESB að því er varðar rétthæð ótryggðra skuldagerninga í réttindaröð við ógjaldfærnimeðferð sem birt var í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 87. frá 17. desember 2020, bls.</sen>
          <sen>341–346.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="15" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <start>
              <chapter>19</chapter>
              <art>102</art>
              <nr-title>1</nr-title>
            </start>
            <end>
              <chapter>19</chapter>
              <art>102</art>
              <subart>1</subart>
              <numart>2</numart>
              <sen>2</sen>
            </end>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="103">
      <nr-title>103. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen>Lög þessi öðlast gildi 1. september 2020.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Lögin koma til framkvæmda við greiðslu iðgjalds til A-deildar Tryggingarsjóðs innstæðueigenda og fjárfesta á gjalddaga frá og með 1. september 2020.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="15" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>19</chapter>
            <art>103</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="104">
      <nr-title>104. gr.</nr-title>
      <name>
        Breyting á öðrum lögum.
        <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2020.070.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."/>
      </name>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.038.html" law-nr="38" law-year="2021" law-art="15" nr="1">
          <footnote-sen>L. 38/2021, 15. gr.</footnote-sen>
          <location type="range">
            <chapter>19</chapter>
            <art>104</art>
            <nr-title>1</nr-title>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
      <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
      <subart nr="1">
        <sen>Stofna skal sérstaka deild í Tryggingarsjóði innstæðueigenda og fjárfesta er nefnist skilasjóður.</sen>
        <sen>Fjármunum skilasjóðs skal haldið aðgreindum frá öðrum deildum sjóðsins og sérstaklega skal gera grein fyrir tekjum hans og eignum í ársreikningi sjóðsins.</sen>
        <sen>Fyrir árin 2020 og 2021 skulu framlög til skilasjóðs ákvörðuð þannig að eigi síðar en 1. september, hvort ár, skal færa 1,2 milljarða kr. úr innstæðudeild sjóðsins í skilasjóð.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen>Stjórn Tryggingarsjóðs innstæðueigenda og fjárfesta skal sjá um flutning fjármuna milli deilda og hlutast til um ávöxtun fjármunanna.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen>Skilasjóður skal ná lágmarksstærð skv. 2. mgr. 86. gr. fyrir árslok 2027.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
</law>
