<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="31" year="2020">
  <name>Lög um Matvælasjóð</name>
  <num-and-date>
    <date>2020-04-30</date>
    <num>31</num>
    <original>2020 nr. 31 30. apríl</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=150&amp;amp;mnr=728&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/150/s/1257.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 7. maí 2020. &lt;/b&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; matvælaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; matvælaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Hlutverk Matvælasjóðs er að styrkja þróun og nýsköpun við framleiðslu og vinnslu matvæla úr landbúnaðar- og sjávarafurðum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Matvælasjóður lýtur stjórn fjögurra manna sem ráðherra skipar til þriggja ára í senn.</sen>
        <sen nr="2">Einn skal skipaður samkvæmt tilnefningu Bændasamtaka Íslands, einn samkvæmt tilnefningu Samtaka fyrirtækja í sjávarútvegi og tveir án tilnefningar og skal annar þeirra vera formaður.</sen>
        <sen nr="3">Varamenn skulu skipaðir með sama hætti.</sen>
        <sen nr="4">Ef til atkvæðagreiðslu kemur innan stjórnar og atkvæði falla jafnt ræður atkvæði formanns.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórn sjóðsins gerir tillögur um úthlutanir úr sjóðnum að fenginni umsögn fagráðs sem stjórnin skipar til fjögurra ára í senn.</sen>
        <sen nr="2">Fagráð skal skipað allt að sjö einstaklingum.</sen>
        <sen nr="3">Fagráð er til ráðgjafar um fagleg málefni við úthlutanir úr sjóðnum.</sen>
        <sen nr="4">Jafnframt er fagráð ráðgefandi fyrir stjórn sjóðsins eftir því sem óskað er.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórn sjóðsins mótar stefnu fyrir sjóðinn og ber undir ráðherra til samþykktar.</sen>
        <sen nr="2">Ráðstöfunarfé sjóðsins samanstendur af fjárveitingu af fjárlögum hverju sinni og öðrum tekjum eftir því sem þeim er til að dreifa.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórn sjóðsins hefur umsjón með rekstri hans.</sen>
        <sen nr="2">Heimilt er að fela þriðja aðila reksturinn.</sen>
        <sen nr="3">Stjórnin skilar ársreikningi og reglulegu yfirliti um störf sín til ráðherra.</sen>
        <sen nr="4">Þóknun stjórnar er ákveðin af ráðherra.</sen>
        <sen nr="5">Kostnaður af rekstri sjóðsins greiðist af tekjum hans.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórn sjóðsins setur starfsreglur um auglýsingar, meðferð og mat umsókna, framkvæmd úthlutunar, fagráð o.fl.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög um Framleiðnisjóð landbúnaðarins, nr. 89/1966, falla úr gildi 31. desember 2020.</sen>
        <sen nr="2">Skal starfsemi sjóðsins þá vera lokið.</sen>
        <sen nr="3">Matvælasjóður tekur við öllum eignum hans og skuldbindingum frá þeim tíma.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Skipa skal stjórn fyrir Matvælasjóð svo fljótt sem verða má eftir gildistöku laga þessara sem þegar skal hefja vinnu við stefnumótun fyrir sjóðinn og undirbúning að starfsemi hans.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
  </art>
  <art nr="Ákvæði til bráðabirgða">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 2.–4. tölul. 3. gr. skal Framleiðnisjóður landbúnaðarins halda sömu skattalegu stöðu og hingað til út starfstíma sinn.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
</law>
