<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="105" year="2020">
  <name>Forsetaúrskurður um sendiráð, fastanefndir hjá alþjóðastofnunum og sendiræðisskrifstofur</name>
  <num-and-date>
    <date>2020-07-21</date>
    <num>105</num>
    <original>2020 nr. 105 21. júlí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;small&gt; &lt;b&gt; Tók gildi 5. ágúst 2020. &lt;/b&gt; &lt;/small&gt;</minister-clause>
  <numart nr="1" type="numeric">
    <numart nr="a" style-note="inline-with-parent" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>Sendiráð skulu vera í Berlín, Brussel, Genf, Helsinki, Kampala, Kaupmannahöfn, Lilongwe, London, Moskvu, Nýju-Delí, Ottawa, Ósló, París, Peking, Stokkhólmi, Tókýó og Washington.</sen>
        <sen>Sendiráðin í Genf, London og París skulu jafnframt gegna hlutverki fastanefnda gagnvart nánar tilteknum alþjóðastofnunum sem Ísland á aðild að.</sen>
        <sen>Sendiráðin í Brussel og Kampala gegna hlutverki sendiskrifstofa gagnvart nánar tilteknum alþjóðastofnunum.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="b" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>Fastanefndir skulu vera í Brussel, New York, Róm, Strassborg og Vín.</sen>
        <sen>Fastanefndin í New York skal jafnframt gegna hlutverki sendiráðs gagnvart nánar tilteknum ríkjum.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="c" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>Aðalræðisskrifstofur skulu vera í New York, Nuuk, Winnipeg og Þórshöfn.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
  </numart>
  <numart nr="2" type="numeric">
    <paragraph nr="1">
      <nr-title>2.</nr-title>
      <sen>Umdæmi sendiráða skulu vera sem hér segir:</sen>
    </paragraph>
    <numart nr="a" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Berlín.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Þýskalands skal umdæmi sendiráðsins vera Króatía, Svartfjallaland, Pólland og Serbía.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="b" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Brussel.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Belgíu skal umdæmi sendiráðsins vera Holland, Lúxemborg og San Marínó.</sen>
        <sen>Sendiráðið skal jafnframt gegna hlutverki sendiskrifstofu gagnvart Evrópusambandinu (EU).</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="c" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Genf.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Sviss skal umdæmi sendiráðsins vera Liechtenstein.</sen>
        <sen>Sendiráðið skal gegna hlutverki fastanefndar gagnvart Fríverslunarsamtökum Evrópu (EFTA), skrifstofu Sameinuðu þjóðanna í Genf (UNOG), Alþjóðaviðskiptastofnuninni  (WTO), Alþjóðafjarskiptasambandinu (ITU), Alþjóðaheilbrigðismálastofnuninni (WHO), Alþjóðahugverkastofnuninni (WIPO), Alþjóðaveðurfræðistofnuninni (WMO) og Alþjóðavinnumálastofnuninni (ILO).</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="d" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Helsinki.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Finnlands skal umdæmi sendiráðsins vera Eistland, Lettland, Litháen og Úkraína.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="e" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Kampala.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Úganda skal umdæmi sendiráðsins vera Eþíópía og Kenía.</sen>
        <sen>Sendiráðið skal gegna hlutverki sendiskrifstofu gagnvart Afríkusambandinu (AU) í Addis Ababa.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="f" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Kaupmannahöfn.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Danmerkur skal umdæmi sendiráðsins vera Búlgaría, Rúmenía og Tyrkland.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="g" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Lilongwe.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Umdæmi sendiráðsins skal vera Malaví.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="h" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>h.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; London.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Bretlands skal umdæmi sendiráðsins vera Írland, Jórdanía, Katar og Malta.</sen>
        <sen>Sendiráðið skal gegna hlutverki fastanefndar gagnvart Alþjóðasiglingamálastofnuninni (IMO).</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="i" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>i.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Moskva.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Rússlands skal umdæmi sendiráðsins vera Armenía, Aserbaísjan, Belarús, Kasakstan, Kirgistan, Moldóva, Tadsíkistan, Túrkmenistan og Úsbekistan.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="j" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>j.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Nýja-Delí.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Indlands skal umdæmi sendiráðsins vera Bangladess, Nepal og Srí Lanka.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="k" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>k.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Ottawa.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Kanada skal umdæmi sendiráðsins vera Bólivía, Kosta Ríka, Hondúras, Kólumbía, Panama og Venesúela.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="l" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>l.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Ósló.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Noregs skal umdæmi sendiráðsins vera Egyptaland, Grikkland, Íran og Pakistan.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="m" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>m.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; París.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Frakklands skal umdæmi sendiráðsins vera Alsír, Andorra, Ítalía, Líbanon, Marokkó, Mónakó, Portúgal, Spánn og Túnis.</sen>
        <sen>Sendiráðið skal gegna hlutverki fastanefndar gagnvart Efnahags- og framfarastofnuninni (OECD) í París  og Menningarmálastofnun Sameinuðu þjóðanna (UNESCO) í París.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="n" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>n.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Peking.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Kína skal umdæmi sendiráðsins vera Kambódía, Laos, Mongólía, Norður-Kórea, Suður-Kórea, Taíland og Víetnam.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="o" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>o.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Stokkhólmur.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Svíþjóðar skal umdæmi sendiráðsins vera Albanía, Kúveit og Kýpur.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="p" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>p.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Tókýó.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Japans skal umdæmi sendiráðsins vera Brúnei, Filippseyjar, Indónesía og Tímor-Leste.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="q" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>q.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Washington.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk Bandaríkjanna skal umdæmi sendiráðsins vera Mexíkó, Paragvæ og Úrúgvæ.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
  </numart>
  <numart nr="3" type="numeric">
    <paragraph nr="1">
      <nr-title>3.</nr-title>
      <sen>Fyrirsvar fastanefnda skal vera sem hér segir:</sen>
    </paragraph>
    <numart nr="a" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Brussel.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Fastanefndin skal fara með fyrirsvar gagnvart Atlantshafsbandalaginu (NATO) og stofnunum tengdum því.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="b" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; New York.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Fastanefndin skal fara með fyrirsvar gagnvart Sameinuðu þjóðunum (UN) í New York.</sen>
        <sen>Jafnframt skal fastanefndin gegna hlutverki sendiráðs og skal umdæmi þess vera Antígva og Barbúda, Bahamaeyjar, Barbados, Belís, Dóminíka, Dóminíska lýðveldið, Grenada, Gvæjana, Haítí, Jamaíka, Kúba, Sankti Kitts og Nevis, Sankti Lúsía, Sankti Vinsent og Grenadínur, Súrínam og Trínidad og Tóbagó.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="c" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Róm.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Fastanefndin skal fara með fyrirsvar gagnvart Matvæla- og landbúnaðarstofnun Sameinuðu þjóðanna (FAO), Matvælaáætlun Sameinuðu þjóðanna (WFP) og Alþjóðasjóði um þróun landbúnaðar (IFAD).</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="d" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Strassborg.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Fastanefndin skal fara með fyrirsvar gagnvart Evrópuráðinu (CoE).</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="e" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Vín.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Fastanefndin skal fara með fyrirsvar gagnvart Öryggis- og samvinnustofnun Evrópu (OSCE), skrifstofu Sameinuðu þjóðanna í Vín (UNOV), Alþjóðakjarnorkumálastofnuninni (IAEA) og skrifstofu samningsins um allsherjarbann við  tilraunum með kjarnavopn (CTBTO).</sen>
      </paragraph>
    </numart>
  </numart>
  <numart nr="4" type="numeric">
    <paragraph nr="1">
      <nr-title>4.</nr-title>
      <sen>Umdæmi aðalræðisskrifstofa skal vera sem hér segir:</sen>
    </paragraph>
    <numart nr="a" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; New York.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Auk New York-ríkis skal umdæmi aðalræðisskrifstofunnar vera ríkin Connecticut, New Jersey og Rhode Island.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="b" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Nuuk.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Umdæmi aðalræðisskrifstofunnar skal vera Grænland.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="c" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Winnipeg.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Umdæmi aðalræðisskrifstofunnar skal vera fylkið Manitoba, fylkið Saskatchewan, að undanskilinni borginni Regina, og fylkið Alberta, að undanskildum borgunum Calgary og Edmonton.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
    <numart nr="d" type="alphabet">
      <paragraph nr="1">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>&lt;b&gt; Þórshöfn.</sen>
        <sen>&lt;/b&gt; Umdæmi aðalræðisskrifstofunnar skal vera Færeyjar.</sen>
      </paragraph>
    </numart>
  </numart>
  <numart nr="5" type="numeric">
    <paragraph nr="1">
      <nr-title>5.</nr-title>
      <sen>Utanríkisráðuneytið fer með fyrirsvar gagnvart öðrum alþjóðastofnunum og ríkjum sem Ísland hefur stjórnmálasamband við, m.a. með skipun sendiherra eða fastafulltrúa með búsetu í Reykjavík eftir því sem ástæða er til.</sen>
    </paragraph>
  </numart>
  <paragraph nr="1">
    <sen>Úrskurður þessi öðlast þegar gildi.</sen>
  </paragraph>
</law>
