<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<law nr="7" year="2021">
  <name>Lög um fjárhagslegar viðmiðanir</name>
  <num-and-date>
    <date>2021-02-08</date>
    <num>7</num>
    <original>2021 nr. 7 8. febrúar</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href=&quot;http://www.althingi.is//dba-bin/ferill.pl?ltg=151&amp;amp;mnr=312&quot;&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.althingi.is/altext/151/s/0348.html&quot;&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 19. febrúar 2021. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; IX. og XIX. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32016R1011.pdf&quot;&gt; 2016/1011 &lt;/a&gt; , IX. viðauki reglugerð &lt;a href=&quot;/lagasafn/pdf/151c/i32019R2089.pdf&quot;&gt; 2019/2089 &lt;/a&gt; &lt;/small&gt;</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Lögfesting.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ákvæði reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2016/1011frá 8. júní 2016 um vísitölur sem notaðar eru sem viðmiðanir í fjármálagerningum og fjárhagslegum samningum eða til að mæla árangur fjárfestingarsjóða og um breytingu á tilskipunum 2008/48/EB og 2014/17/ESB og reglugerð (ESB) nr. 596/2014, með breytingum samkvæmt reglugerð Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/2089frá 27. nóvember 2019 um breytingu á reglugerð (ESB) 2016/1011að því er varðar viðmiðanir ESB vegna loftslagstengdra umbreytinga, viðmiðanir ESB sem eru lagaðar að Parísarsamningnum og upplýsingagjöf um sjálfbærni fyrir viðmiðanir og aðlögunum samkvæmt bókun 1 við samninginn um Evrópska efnahagssvæðið, sbr. lög um Evrópska efnahagssvæðið, nr. 2/1993, þar sem bókunin er lögfest, og ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 190/2019frá 10. júlí 2019, hafa lagagildi hér á landi.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Reglugerð (ESB) 2016/1011er birt á bls.</sen>
      <sen>72 í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 16 frá 12. mars 2020.</sen>
      <sen>Reglugerð (ESB) 2019/2089er birt á bls.</sen>
      <sen>658 í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 26 frá 23. apríl 2020.</sen>
      <sen>Ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 190/2019er birt á bls.</sen>
      <sen>5 í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 73 frá 12. september 2019.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Eftirlit.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármálaeftirlitið er lögbært yfirvald samkvæmt lögum þessum og hefur eftirlit með því að farið sé að þeim.</sen>
      <sen>Um eftirlitið fer samkvæmt ákvæðum laga þessara, laga um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi og laga um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Fjármálaeftirlitið getur beitt þeim heimildum sem greinir í 1. mgr. 41. gr. reglugerðar (ESB) 2016/1011við framkvæmd laga þessara.</sen>
      <sen>Heimildir til öflunar upplýsinga og gagna samkvæmt ákvæðinu ná þó ekki til upplýsinga og gagna sem lögmaður öðlast við athugun á lagalegri stöðu skjólstæðings í tengslum við dómsmál.</sen>
      <sen>Um beitingu heimildanna fer eftir ákvæðum laga um meðferð sakamála eftir því sem við getur átt.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Úrbótakrafa vegna brots.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Komi í ljós að ákvæðum laga þessara er ekki fylgt skal Fjármálaeftirlitið krefjast þess að úr sé bætt innan hæfilegs frests.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Stjórnvaldssektir.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármálaeftirlitið getur lagt stjórnvaldssekt á hvern þann sem brýtur gegn eftirtöldum ákvæðum reglugerðar (ESB) 2016/1011með breytingum skv. 1. gr.</sen>
      <sen>:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>4. gr. um kröfur um stjórnarhætti og hagsmunaárekstra,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>5. gr. um kröfur að því er varðar eftirlitsstarfsemi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>6. gr. um kröfur að því er varðar eftirlitsramma,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>7. gr. um kröfur að því er varðar ábyrgðarskyldu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>8. gr. um kröfur að því er varðar skráahald,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>9. gr. um fyrirkomulag við meðhöndlun kvartana,</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>10. gr. um útvistun,</sen>
      </numart>
      <numart nr="h" type="alphabet">
        <nr-title>h.</nr-title>
        <sen>11. gr. um inntaksgögn,</sen>
      </numart>
      <numart nr="i" type="alphabet">
        <nr-title>i.</nr-title>
        <sen>12. gr. um aðferðafræði,</sen>
      </numart>
      <numart nr="j" type="alphabet">
        <nr-title>j.</nr-title>
        <sen>13. gr. um gagnsæi aðferðafræði,</sen>
      </numart>
      <numart nr="k" type="alphabet">
        <nr-title>k.</nr-title>
        <sen>14. gr. um tilkynningu um brot,</sen>
      </numart>
      <numart nr="l" type="alphabet">
        <nr-title>l.</nr-title>
        <sen>15. gr. um hátternisreglur,</sen>
      </numart>
      <numart nr="m" type="alphabet">
        <nr-title>m.</nr-title>
        <sen>16. gr. um kröfur um stjórnarhætti og eftirlit aðila sem leggja fram inntaksgögn og eru undir eftirliti,</sen>
      </numart>
      <numart nr="n" type="alphabet">
        <nr-title>n.</nr-title>
        <sen>19. gr. a um viðmiðanir ESB vegna loftslagstengdra umbreytinga og viðmiðanir ESB sem eru lagaðar að Parísarsamningnum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="o" type="alphabet">
        <nr-title>o.</nr-title>
        <sen>19. gr. b um kröfur varðandi viðmiðanir ESB vegna loftslagstengdra umbreytinga,</sen>
      </numart>
      <numart nr="p" type="alphabet">
        <nr-title>p.</nr-title>
        <sen>19. gr. c um undanþágur fyrir viðmiðanir ESB sem eru lagaðar að Parísarsamningnum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="q" type="alphabet">
        <nr-title>q.</nr-title>
        <sen>21. gr. um skyldubundna stjórnun mjög mikilvægrar viðmiðunar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="r" type="alphabet">
        <nr-title>r.</nr-title>
        <sen>23. gr. um skyldubundið framlag til mjög mikilvægrar viðmiðunar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="s" type="alphabet">
        <nr-title>s.</nr-title>
        <sen>24. gr. um mikilvægar viðmiðanir,</sen>
      </numart>
      <numart nr="t" type="alphabet">
        <nr-title>t.</nr-title>
        <sen>25. gr. um undanþágur frá sértækum kröfum fyrir mikilvægar viðmiðanir,</sen>
      </numart>
      <numart nr="u" type="alphabet">
        <nr-title>u.</nr-title>
        <sen>26. gr. um viðmiðanir sem eru ekki mikilvægar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="v" type="alphabet">
        <nr-title>v.</nr-title>
        <sen>27. gr. um yfirlýsingu um viðmiðun,</sen>
      </numart>
      <numart nr="w" type="alphabet">
        <nr-title>w.</nr-title>
        <sen>28. gr. um breytingar á viðmiðun og það að hætta gerð viðmiðunar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="x" type="alphabet">
        <nr-title>x.</nr-title>
        <sen>29. gr. um notkun viðmiðunar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="y" type="alphabet">
        <nr-title>y.</nr-title>
        <sen>34. gr. um leyfi og skráningu stjórnanda.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Þá getur Fjármálaeftirlitið lagt stjórnvaldssekt á hvern þann sem hlítir ekki kröfu þess skv. 2. eða 3. gr., þó að teknu tilliti til 10. gr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen>Stjórnvaldssekt sem lögð er á einstakling getur numið frá 100 þús. kr. til 70 millj. kr.</sen>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <sen>Stjórnvaldssekt sem lögð er á lögaðila getur numið frá 500 þús. kr. til 800 millj. kr., 10% af heildarársveltu lögaðilans samkvæmt síðasta samþykkta ársreikningi, 10% af heildarársveltu samstæðu sem lögaðilinn tilheyrir samkvæmt síðasta samþykkta samstæðureikningi eða, ef lögaðilinn er samtök, 1% af samanlagðri heildarársveltu aðila samtakanna, hver fjárhæð sem hæst reynist.</sen>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <sen>Þrátt fyrir 3. og 4. mgr. er heimilt að ákvarða einstaklingi eða lögaðila stjórnvaldssekt allt að þrefaldri þeirri fjárhæð sem nemur fjárhagslegum ávinningi af broti eða tapi sem hann forðast með broti.</sen>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <sen>Ákvarðanir Fjármálaeftirlitsins um stjórnvaldssektir eru aðfararhæfar.</sen>
      <sen>Sektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
      <sen>Séu stjórnvaldssektir ekki greiddar innan mánaðar frá ákvörðun Fjármálaeftirlitsins skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
      <sen>Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Afturköllun leyfis eða skráningar.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármálaeftirlitið getur afturkallað, tímabundið eða varanlega, leyfi eða skráningu stjórnanda sem brýtur alvarlega eða ítrekað af sér með þeim hætti sem greinir í 1. eða 2. mgr. 4. gr.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Bann við stjórnunarstörfum.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármálaeftirlitið getur tímabundið bannað einstaklingi sem brýtur af sér með þeim hætti sem greinir í 1. eða 2. mgr. 4. gr. að gegna stjórnunarstörfum hjá stjórnendum eða aðilum sem leggja fram inntaksgögn og eru undir eftirliti.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Saknæmi.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Stjórnsýsluviðurlögum skv. 4.–6. gr. verður beitt óháð því hvort brot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Ákvörðun stjórnsýsluviðurlaga.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Við ákvörðun stjórnsýsluviðurlaga skv. 4.–6. gr., þar á meðal fjárhæðar stjórnvaldssekta, skal tekið tillit til allra atvika sem máli skipta, þ.m.t. eftirfarandi eftir því sem við á:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>alvarleika brots og hvað það hefur staðið yfir lengi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>hversu mikilvæg viðmiðun er fyrir fjármálastöðugleika og raunhagkerfið,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>ábyrgðar hins brotlega,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>fjárhagsstöðu hins brotlega, sér í lagi með hliðsjón af heildarársveltu lögaðila eða árstekjum einstaklings,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>ávinnings hins brotlega af broti eða taps sem hann forðast með broti,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>samstarfsvilja hins brotlega,</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>fyrri brota og</sen>
      </numart>
      <numart nr="h" type="alphabet">
        <nr-title>h.</nr-title>
        <sen>ráðstafana sem hinn brotlegi grípur til til að koma í veg fyrir að brotið verði endurtekið.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Sátt.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Hafi aðili gerst brotlegur við ákvæði laga þessara eða ákvarðanir Fjármálaeftirlitsins á grundvelli þeirra er Fjármálaeftirlitinu heimilt að ljúka málinu með sátt við málsaðila.</sen>
      <sen>Sátt er bindandi fyrir málsaðila þegar hann hefur samþykkt og staðfest efni hennar með undirskrift sinni.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Seðlabanki Íslands setur reglur um framkvæmd 1. mgr.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Réttur grunaðs manns.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Í máli sem beinist að einstaklingi og lokið getur með ákvörðun um stjórnsýsluviðurlög skv. 4.–6. gr. hefur maður, sem rökstuddur grunur leikur á að hafi gerst sekur um lögbrot, rétt til að neita að svara spurningum eða afhenda gögn eða muni nema hægt sé að útiloka að það geti haft þýðingu fyrir ákvörðun um brot hans.</sen>
      <sen>Fjármálaeftirlitið skal leiðbeina hinum grunaða um þennan rétt.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Frestur til að beita stjórnsýsluviðurlögum.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Heimild til að beita stjórnsýsluviðurlögum skv. 4.–6. gr. fellur niður þegar fimm ár eru liðin frá því að háttsemi lauk.</sen>
      <sen>Tilkynning Fjármálaeftirlitsins til málsaðila um rannsókn á meintu broti rýfur frestinn gagnvart öllum sem staðið hafa að broti.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Birting ákvarðana.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Fjármálaeftirlitið skal birta ákvarðanir um ráðstafanir vegna brota á ákvæðum laga þessara til samræmis við 45. gr. reglugerðar (ESB) 2016/1011.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="13">
    <nr-title>13. gr.</nr-title>
    <name>Stjórnvaldsfyrirmæli.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Ráðherra er heimilt að setja reglugerð til að innleiða undirgerðir sem framkvæmdastjórn Evrópusambandsins samþykkir með stoð í eftirtöldum ákvæðum reglugerðar (ESB) 2016/1011 með breytingum skv. 1. gr.</sen>
      <sen>:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>2. mgr. 3. gr. um tilgreiningu á tæknilegum þáttum skilgreininga,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>3. mgr. 3. gr. um skrá yfir opinber yfirvöld á Evrópska efnahagssvæðinu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>2. mgr. a 13. gr. um lágmarksinnihald útskýringar á því hvernig lykilþættir aðferðafræði endurspegli þætti varðandi umhverfi, félagslega þætti og stjórnarhætti fyrir hverja viðmiðun eða fjölskyldu viðmiðana og staðlað snið sem skal nota,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>2. mgr. 19. gr. a um lágmarkskröfur um samræmingu aðferðafræði viðmiðana ESB vegna loftslagstengdra umbreytinga og viðmiðana ESB sem eru lagaðar að Parísarsamningnum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>1. mgr. 19. gr. c um geira sem skal undanskilja í viðmiðunum ESB sem eru lagaðar að Parísarsamningnum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>1. mgr. 20. gr. um skrá yfir mjög mikilvægar viðmiðanir,</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>a-lið 6. mgr. 20. gr. um útreikning á nafnverði fjármálagerninga, grundvallarfjárhæð afleiða og verðmæti hreinnar eignar fjárfestingarsjóða sem vísa í viðmiðun til að ákvarða hvort slík viðmiðun sé mjög mikilvæg,</sen>
      </numart>
      <numart nr="h" type="alphabet">
        <nr-title>h.</nr-title>
        <sen>b-lið 6. mgr. 20. gr. um endurskoðun reikniaðferðarinnar sem notuð er til að ákvarða viðmiðunarmörk vegna ákvörðunar um hvort viðmiðanir séu mjög mikilvægar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="i" type="alphabet">
        <nr-title>i.</nr-title>
        <sen>2. mgr. 24. gr. um endurskoðun reikniaðferðarinnar sem notuð er til að ákvarða viðmiðunarmörk vegna ákvörðunar um hvort viðmiðanir séu mikilvægar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="j" type="alphabet">
        <nr-title>j.</nr-title>
        <sen>2. mgr. b 27. gr. um upplýsingagjöf um umhverfi, félagslega þætti og stjórnarhætti og staðalsniðmát,</sen>
      </numart>
      <numart nr="k" type="alphabet">
        <nr-title>k.</nr-title>
        <sen>7. mgr. 33. gr. um ákvörðun á hlutlægum ástæðum til að samþykkja viðmiðun eða fjölskyldu viðmiðana sem eru gerðar í þriðja landi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="l" type="alphabet">
        <nr-title>l.</nr-title>
        <sen>6. mgr. 51. gr. um ákvörðun um skilyrði til að meta hvort það að hætta gerð viðmiðunar eða breyta gildandi viðmiðun sé líklegt til að hafa í för með sér óviðráðanlegt atvik, hindra eða brjóta með öðrum hætti gegn skilmálum fjárhagslegs samnings eða fjármálagernings eða reglum fjárfestingarsjóðs sem vísar í slíka viðmiðun og</sen>
      </numart>
      <numart nr="m" type="alphabet">
        <nr-title>m.</nr-title>
        <sen>3. mgr. 54. gr. um framlengingu tímabilsins sem fyrirhugað er fyrir skráningu í stað leyfisveitingar tiltekinna stjórnenda.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen>Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur til að innleiða undirgerðir sem framkvæmdastjórn Evrópusambandsins samþykkir með stoð í eftirtöldum ákvæðum reglugerðar (ESB) 2016/1011:</sen>
      <numart nr="a" type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen>5. mgr. 5. gr. um verklagsreglur og eiginleika eftirlitsstarfseminnar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen>5. mgr. 11. gr. um hvernig tryggja eigi sannprófunarhæfni inntaksgagna og innri eftirlits- og sannprófunarferla þess sem leggur þau fram og að þeir séu viðeigandi,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen>3. mgr. 13. gr. um upplýsingar sem stjórnandi skal veita um viðmiðun og aðferðafræði,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen>6. mgr. 15. gr. um þætti hátternisreglna,</sen>
      </numart>
      <numart nr="e" type="alphabet">
        <nr-title>e.</nr-title>
        <sen>5. mgr. 16. gr. um kröfur varðandi stjórnarhætti, kerfi, eftirlit og stefnur,</sen>
      </numart>
      <numart nr="f" type="alphabet">
        <nr-title>f.</nr-title>
        <sen>8. mgr. 25. gr. um sniðmát fyrir yfirlýsingu um reglufylgni,</sen>
      </numart>
      <numart nr="g" type="alphabet">
        <nr-title>g.</nr-title>
        <sen>9. mgr. 25. gr. um forsendur sem lögbært yfirvald skal taka tillit til við ákvörðun um hvort beita ætti tilteknum viðbótarkröfum,</sen>
      </numart>
      <numart nr="h" type="alphabet">
        <nr-title>h.</nr-title>
        <sen>5. mgr. 26. gr. um sniðmát fyrir yfirlýsingu um reglufylgni,</sen>
      </numart>
      <numart nr="i" type="alphabet">
        <nr-title>i.</nr-title>
        <sen>3. mgr. 27. gr. um innihald yfirlýsingar um viðmiðun og í hvaða tilvikum þurfi að uppfæra slíka yfirlýsingu,</sen>
      </numart>
      <numart nr="j" type="alphabet">
        <nr-title>j.</nr-title>
        <sen>5. mgr. 30. gr. um lágmarksinnihald samstarfsfyrirkomulags lögbærra yfirvalda og Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunarinnar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="k" type="alphabet">
        <nr-title>k.</nr-title>
        <sen>9. mgr. 32. gr. um form og inntak umsóknar um viðurkenningu stjórnanda frá þriðja landi og framsetningu upplýsinga sem leggja á fram með slíkri umsókn,</sen>
      </numart>
      <numart nr="l" type="alphabet">
        <nr-title>l.</nr-title>
        <sen>8. mgr. 34. gr. um upplýsingar sem á að leggja fram við umsókn um leyfi eða skráningu og</sen>
      </numart>
      <numart nr="m" type="alphabet">
        <nr-title>m.</nr-title>
        <sen>3. mgr. 47. gr. um málsmeðferðarreglur og form vegna upplýsingaskipta milli lögbærra yfirvalda og Evrópsku verðbréfamarkaðseftirlitsstofnunarinnar.</sen>
      </numart>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>Rgl. 752/2021.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13</art>
          <subart>1</subart>
          <sen before-mark="^Ráðherra er heimilt að setja reglugerð " after-mark=" til að innleiða undirgerðir sem framkvæmdastjórn Evrópusambandsins samþykkir með stoð í eftirtöldum ákvæðum reglugerðar \\)ESB\) 2016/1011 með breytingum skv. 1. gr.$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href=&quot;https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/162-2021&quot;&gt;Rg. 162/2021&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer">
          <art>13</art>
          <subart>2</subart>
          <sen before-mark="^Seðlabanka Íslands er heimilt að setja reglur " after-mark=" til að innleiða undirgerðir sem framkvæmdastjórn Evrópusambandsins samþykkir með stoð í eftirtöldum ákvæðum reglugerðar \\)ESB\) 2016/1011:$">1</sen>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="14">
    <nr-title>14. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen>Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="15">
    <nr-title>15. gr.</nr-title>
    <name>
      Breyting á öðrum lögum.
      <a href="http://www.althingi.is/altext/stjt/2021.007.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
    </name>
  </art>
</law>
