<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="66" year="2023" law-type="law">
  <name>Lög um Land og skóg</name>
  <num-and-date>
    <date>2023-06-22</date>
    <num>66</num>
    <original>2023 nr. 66 22. júní</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=153&amp;amp;mnr=858"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/153/s/1332.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Taka gildi 1. janúar 2024; um lagaskil sjá 6. gr. og brbákv. &lt;/b&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; matvælaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; matvælaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Stofnunin.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Land og skógur er ríkisstofnun undir yfirstjórn ráðherra.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Hlutverk.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Stofnunin hefur eftirlit með og annast framkvæmd laga um landgræðslu og laga um skóga og skógrækt.</sen>
      <sen nr="2">Þá annast stofnunin jafnframt daglega stjórnsýslu samkvæmt þeim lögum, öðrum lögum sem stofnunin starfar eftir og alþjóðlegum samningum sem snerta viðfangsefni stofnunarinnar.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Skipulag.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Ráðherra skipar forstöðumann Lands og skógar.</sen>
      <sen nr="2">Skal hann hafa háskólamenntun sem nýtist í starfi auk reynslu af stjórnun, fjármálum og rekstri.</sen>
      <sen nr="3">Forstöðumaður ber ábyrgð á starfsemi og rekstri stofnunarinnar, mótar helstu áherslur, verkefni og starfshætti og annast daglega stjórn hennar.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Ráðherra getur í reglugerð sett nánari ákvæði um skipulag og starfsemi Lands og skógar að fengnum tillögum forstöðumanns.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Verkefni.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Verkefni Lands og skógar eru eftirfarandi samkvæmt nánari ákvörðun ráðherra:</sen>
      <numart nr="a" nr-type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen nr="1">framkvæmd laga um landgræðslu og laga um skóga og skógrækt, reglugerða og annarra stjórnvaldsfyrirmæla er varða málefni landgræðslu og skógræktar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" nr-type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen nr="1">að vinna að og eftir landsáætlun um landgræðslu og skógrækt,</sen>
      </numart>
      <numart nr="c" nr-type="alphabet">
        <nr-title>c.</nr-title>
        <sen nr="1">að veita ráðherra aðstoð og ráðgjöf við undirbúning laga, reglugerða og annarra verkefna á sviði landgræðslu og skógræktar,</sen>
      </numart>
      <numart nr="d" nr-type="alphabet">
        <nr-title>d.</nr-title>
        <sen nr="1">önnur verkefni sem stofnuninni eru falin með lögum, reglugerðum eða ákvörðun ráðherra.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Sérstök heimildarákvæði.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Landi og skógi er heimilt að:</sen>
      <numart nr="a" nr-type="alphabet">
        <nr-title>a.</nr-title>
        <sen nr="1">Semja við aðra aðila um afmörkuð verkefni sem stofnuninni er falið að annast enda sé ekki um að ræða starfsemi sem felur í sér vald til að taka ákvarðanir er lúta að réttindum og skyldum aðila.</sen>
      </numart>
      <numart nr="b" nr-type="alphabet">
        <nr-title>b.</nr-title>
        <sen nr="1">Krefja aðila um upplýsingar og gögn sem stofnunin telur nauðsynleg til að sinna eftirlitshlutverki sínu á því formi sem óskað er og innan tiltekinna tímamarka.</sen>
        <sen nr="2">Er þeim skylt að verða við slíkri kröfu án þess að taka gjald fyrir.</sen>
        <sen nr="3">Land og skógur skal jafnan upplýsa í hvaða tilgangi gagna er aflað og hvernig úrvinnslu, varðveislu og birtingu niðurstaðna verður háttað.</sen>
        <sen nr="4">Söfnun og meðferð upplýsinga samkvæmt ákvæði þessu skal vera í samræmi við ákvæði laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga og laga um opinber skjalasöfn.</sen>
      </numart>
    </subart>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 2024.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Við gildistöku laga þessara skulu Landgræðslan og Skógræktin lagðar niður og tekur Land og skógur við hlutverki, verkefnum, réttindum og skyldum, eignum og skuldbindingum stofnananna.</sen>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <sen nr="1">Embætti landgræðslustjóra og skógræktarstjóra eru lögð niður við gildistöku laga þessara.</sen>
    </subart>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Breytingar á öðrum lögum.<a href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
    </name>
  </art>
  <art nr="t">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <sen nr="1">Starfsmenn Landgræðslunnar og Skógræktarinnar sem eru í starfi við gildistöku laga þessara verða starfsmenn hjá Landi og skógi með sömu ráðningarkjörum og áður giltu.</sen>
      <sen nr="2">Um réttarstöðu starfsfólks fer eftir ákvæðum laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996, og laga um réttarstöðu starfsmanna við aðilaskipti að fyrirtækjum, nr. 72/2002, eins og á við hverju sinni.</sen>
      <sen nr="3">Við ráðstöfun starfa samkvæmt þessu ákvæði þarf ekki að gæta að auglýsingaskyldu 7. gr. laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996.</sen>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 6. gr. er ráðherra heimilt að skipa forstöðumann Lands og skógar fyrir gildistöku þessara laga og skal forstöðumaðurinn hafa heimild til að undirbúa gildistöku laganna.</sen>
    </subart>
  </art>
</law>
