<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="5" year="2023" law-type="law">
  <name>Lög um greiðslureikninga</name>
  <num-and-date>
    <date>2023-02-27</date>
    <num>5</num>
    <original>2023 nr. 5 27. febrúar</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=153&amp;amp;mnr=166"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/153/s/0167.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. mars 2023. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; II. viðauki tilskipun 2014/92/ESB. &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði er að finna hér.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Gildissvið og orðskýringar.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Gildissvið.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi gilda um greiðsluþjónustuveitendur sem bjóða greiðslureikninga sem neytendur geta a.m.k. notað til að:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen nr="1">leggja fjármuni inn á,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen nr="1">taka reiðufé út af,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen nr="1">framkvæma greiðslur og taka við þeim, þ.m.t. millifæra fjármuni, til og frá þriðja aðila.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Ákvæði IV. kafla um aðgengi að greiðslureikningum gilda um lánastofnanir, þ.m.t. erlendar lánastofnanir sem veita þjónustu yfir landamæri hér á landi fyrir milligöngu umboðsaðila eða með stofnun útibús.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Orðskýringar.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Í lögum þessum er merking hugtaka sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Aðildarríki:</name>
          <sen nr="1">Ríki sem er aðili að samningnum um Evrópska efnahagssvæðið.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Beingreiðsla:</name>
          <sen nr="1">Greiðsluþjónusta, innan ríkis eða yfir landamæri, við skuldfærslu af greiðslureikningi greiðanda ef viðtakandi greiðslu á frumkvæði að greiðslu á grundvelli samþykkis greiðanda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Fjármunir:</name>
          <sen nr="1">Peningaseðlar og mynt, inneign á reikningum eða rafeyrir samkvæmt skilgreiningu í 5. tölul. 4. gr. laga um útgáfu og meðferð rafeyris, nr. 17/2013.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Fráfarandi greiðsluþjónustuveitandi:</name>
          <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitandi sem yfirfærir upplýsingar sem þörf er á til að framkvæma skipti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Gjöld:</name>
          <sen nr="1">Öll gjöld og sektir sem neytandi á að greiða greiðsluþjónustuveitanda fyrir eða í tengslum við þjónustu sem viðkemur greiðslureikningi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" nr-type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Greiðandi:</name>
          <sen nr="1">Einstaklingur eða lögaðili sem á greiðslureikning og heimilar greiðslu af honum eða, ef ekki er um greiðslureikning greiðanda að ræða, einstaklingur eða lögaðili sem gefur fyrirmæli um greiðslu á greiðslureikning viðtakanda greiðslu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" nr-type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Greiðsla:</name>
          <sen nr="1">Aðgerð sem greiðandi eða einhver fyrir hans hönd eða viðtakandi greiðslu fyrir hönd greiðanda á frumkvæði að með því að leggja inn, millifæra eða taka út fjármuni án tillits til þess hvort einhverjar skuldbindingar milli greiðanda og viðtakanda greiðslu liggja til grundvallar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" nr-type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <name>Greiðslumiðill:</name>
          <sen nr="1">Persónubundinn búnaður og/eða aðferðir sem notandi greiðsluþjónustu og greiðsluþjónustuveitandi koma sér saman um að nota til að gefa greiðslufyrirmæli.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" nr-type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <name>Greiðslureikningur:</name>
          <sen nr="1">Reikningur á nafni eins eða fleiri neytenda sem notaður er við framkvæmd greiðslna.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" nr-type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <name>Greiðsluþjónusta:</name>
          <sen nr="1">Greiðsluþjónusta eins og hún er skilgreind í lögum um greiðsluþjónustu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" nr-type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <name>Greiðsluþjónustuveitandi:</name>
          <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitandi eins og hann er skilgreindur í lögum um greiðsluþjónustu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" nr-type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <name>Hugtakalisti:</name>
          <sen nr="1">Listi yfir stöðluð hugtök um algengustu tegundir þjónustu sem tengjast greiðslureikningi sem birtur er með reglum Seðlabanka Íslands.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" nr-type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <name>Innlánsvextir:</name>
          <sen nr="1">Stig vaxta sem neytanda eru greiddir að því er varðar fjármuni á greiðslureikningi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" nr-type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <name>Lánastofnun:</name>
          <sen nr="1">Lánastofnun eins og hún er skilgreind í lögum um fjármálafyrirtæki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="15" nr-type="numeric">
          <nr-title>15.</nr-title>
          <name>Lögmæt búseta á Evrópska efnahagssvæðinu:</name>
          <sen nr="1">Búseta einstaklings með rétt til búsetu í aðildarríki, þ.m.t. neytendur án fasts heimilisfangs og einstaklingar sem sækja um hæli samkvæmt Genfarsamningnum frá 28. júlí 1951 um réttarstöðu flóttamanna, bókuninni við hann frá 31. janúar 1967 og öðrum viðeigandi alþjóðasamningum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="16" nr-type="numeric">
          <nr-title>16.</nr-title>
          <name>Millifærsla fjármuna:</name>
          <sen nr="1">Greiðsluþjónusta, innan ríkis eða yfir landamæri, við eignfærslu á reikning viðtakanda greiðslu, með greiðslu eða röð greiðslna af greiðslureikningi greiðanda, framkvæmd af greiðsluþjónustuveitandanum sem geymir reikning greiðanda, á grundvelli fyrirmæla hans.</sen>
        </numart>
        <numart nr="17" nr-type="numeric">
          <nr-title>17.</nr-title>
          <name>Neytandi:</name>
          <sen nr="1">Einstaklingur sem kemur fram í öðrum tilgangi en vegna starfs síns eða atvinnurekstrar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="18" nr-type="numeric">
          <nr-title>18.</nr-title>
          <name>Ósamþykktur yfirdráttur:</name>
          <sen nr="1">Yfirdráttur án sérstaks samþykkis þar sem greiðsluþjónustuveitandi veitir neytanda aðgang að fjármunum umfram gildandi stöðu á greiðslureikningi neytandans eða samþykkta yfirdráttarheimild.</sen>
        </numart>
        <numart nr="19" nr-type="numeric">
          <nr-title>19.</nr-title>
          <name>Rammasamningur:</name>
          <sen nr="1">Samningur um greiðsluþjónustu þar sem kveðið er á um framkvæmd einstakra greiðslna og röð greiðslna í framtíðinni og sem kann að fela í sér skyldu til stofnunar greiðslureiknings og skilmála þar um.</sen>
        </numart>
        <numart nr="20" nr-type="numeric">
          <nr-title>20.</nr-title>
          <name>Reglulegar millifærslur:</name>
          <sen nr="1">Fyrirmæli greiðanda til greiðsluþjónustuveitanda sem annast greiðslureikning greiðandans um að framkvæma millifærslur fjármuna með reglulegu millibili eða á fyrir fram ákveðnum dagsetningum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="21" nr-type="numeric">
          <nr-title>21.</nr-title>
          <name>Skipti/skiptiþjónusta:</name>
          <sen nr="1">Flutningur upplýsinga að beiðni neytanda frá einum greiðsluþjónustuveitanda til annars, annaðhvort um allar eða sumar reglulegar millifærslur fjármuna, endurteknar beingreiðslur og endurteknar millifærslur fjármuna á greiðslureikning eða um flutning allra innstæðna frá einum greiðslureikningi til annars eða hvort tveggja, hvort sem fyrri greiðslureikningi er lokað eða ekki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="22" nr-type="numeric">
          <nr-title>22.</nr-title>
          <name>Varanlegur miðill:</name>
          <sen nr="1">Sérhver miðill sem gerir neytanda kleift að geyma upplýsingar sem beint er til hans persónulega á þann hátt að þær séu aðgengilegar til samanburðar síðar og eins lengi og þarf miðað við tilgang upplýsinganna, og gerir kleift að afrita upplýsingar sem þar eru geymdar óbreyttar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="23" nr-type="numeric">
          <nr-title>23.</nr-title>
          <name>Viðskiptadagur:</name>
          <sen nr="1">Dagur þegar opið er hjá viðkomandi greiðsluþjónustuveitanda eftir því sem þörf fyrir framkvæmd greiðslu krefur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="24" nr-type="numeric">
          <nr-title>24.</nr-title>
          <name>Viðtakandi greiðslu:</name>
          <sen nr="1">Einstaklingur eða lögaðili sem er fyrirhugaður viðtakandi fjármuna sem hafa verið viðfang greiðslu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="25" nr-type="numeric">
          <nr-title>25.</nr-title>
          <name>Viðtakandi greiðsluþjónustuveitandi:</name>
          <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitandi sem móttekur upplýsingar sem þörf er á til að framkvæma skipti.</sen>
        </numart>
        <numart nr="26" nr-type="numeric">
          <nr-title>26.</nr-title>
          <name>Yfirdráttarheimild:</name>
          <sen nr="1">Ótvíræður lánssamningur þar sem greiðsluþjónustuveitandi veitir neytanda aðgang að fjármunum umfram gildandi stöðu á greiðslureikningi neytandans.</sen>
        </numart>
        <numart nr="27" nr-type="numeric">
          <nr-title>27.</nr-title>
          <name>Þjónusta tengd greiðslureikningi:</name>
          <sen nr="1">Öll þjónusta sem tengist því að stofna, reka og loka greiðslureikningi, þ.m.t. greiðsluþjónusta og greiðslur sem falla undir 7. tölul. 2. gr. laga um greiðsluþjónustu, nr. 114/2021, yfirdráttarheimild og ósamþykktur yfirdráttur.</sen>
        </numart>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Samanburður gjalda í tengslum við greiðslureikninga.</name>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Gjaldskrá og hugtakalisti.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Áður en samningur um greiðslureikning er gerður skal greiðsluþjónustuveitandi láta neytanda í té gjaldskrá, á pappír eða öðrum varanlegum miðli, þar sem fram koma stöðluð hugtök yfir algengustu tegundir þjónustu sem tengjast greiðslureikningi og tilsvarandi gjöld fyrir hverja þjónustu sem greiðsluþjónustuveitandi býður.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Gjaldskráin skal vera í samræmi við hugtakalista Seðlabanka Íslands, sbr. 5. mgr., og:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen nr="1">vera stutt og sérstakt skjal,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen nr="1">sett fram á skýran og nákvæman hátt og skulu stafir vera af læsilegri stærð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen nr="1">sett fram á íslensku eða öðru tungumáli sem báðir aðilar samþykkja,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" nr-type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen nr="1">gefa upp gjöld í íslenskum krónum eða í öðrum gjaldmiðli sem neytandinn og greiðsluþjónustuveitandinn eru ásáttir um,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" nr-type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen nr="1">bera heitið „Gjaldskrá greiðslureikninga“ efst á fyrstu síðu ásamt samræmdu tákni,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" nr-type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen nr="1">geyma yfirlýsingu um að skjalið taki til gjalda fyrir algengustu tegundir þjónustu greiðslureikninga en að frekari upplýsingar megi finna í öðrum gögnum.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen nr="1">Ef boðið er upp á eina eða fleiri tegundir þjónustu sem þjónustupakka í tengslum við greiðslureikninga skal tilgreina í gjaldskrá gjöld fyrir allan pakkann, þá þjónustu sem þjónustupakkinn tekur til og það magn sem um er að ræða.</sen>
        <sen nr="2">Á sama hátt skal tilgreina viðbótargjald fyrir alla þá þjónustu sem er umfram magnið sem gjaldið fyrir pakkann tekur til.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitandi skal ætíð hafa gjaldskrá greiðslureikninga og hugtakalista yfir algengustu tegundir þjónustu aðgengilega fyrir neytendur.</sen>
        <sen nr="2">Gjaldskráin og hugtakalistinn skulu vera aðgengileg á rafrænu formi á vefsetri greiðsluþjónustuveitanda sem og pappír eða öðrum varanlegum miðli, án endurgjalds, á starfsstöð greiðsluþjónustuveitanda.</sen>
        <sen nr="3">Geymi hugtakalistinn önnur hugtök en reglur Seðlabanka Íslands tilgreina skulu hugtökin vera á skýru og ótvíræðu máli sem hvorki er of tæknilegt né misvísandi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen nr="1">Seðlabanki Íslands setur nánari reglur um hugtakalista yfir algengustu tegundir þjónustu greiðslureiknings og gjaldskrá.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 485/2023.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>3</art>
            <subart>5</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands setur nánari reglur" after-mark="um hugtakalista yfir algengustu tegundir þjónustu greiðslureiknings og gjaldskrá.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Gjaldayfirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitandi skal, a.m.k. einu sinni á ári og án endurgjalds, láta neytanda í té yfirlit yfir öll gjöld sem stofnað hefur verið til á tímabilinu, sem og, þar sem við á, upplýsingar sem fram koma í 4. og 5. tölul. 2. mgr.</sen>
        <sen nr="2">Gjaldayfirlit skal vera í samræmi við hugtakalista Seðlabanka Íslands.</sen>
        <sen nr="3">Gjaldayfirlitið skal lagt fram á pappír óski neytandi þess, ella geta neytandi og greiðsluþjónustuveitandi komið sér saman um aðra boðskiptaleið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Gjaldayfirlit sem veitt er samkvæmt þessari grein skal a.m.k. innihalda upplýsingar um eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen nr="1">Gjöld sem innheimt eru fyrir hverja tegund þjónustu fyrir sig ásamt upplýsingum um hversu oft neytandinn hefur nýtt sér hverja þjónustu á viðkomandi tímabili.</sen>
          <sen nr="2">Ef tilteknar tegundir þjónustu eru sameinaðar í þjónustupakka skal tilgreina gjald fyrir allan þjónustupakkann og hversu oft gjaldið kom til greiðslu á viðkomandi tímabili.</sen>
          <sen nr="3">Á sama hátt skal tilgreina gjald fyrir þjónustu umfram þá sem tilgreind er í þjónustupakkanum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen nr="1">Heildarfjárhæð gjalda sem stofnað var til á viðkomandi tímabili fyrir hverja tegund þjónustu fyrir sig, þjónustupakka sem og þjónustu umfram þá sem tiltekin er í þjónustupakkanum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen nr="1">Heildarfjárhæð gjalda fyrir allar tegundir þjónustu á viðkomandi tímabili.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen nr="1">Yfirdráttarvexti sem gilda um greiðslureikning og heildarfjárhæð yfirdráttarvaxta til greiðslu á viðkomandi tímabili.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen nr="1">Innlánsvexti sem gilda um greiðslureikning og heildarfjárhæð áunninna innlánsvaxta á viðkomandi tímabili.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen nr="1">Gjaldayfirlit skal:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen nr="1">sett fram og hannað með þeim hætti að það sé skýrt og auðvelt aflestrar og skulu stafir vera af læsilegri stærð,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen nr="1">vera nákvæmt, ekki misvísandi og tilgreint í gjaldmiðli greiðslureikningsins eða gjaldmiðli sem neytandi og greiðsluþjónustuveitandi eru ásáttir um,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen nr="1">bera yfirskriftina gjaldayfirlit efst á fyrstu síðu yfirlitsins, næst sameiginlegu tákni til að aðgreina skjalið frá öðrum skjölum,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" nr-type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen nr="1">samið á íslensku eða á öðru tungumáli sem neytandi og greiðsluþjónustuveitandi eru ásáttir um.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen nr="1">Seðlabanki Íslands setur nánari reglur um gjaldayfirlit.</sen>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote nr="1">
          <footnote-sen>Rgl. 485/202.</footnote-sen>
          <location type="pointer">
            <chapter>2</chapter>
            <art>4</art>
            <subart>4</subart>
            <sen before-mark="^Seðlabanki Íslands setur nánari reglur" after-mark="um gjaldayfirlit.$">1</sen>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar fyrir neytendur.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitandi skal í samningum, auglýsingum og öðru kynningarefni nota stöðluð hugtök sem sett eru fram í hugtakalista sem birtur er í reglum Seðlabanka Íslands.</sen>
        <sen nr="2">Greiðsluþjónustuveitanda er heimilt að nota sérheiti í gjaldskrá og gjaldayfirliti séu þau notuð sem viðbót við stöðluð hugtök.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitanda er heimilt að nota sérheiti til að auðkenna þjónustu sína í samningum, auglýsingum og öðru kynningarefni komi staðlað hugtak samkvæmt hugtakalista, þar sem það á við, einnig skýrt fram.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Greiðslureikningur í pakka með annarri vöru eða þjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitandi sem býður greiðslureikning sem hluta af pakka með annarri vöru eða þjónustu sem er ekki tengd greiðslureikningi skal upplýsa neytanda um hvort hægt er að kaupa greiðslureikninginn sérstaklega og, ef svo er, upplýsa um kostnað og gjöld sem tengjast hverri vöru og þjónustu sem boðin er í þeim pakka sem hægt er að kaupa sérstaklega.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Skipti.</name>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Veiting skiptiþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitandi skal veita neytanda skiptiþjónustu skv. 8. gr. á milli greiðsluþjónustuveitenda á Íslandi vegna greiðslureikninga í sama gjaldmiðli.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Skiptiþjónusta.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Viðtakandi greiðsluþjónustuveitandi skal, að beiðni neytanda og að fenginni heimild hans, veita skiptiþjónustu.</sen>
        <sen nr="2">Heimild skal vera á íslensku eða því tungumáli sem aðilar koma sér saman um.</sen>
        <sen nr="3">Ef reikningshafar eru fleiri en einn ber greiðsluþjónustuveitanda að fá heimild frá hverjum og einum reikningshafa.</sen>
        <sen nr="4">Heimildin skal gera neytanda kleift að veita fráfarandi greiðsluþjónustuveitanda sérstakt samþykki til að annast sérhvert þeirra verkefna sem um getur í 2. mgr. og viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda kleift að annast sérhvert þeirra verkefna sem um getur í 4. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Innan tveggja viðskiptadaga frá viðtöku heimildarinnar sem um getur í 1. mgr. skal viðtakandi greiðsluþjónustuveitandi fara fram á það við fráfarandi greiðsluþjónustuveitanda að hann annist eftirfarandi verkefni ef kveðið er á um það í heimild neytanda:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen nr="1">Sendi viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda, og neytanda ef hann fer sérstaklega fram á það, skrá yfir gildandi, reglulegar millifærslur fjármuna og fyrirliggjandi upplýsingar um umboð fyrir beingreiðslur sem heyra undir skiptin.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen nr="1">Sendi viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda, og neytanda ef hann fer sérstaklega fram á það, fyrirliggjandi upplýsingar um endurteknar millifærslur fjármuna á greiðslureikning og beingreiðslur af greiðslureikningi neytanda næstliðna þrettán mánuði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen nr="1">Hætti að taka við beingreiðslum og millifærslu fjármuna frá og með dagsetningu sem tiltekin er í heimildinni ef fráfarandi greiðsluþjónustuveitandi er ekki með sjálfvirkt kerfi til að beina millifærslum fjármuna og beingreiðslum áfram á greiðslureikning í eigu neytanda hjá viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen nr="1">Felli reglulegar millifærslur úr gildi frá og með dagsetningu sem tilgreind er í heimildinni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen nr="1">Flytji innstæðu, sem eftir kann að standa á greiðslureikningi, á greiðslureikning, sem stofnaður hefur verið eða er til hjá viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda, daginn sem neytandi tiltekur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" nr-type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen nr="1">Loki greiðslureikningi hjá fráfarandi greiðsluþjónustuveitanda daginn sem neytandi tiltekur.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen nr="1">Þegar fráfarandi greiðsluþjónustuveitandi hefur veitt viðtöku beiðni frá viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda skal hann annast eftirfarandi verkefni ef kveðið er á um það í heimild neytanda:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen nr="1">Senda viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda og neytanda, hafi hann óskað þess, upplýsingarnar sem um getur í 1. og 2. tölul. 2. mgr. innan fimm viðskiptadaga frá móttöku beiðni frá viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen nr="1">Hætta að taka við beingreiðslum og millifærslu fjármuna frá og með dagsetningu sem tilgreind er í heimild neytanda ef fráfarandi greiðsluþjónustuveitandi er ekki með sjálfvirkt kerfi til að beina millifærslum fjármuna og beingreiðslum áfram á greiðslureikning í eigu neytandans hjá viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda.</sen>
          <sen nr="2">Fráfarandi greiðsluþjónustuveitandi skal jafnframt upplýsa greiðanda og/eða viðtakanda greiðslu um af hverju ekki sé tekið við greiðslunni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen nr="1">Fella reglulegar millifærslur úr gildi frá og með dagsetningu sem tilgreind er í heimild neytanda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen nr="1">Flytja innstæðu, sem kann að vera til staðar, á greiðslureikning, sem stofnaður hefur verið eða er til hjá viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda, miðað við dagsetningu sem tilgreind er í heimild neytanda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen nr="1">Loka greiðslureikningi hjá fráfarandi greiðsluþjónustuveitanda ef neytandi á enga útistandandi skuldbindingu á greiðslureikningnum, að því tilskildu að aðgerðunum í 1.–4. tölul. sé lokið.</sen>
          <sen nr="2">Greiðsluþjónustuveitandi skal án tafar upplýsa neytanda ef útistandandi skuldbindingar koma í veg fyrir að greiðslureikningi sé lokað.</sen>
          <sen nr="3">Lokun greiðslureiknings skal miða við dagsetningu sem tilgreind er í heimild neytanda.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen nr="1">Viðtakandi greiðsluþjónustuveitandi skal, innan fimm viðskiptadaga frá móttöku upplýsinga sem um getur í 2. mgr. eins og kveðið er á um í heimildinni og að því marki sem upplýsingar frá fráfarandi greiðsluþjónustuveitanda eða neytanda gera viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda kleift, annast eftirfarandi verkefni:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen nr="1">Setja upp þær reglulegu millifærslur fjármuna sem neytandi óskar eftir frá og með dagsetningu sem tilgreind er í heimildinni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen nr="1">Undirbúa eins og nauðsynlegt er að samþykkja beingreiðslur og gera það frá og með dagsetningu sem tilgreind er í heimildinni.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen nr="1">Upplýsa neytanda, ef við á, um réttindi hans skv. d-lið 3. mgr. 5. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 260/2012 sem innleidd var með lögum um greiðslur yfir landamæri í evrum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen nr="1">Upplýsa greiðendur, sem tilgreindir eru í heimildinni og framkvæma endurtekna millifærslu fjármuna á greiðslureikning neytanda, um atriði varðandi greiðslureikning neytanda hjá viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda og senda greiðendum afrit af heimild neytandans.</sen>
          <sen nr="2">Búi viðtakandi greiðsluþjónustuveitandi ekki yfir nauðsynlegum upplýsingum til að upplýsa greiðendur skal hann biðja neytandann eða fráfarandi greiðsluþjónustuveitanda að veita þær upplýsingar sem vantar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen nr="1">Upplýsa viðtakendur greiðslu, sem tilgreindir eru í heimildinni og innheimta fjármuni af greiðslureikningi neytanda með beingreiðslum, um atriði varðandi greiðslureikning neytanda hjá viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda og daginn sem byrja á að innheimta beingreiðslur af þeim greiðslureikningi og senda viðtakendum greiðslu afrit af heimild neytandans.</sen>
          <sen nr="2">Búi viðtakandi greiðsluþjónustuveitandi ekki yfir nauðsynlegum upplýsingum til að upplýsa viðtakendur greiðslu skal hann biðja neytandann eða fráfarandi greiðsluþjónustuveitanda að veita þær upplýsingar sem vantar.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen nr="1">Kjósi neytandi að veita greiðanda eða viðtakanda greiðslu sjálfur þær upplýsingar sem mælt er fyrir um í 4. og 5. tölul. 4. mgr. skal viðtakandi greiðsluþjónustuveitandi leggja fram stöðluð bréf fyrir neytanda með upplýsingum um greiðslureikninginn og upphafsdag sem tilgreindur er í heimild innan fimm viðskiptadaga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen nr="1">Með fyrirvara um það sem fram kemur í 2. mgr. 74. gr. laga um greiðsluþjónustu, nr. 114/2021, er fráfarandi greiðsluþjónustuveitanda óheimilt að stöðva greiðslumiðla fyrir dagsetningu sem tilgreind er í heimild neytanda svo að ekki verði rof á veitingu greiðsluþjónustu til neytanda þegar skiptiþjónusta er veitt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Opnun reikninga yfir landamæri.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Greini neytandi greiðsluþjónustuveitanda sínum frá því að hann óski eftir að opna greiðslureikning hjá greiðsluþjónustuveitanda í öðru aðildarríki skal greiðsluþjónustuveitandi þar sem neytandi er með greiðslureikning, eftir móttöku slíkrar beiðni, aðstoða hann á eftirfarandi hátt:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen nr="1">Útvega neytanda skrá án endurgjalds um allar gildandi reglulegar millifærslur fjármuna og umboð fyrir beingreiðslur sem og endurteknar millifærslur fjármuna og beingreiðslur á greiðslureikning neytanda næstliðna þrettán mánuði.</sen>
          <sen nr="2">Sú skrá skal ekki fela í sér neina skuldbindingu af hálfu nýja greiðsluþjónustuveitandans um að setja á stofn þjónustu sem hann veitir ekki.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen nr="1">Millifæra innstæðu, sem kann að vera á greiðslureikningi neytandans, á greiðslureikning sem hann opnar eða hefur hjá nýja greiðsluþjónustuveitandanum, að því tilskildu að beiðnin taki til allra upplýsinga sem gera það mögulegt að auðkenna nýja greiðsluþjónustuveitandann og greiðslureikning neytandans.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen nr="1">Loka greiðslureikningi neytandans.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Ef neytandi er ekki með útistandandi skuldbindingar á greiðslureikningi skal greiðsluþjónustuveitandi, þar sem neytandi er með greiðslureikninginn, ljúka aðgerðunum sem tilgreindar eru í 1., 2. og 3. tölul. 1. mgr. á þeim degi sem neytandinn tiltekur en sá dagur skal vera a.m.k. sex viðskiptadögum eftir að greiðsluþjónustuveitandi móttekur beiðni neytandans, nema öðruvísi hafi um samist milli aðila í samræmi við 57. gr. laga um greiðsluþjónustu, nr. 114/2021.</sen>
        <sen nr="2">Greiðsluþjónustuveitandi skal án tafar upplýsa neytanda ef útistandandi skuldbindingar koma í veg fyrir að greiðslureikningi hans sé lokað.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Gjöld tengd skiptiþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Gjöld vegna skiptiþjónustu sem veitt er skv. 8. gr., vegna annars en þess sem um getur í 2. og 3. mgr., skulu vera sanngjörn og í samræmi við raunverulegan kostnað greiðsluþjónustuveitanda.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Fráfarandi greiðsluþjónustuveitandi skal veita viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda upplýsingar sem nauðsynlegar eru til að veita skiptiþjónustu skv. 1. og 2. tölul. 2. mgr. 8. gr. án endurgjalds af hálfu neytanda eða viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda.</sen>
        <sen nr="2">Jafnframt skulu fráfarandi greiðsluþjónustuveitandi og viðtakandi greiðsluþjónustuveitandi veita neytanda aðgang að persónuupplýsingum hans varðandi reglulegar millifærslur og beingreiðslur án endurgjalds.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen nr="1">Í þeim tilvikum þegar fráfarandi greiðsluþjónustuveitandi krefur neytanda um gjald vegna uppsagnar á greiðslureikningi skal gjaldið vera ákveðið í samræmi við 57. gr. laga um greiðsluþjónustu, nr. 114/2021.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Fjárhagstjón neytanda.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Verði neytandi fyrir fjárhagslegu tjóni, þ.m.t. kostnaði og vöxtum, sem rekja má beint til þess að greiðsluþjónustuveitandi hafi ekki uppfyllt skyldur sínar skv. 8. gr. varðandi skiptiþjónustu skal sá greiðsluþjónustuveitandi bæta tjón neytandans án tafar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Bótaskylda skv. 1. mgr. gildir ekki í þeim tilvikum þegar um er að ræða óeðlilegar eða ófyrirsjáanlegar aðstæður.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Upplýsingar um skiptiþjónustu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitandi skal veita neytanda eftirfarandi upplýsingar um skiptiþjónustu:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen nr="1">Hlutverk fráfarandi og viðtakandi greiðsluþjónustuveitanda við veitingu skiptiþjónustu skv. 8. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen nr="1">Hver frestur er til að ljúka hverjum þætti skiptiþjónustu skv. 8. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen nr="1">Gjöld, ef einhver eru, vegna skiptiþjónustu skv. 8. gr.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen nr="1">Hvaða upplýsingar neytandi verður beðinn um að láta í té.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen nr="1">Málsmeðferð til lausnar deilumálum utan dómstóla samkvæmt lögum um úrskurðaraðila á sviði neytendamála.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Greiðsluþjónustuveitandi skal hafa upplýsingar skv. 1. mgr. aðgengilegar fyrir neytanda án endurgjalds á pappír eða öðrum varanlegum miðli á starfsstöðvum sínum og á vefsetri sínu.</sen>
        <sen nr="2">Þá skal greiðsluþjónustuveitandi afhenda neytanda upplýsingarnar sé þess óskað.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Aðgengi að greiðslureikningum.</name>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Bann við mismunun.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Lánastofnunum er óheimilt að mismuna neytendum með lögmæta búsetu á Evrópska efnahagssvæðinu, svo sem á grundvelli ríkisfangs, þjóðernis eða félagslegs uppruna, búsetu, kynferðis, kynvitundar, kyneinkenna, kyntjáningar, kynþáttar, kynhneigðar, litarháttar, erfðaeinkenna, tungu, trúarbragða eða sannfæringar, stjórnmálaskoðana eða annarra skoðana, eignastöðu, uppruna, fötlunar, aldurs eða þess að tilheyra þjóðernisminnihluta, þegar óskað er eftir að stofna greiðslureikning.</sen>
        <sen nr="2">Framangreint á einnig við um notkun greiðslureiknings.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Réttur til aðgangs að almennum greiðslureikningi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Lánastofnun er skylt að bjóða neytanda almenna greiðslureikninga.</sen>
        <sen nr="2">Neytandi sem hefur lögmæta búsetu á Evrópska efnahagssvæðinu á rétt á að stofna og nota almennan greiðslureikning hjá lánastofnun.</sen>
        <sen nr="3">Framangreint á einnig við um þá sem ekki hafa fasta búsetu, hælisleitendur og þá sem ekki hefur verið veitt dvalarleyfi en brottvísun er ekki möguleg af lagalegum eða öðrum ástæðum.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Lánastofnun skal afgreiða umsókn um stofnun almenns greiðslureiknings svo fljótt sem auðið er, þó eigi síðar en tíu viðskiptadögum eftir að fullnægjandi umsókn berst.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen nr="1">Lánastofnun er óheimilt að samþykkja umsókn um stofnun almenns greiðslureiknings ef stofnun slíks reiknings leiðir til brots á lögum um aðgerðir gegn peningaþvætti og fjármögnun hryðjuverka.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen nr="1">Lánastofnun er heimilt að hafna umsókn um stofnun almenns greiðslureiknings ef neytandi er þegar með slíkan reikning hjá annarri innlendri lánastofnun sem gerir honum kleift að nýta þjónustu skv. 1. mgr. 15. gr. nema neytandi geti sýnt fram á að honum hafi borist tilkynning um lokun greiðslureiknings.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen nr="1">Lánastofnun er heimilt, áður en greiðslureikningur er stofnaður, að kanna hvort neytandi eigi almennan greiðslureikning hjá annarri innlendri lánastofnun sem gerir honum kleift að nýta þjónustu skv. 1. mgr. 15. gr.</sen>
        <sen nr="2">Lánastofnun er heimilt að reiða sig á yfirlýsingu frá neytanda í þeim tilgangi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen nr="1">Lánastofnun skal tilkynna neytanda skriflega og án endurgjalds um synjun á umsókn skv. 3. og 4. mgr. þar sem fram kemur ástæða synjunar nema slík birting upplýsinga gangi gegn markmiðum þjóðaröryggis, allsherjarreglu eða lögum um aðgerðir gegn peningaþvætti og fjármögnun hryðjuverka.</sen>
        <sen nr="2">Sé umsókn neytanda synjað skal lánastofnunin upplýsa hann um úrskurðar- og réttarúrræði samkvæmt lögum um úrskurðaraðila á sviði neytendamála.</sen>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen nr="1">Lánastofnun er óheimilt að skilyrða aðgengi að almennum greiðslureikningi við kaup á viðbótarþjónustu eða hlutabréfum í lánastofnuninni nema slíkt skilyrði eigi við um alla viðskiptavini lánastofnunarinnar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Eiginleikar almenns greiðslureiknings.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Almennur greiðslureikningur skal taka til eftirfarandi:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen nr="1">Þjónustu sem gerir kleift að stofna, reka og loka greiðslureikningi, a.m.k. í íslenskum krónum.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen nr="1">Þjónustu sem gerir kleift að ráðstafa fjármunum á greiðslureikning.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen nr="1">Þjónustu sem gerir neytanda kleift að taka út reiðufé af greiðslureikningi í lánastofnun eða í hraðbanka á eða utan opnunartíma lánastofnunar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen nr="1">Framkvæmdar eftirfarandi greiðslna á Evrópska efnahagssvæðinu:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <sen nr="1">beingreiðslna,</sen>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <sen nr="1">greiðslna með greiðslukorti, þ.m.t. greiðslna á netinu,</sen>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <sen nr="1">millifærslna fjármuna, þ.m.t. reglulegra millifærslna í gegnum afgreiðslustaði eða netbanka lánastofnunar.</sen>
          </numart>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Lánastofnanir skulu bjóða þjónustu skv. 1. mgr. fyrir almenna greiðslureikninga að því marki að hún sé einnig í boði fyrir aðra greiðslureikninga.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen nr="1">Lánastofnun er óheimilt að takmarka fjölda þeirra aðgerða sem fram koma í 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen nr="1">Lánastofnun er óheimilt að innheimta gjöld umfram það sem sanngjarnt er vegna þjónustu skv. 1. mgr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen nr="1">Lánastofnanir skulu tryggja að neytandi geti stýrt og haft frumkvæði að greiðslum af eigin reikningi á afgreiðslustöðum lánastofnunarinnar eða í netbanka, þar sem slíkt stendur til boða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Gjöld tengd almennum greiðslureikningi.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Lánastofnun skal bjóða þjónustu skv. 15. gr. án endurgjalds eða á sanngjörnu verði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Lánastofnun er heimilt að leggja sanngjarnt gjald á neytanda fyrir að fara ekki að skuldbindingum sínum samkvæmt rammasamningi.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen nr="1">Við mat á því hvað telst sanngjarnt gjald skal taka mið af innlendu tekjustigi og meðaltalsgjöldum sem lánastofnanir taka fyrir þjónustu tengda greiðslureikningi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Rammasamningar og uppsögn.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Rammasamningar sem veita aðgang að almennum greiðslureikningi skulu taka mið af lögum um greiðsluþjónustu nema annað sé tilgreint í þessari grein.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Lánastofnun er eingöngu heimilt að segja rammasamningi upp einhliða ef a.m.k. einu af eftirtöldum atriðum er fullnægt:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen nr="1">Neytandi notaði greiðslureikninginn í ólögmætum tilgangi af ásettu ráði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen nr="1">Engar greiðslur hafa átt sér stað á greiðslureikningnum síðastliðna 24 mánuði.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen nr="1">Upplýsingar sem neytandi veitti við stofnun greiðslureiknings voru rangar og réttar upplýsingar hefðu leitt til synjunar.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen nr="1">Neytandi er ekki lengur með lögmæta búsetu á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen nr="1">Neytandi hefur stofnað nýjan almennan greiðslureikning sem gerir honum kleift að nýta þjónustu skv. 1. mgr. 15. gr.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen nr="1">Segi lánastofnun upp samningi um almennan greiðslureikning af einni eða fleiri ástæðum skv. 2., 4. og 5. tölul. 2. mgr. skal hún upplýsa neytanda um ástæður og rök fyrir uppsögninni a.m.k. tveimur mánuðum áður en uppsögnin öðlast gildi, skriflega og án endurgjalds, nema slík birting upplýsinga gangi gegn markmiðum um þjóðaröryggi og allsherjarreglu.</sen>
        <sen nr="2">Ef lánastofnun segir samningi upp í samræmi við 1. eða 3. tölul. 2. mgr. skal uppsögnin öðlast gildi án tafar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen nr="1">Lánastofnun skal í tilkynningu um uppsögn rammasamnings upplýsa neytanda um leiðir til að kvarta yfir uppsögninni, rétt neytanda til að hafa samband við Fjármálaeftirlitið og úrskurðaraðila samkvæmt lögum um úrskurðaraðila á sviði neytendamála og viðeigandi samskiptaupplýsingar þessara aðila.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Eftirlit, réttarúrræði og viðurlög.</name>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Eftirlit.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið hefur eftirlit með að farið sé að lögum þessum.</sen>
        <sen nr="2">Um eftirlitið fer samkvæmt ákvæðum laga þessara, laga um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi og laga um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Seðlabanki Íslands er lögbært yfirvald í skilningi tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2014/92/ESB.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Úrskurðaraðili.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Neytandi getur skotið ágreiningi sínum gagnvart greiðsluþjónustuveitanda eða lánastofnun og tilnefndum fulltrúum þeirra, svo sem umboðsmönnum og útibúum, um réttindi og skyldur sem leiðir af II.–IV. kafla til úrskurðaraðila samkvæmt lögum um úrskurðaraðila á sviði neytendamála.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Úrbótakrafa vegna brots.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Komi í ljós að ákvæðum laga þessara er ekki fylgt skal Fjármálaeftirlitið krefjast þess að úr sé bætt innan hæfilegs frests.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnvaldssektir.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið getur lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn eftirtöldum ákvæðum laga þessara, reglugerðum og reglum settum á grundvelli þeirra:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <sen nr="1">3. gr. um gjaldskrá og hugtakalista.</sen>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <sen nr="1">4. gr. um gjaldayfirlit.</sen>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <sen nr="1">5. gr. um upplýsingar fyrir neytendur.</sen>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <sen nr="1">6. gr. um greiðslureikning í pakka með annarri vöru eða þjónustu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <sen nr="1">7. og 8. gr. um skiptiþjónustu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="6" nr-type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <sen nr="1">9. gr. um opnun reikninga yfir landamæri.</sen>
        </numart>
        <numart nr="7" nr-type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <sen nr="1">10. gr. um gjöld tengd skiptiþjónustu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="8" nr-type="numeric">
          <nr-title>8.</nr-title>
          <sen nr="1">11. gr. um fjárhagstjón neytanda.</sen>
        </numart>
        <numart nr="9" nr-type="numeric">
          <nr-title>9.</nr-title>
          <sen nr="1">12. gr. um upplýsingar um skiptiþjónustu.</sen>
        </numart>
        <numart nr="10" nr-type="numeric">
          <nr-title>10.</nr-title>
          <sen nr="1">13. gr. um bann við mismunun.</sen>
        </numart>
        <numart nr="11" nr-type="numeric">
          <nr-title>11.</nr-title>
          <sen nr="1">14. gr. um rétt til aðgangs að almennum greiðslureikningi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="12" nr-type="numeric">
          <nr-title>12.</nr-title>
          <sen nr="1">15. gr. um eiginleika almenns greiðslureiknings.</sen>
        </numart>
        <numart nr="13" nr-type="numeric">
          <nr-title>13.</nr-title>
          <sen nr="1">16. gr. um gjöld tengd almennum greiðslureikningi.</sen>
        </numart>
        <numart nr="14" nr-type="numeric">
          <nr-title>14.</nr-title>
          <sen nr="1">17. gr. um rammasamninga og uppsögn.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið getur jafnframt lagt stjórnvaldssektir á hvern þann sem brýtur gegn ákvörðun Fjármálaeftirlitsins sem tekin er á grundvelli laga þessara eða sátt sem gerð hefur verið milli Fjármálaeftirlitsins og aðila, sbr. 22. gr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen nr="1">Sektir sem lagðar eru á aðila geta numið frá 100 þús. kr. til 20 millj. kr.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen nr="1">Við ákvörðun sekta samkvæmt ákvæði þessu skal m.a. tekið tillit til allra atvika sem máli skipta, þ.m.t.:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen nr="1">alvarleika brots,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen nr="1">hvað brotið hefur staðið yfir lengi,</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen nr="1">ábyrgðar hins brotlega,</sen>
        </numart>
        <numart nr="d" nr-type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <sen nr="1">fjárhagsstöðu hins brotlega, sér í lagi með hliðsjón af heildarársveltu lögaðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="e" nr-type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <sen nr="1">ávinnings af broti eða taps sem forðað er með broti,</sen>
        </numart>
        <numart nr="f" nr-type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <sen nr="1">hvort brot hafi leitt til taps fyrir þriðja aðila,</sen>
        </numart>
        <numart nr="g" nr-type="alphabet">
          <nr-title>g.</nr-title>
          <sen nr="1">hvers konar mögulegra kerfislegra áhrifa brots,</sen>
        </numart>
        <numart nr="h" nr-type="alphabet">
          <nr-title>h.</nr-title>
          <sen nr="1">samstarfsvilja hins brotlega,</sen>
        </numart>
        <numart nr="i" nr-type="alphabet">
          <nr-title>i.</nr-title>
          <sen nr="1">fyrri brota og hvort um ítrekað brot er að ræða,</sen>
        </numart>
        <numart nr="j" nr-type="alphabet">
          <nr-title>j.</nr-title>
          <sen nr="1">ráðstafana sem hinn brotlegi grípur til til að koma í veg fyrir endurtekið brot.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen nr="1">Ákvarðanir um stjórnvaldssektir teknar af Fjármálaeftirlitinu eru aðfararhæfar.</sen>
        <sen nr="2">Sektir renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
        <sen nr="3">Séu stjórnvaldssektir ekki greiddar innan mánaðar frá ákvörðun Fjármálaeftirlitsins skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektar.</sen>
        <sen nr="4">Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen nr="1">Stjórnvaldssektum verður beitt óháð því hvort lögbrot eru framin af ásetningi eða gáleysi.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Sátt.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Hafi aðili gerst brotlegur við ákvæði laga þessara, reglna eða reglugerða sem settar eru á grundvelli þeirra, eða ákvarðanir Fjármálaeftirlitsins á grundvelli þeirra, er Fjármálaeftirlitinu heimilt að ljúka málinu með sátt með samþykki málsaðila, enda sé ekki um að ræða meiri háttar brot sem refsiviðurlög liggja við.</sen>
        <sen nr="2">Sátt er bindandi fyrir málsaðila þegar hann hefur samþykkt og staðfest efni hennar með undirskrift sinni.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Seðlabanki Íslands getur sett reglur um framkvæmd greinarinnar, svo sem um að ljúka málum með sátt.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Frestur til að leggja á stjórnsýsluviðurlög.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Heimild Fjármálaeftirlitsins til að leggja á stjórnsýsluviðurlög samkvæmt lögum þessum fellur niður þegar fimm ár eru liðin frá því að háttsemi lauk.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Frestur skv. 1. mgr. rofnar þegar Fjármálaeftirlitið tilkynnir aðila um rannsókn á meintu broti.</sen>
        <sen nr="2">Rof frests hefur réttaráhrif gagnvart öllum sem staðið hafa að brotinu.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Opinber birting stjórnsýsluviðurlaga.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitinu er heimilt að birta opinberlega upplýsingar um öll stjórnsýsluviðurlög sem beitt hefur verið vegna brots á ákvæðum laga þessara nema slík birting tefli fjármálamarkaðnum í tvísýnu eða valdi viðkomandi aðila óþarflega miklum skaða.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Samstarf lögbærra yfirvalda á Evrópska efnahagssvæðinu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitinu er heimilt að leita eftir aðstoð og samstarfi lögbærra yfirvalda annarra ríkja innan Evrópska efnahagssvæðisins ef nauðsynlegt er til þess að Fjármálaeftirlitinu sé unnt að sinna skyldum sínum við framkvæmd eftirlits á grundvelli laga þessara.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið skal jafnframt eiga samstarf við lögbær yfirvöld og skiptast á upplýsingum við þau við framkvæmd þessara laga, sbr. lög um opinbert eftirlit með fjármálastarfsemi og lög um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði.</sen>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitinu ber að afhenda upplýsingar og gögn án tafar til lögbærra yfirvalda annarra ríkja innan Evrópska efnahagssvæðisins sem nauðsynlegar eru fyrir þær stofnanir til að sinna skyldum sínum á grundvelli tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2014/92/ESB.</sen>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <sen nr="1">Við upplýsingaskipti samkvæmt þessari grein er Fjármálaeftirlitinu heimilt að tilkynna öðrum lögbærum yfirvöldum, þegar samskiptin fara fram, að upplýsingarnar megi aðeins nýta í þeim tilgangi sem Seðlabankinn hafi samþykkt og að óheimilt sé að birta upplýsingarnar öðrum aðilum en lögbærum yfirvöldum, án beins samþykkis Fjármálaeftirlitsins.</sen>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <sen nr="1">Hafi Fjármálaeftirlitið móttekið upplýsingar frá öðru lögbæru yfirvaldi er því heimilt að birta þær öðrum lögbærum yfirvöldum.</sen>
        <sen nr="2">Fjármálaeftirlitinu er óheimilt að senda upplýsingarnar til annarra aðila nema með beinu samþykki hins lögbæra yfirvalds sem birti þær upphaflega og þá aðeins í þeim tilgangi sem það lögbæra yfirvald samþykkti, nema aðstæður gefi nægilegt tilefni til.</sen>
        <sen nr="3">Í því tilviki skal Fjármálaeftirlitið þegar í stað tilkynna slíkt til þess lögbæra yfirvalds sem upphaflega sendi upplýsingarnar.</sen>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið getur því aðeins neitað að verða við beiðni lögbærs yfirvalds á Evrópska efnahagssvæðinu um samstarf við rannsókn eða eftirlitsstarfsemi eins og kveðið er á um í þessari grein að:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <sen nr="1">slík rannsókn, sannprófun á staðnum, eftirlitsstarfsemi eða upplýsingaskipti geti haft neikvæð áhrif á fullveldi, öryggi eða allsherjarreglu,</sen>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <sen nr="1">málsmeðferð sé hafin fyrir dómstólum vegna þeirra atvika sem beiðni lýtur að, eða</sen>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <sen nr="1">dómur sé þegar fallinn vegna þeirra aðila og atvika sem beiðni lýtur að.</sen>
        </numart>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <sen nr="1">Fjármálaeftirlitinu ber að upplýsa viðkomandi lögbært yfirvald um ákvörðun sem tekin er á grundvelli 6. mgr. og rökstyðja hana.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="26">
      <nr-title>26. gr.</nr-title>
      <name>Úrlausn ágreiningsmála á milli lögbærra yfirvalda á Evrópska efnahagssvæðinu.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Komi upp ágreiningur milli Fjármálaeftirlitsins og lögbærs yfirvalds í öðru ríki á Evrópska efnahagssvæðinu vegna ákvæða laga þessara sem varða samstarf eða samhæfingu lögbærra yfirvalda getur Fjármálaeftirlitið vísað málinu til Eftirlitsstofnunar EFTA eða Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar, eftir því sem við á, til málsmeðferðar skv. 19. gr. reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) nr. 1093/2010, sbr. 3. gr. laga um evrópskt eftirlitskerfi á fjármálamarkaði, nr. 24/2017.</sen>
        <sen nr="2">Úrlausn Eftirlitsstofnunar EFTA í slíku máli skal vera bindandi fyrir Fjármálaeftirlitið.</sen>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <sen nr="1">Vísi lögbært yfirvald annars ríkis á Evrópska efnahagssvæðinu ágreiningi við Fjármálaeftirlitið til Eftirlitsstofnunar EFTA, eða eftir atvikum til Evrópsku bankaeftirlitsstofnunarinnar, vegna aðgerða Fjármálaeftirlitsins á grundvelli laga þessara skal úrlausn Eftirlitsstofnunar EFTA í slíku máli vera bindandi fyrir Fjármálaeftirlitið.</sen>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Gildistaka o.fl.</name>
    <art nr="27">
      <nr-title>27. gr.</nr-title>
      <name>Innleiðing.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi fela í sér innleiðingu á tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2014/92/ESB frá 23. júlí 2014 um samanburð gjalda er varða greiðslureikninga, skipti á greiðslureikningum og aðgengi að almennum greiðslureikningum eins og hún var tekin upp í EES-samninginn með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 171/2021 frá 11. júní 2021.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="28">
      <nr-title>28. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra skal setja reglugerð um starfsemi samanburðarvefseturs þar sem hægt er að bera saman gjöld vegna greiðslureikninga hér á landi.</sen>
        <sen nr="2">Samanburðarvefsetur skal gæta hlutleysis í hvernig leitarniðurstöður eru sýndar.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="29">
      <nr-title>29. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka.</name>
      <subart nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 1. mars 2023.</sen>
      </subart>
    </art>
    <art nr="30">
      <nr-title>30. gr.</nr-title>
      <name>Breyting á öðrum lögum.<a href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.005.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða.">…</a>
      </name>
    </art>
  </chapter>
</law>
