<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" record-id="ab1346fa-54da-4673-8da4-abf659e230a6" year="2024" nr="40" published-date="2024-05-17" applied-to-codex-version="154b">
  <description>um framkvæmdanefnd vegna jarðhræringa í Grindavíkurbæ.</description>
  <advert-art nr="1">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Markmið og gildissvið.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Markmið laga þessara er að:</p>
      <ol style="list-style-type: lower-alpha;">
        <li style="text-align: justify;">tryggja skilvirka og hagkvæma úrlausn verkefna vegna jarðhræringa í Grindavíkurbæ,</li>
        <li style="text-align: justify;">hlúa að íbúum Grindavíkurbæjar og stuðla að farsæld þeirra til framtíðar,</li>
        <li style="text-align: justify;">stuðla að öflugu atvinnulífi í Grindavíkurbæ,</li>
        <li style="text-align: justify;">Grindavíkurbær verði öruggt samfélag með trausta innviði og þjónustu sem miðar að þörfum samfélagsins.</li>
      </ol>
      <p style="text-align: justify;">Lög þessi gilda um hlutverk, verkefni og heimildir framkvæmdanefndar, sbr. 2. gr., eftir því sem nánar greinir í ákvæðum laga þessara.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="2">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Skipan og hlutverk framkvæmdanefndar.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Ráðherra skal skipa framkvæmdanefnd til að fara með þau verkefni sem nefndinni eru falin skv. 3. og 4. gr. og hafa heildaryfirsýn yfir málefni Grindavíkurbæjar vegna þeirra úrlausnarefna sem tengjast jarðhræringum í sveitarfélaginu, í samvinnu við Grindavíkurbæ, önnur stjórnvöld og aðra hlutaðeigandi aðila.</p>
      <p style="text-align: justify;">Í framkvæmdanefnd skulu þrír eiga sæti, tveir tilnefndir af ráðherra og einn af ráðherra mennta­mála. Ráðherra tilnefnir formann nefndarinnar auk þess að ákveða laun nefndarmanna og önnur starfskjör.</p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefndin er sjálfstætt stjórnvald sem heyrir undir ráðherra og skal í störfum sínum taka mið af stefnu og ákvörðunum ríkisstjórnarinnar vegna málefna Grindavíkurbæjar.</p>
      <p style="text-align: justify;">Ákvæði stjórnsýslulaga gilda ekki um undirbúning og töku ákvarðana ráðherra um skipun framkvæmdanefndar og lög um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins taka ekki til nefndarmanna framkvæmdanefndar.</p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefnd skal skila Alþingi skýrslu um störf sín tvisvar á ári. Skýrsluna skal ræða í umhverfis- og samgöngunefnd.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="3">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Verkefni framkvæmdanefndar.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefnd fer með stjórn, skipulag og framkvæmd verkefna sem hér segir:</p>
      <ol style="list-style-type: lower-alpha;">
        <li style="text-align: justify;">Starfrækslu þjónustuteyma sem samþætta þjónustu fyrir íbúa Grindavíkurbæjar, m.a. þegar kemur að skóla- og frístundastarfi, félagsþjónustu, barnaverndarþjónustu, þjónustu við eldra fólk, fatlað fólk og aðra viðkvæma hópa og stuðningi á sviði húsnæðis- og vinnu­markaðs­mála. Verkefni þjónustuteyma eru m.a. að vinna tillögur og áætlanir um stuðning við íbúana og eiga samráð við móttökusveitarfélög, stjórnvöld og aðra aðila um þjónustu við þá.</li>
        <li style="text-align: justify;">Töku ákvarðana um rekstur þjónustumiðstöðvar fyrir íbúa Grindavíkurbæjar og starfrækslu hennar eftir atvikum.</li>
        <li style="text-align: justify;">Gerð áhættumats fyrir þéttbýli í Grindavíkurbæ í samvinnu við ríkislögreglustjóra.</li>
        <li style="text-align: justify;">Yfirumsjón með framkvæmd nauðsynlegra viðgerða til að tryggja virkni, rekstur og afhend­ingaröryggi innviða, eftir því sem við á og fellur undir ábyrgðarsvið Grindavíkurbæjar.</li>
        <li style="text-align: justify;">Könnun á jarðvegi.</li>
        <li style="text-align: justify;">Yfirumsjón með framkvæmd nauðsynlegra viðgerða á götum, stígum og opnum svæðum sem Grindavíkurbær er ábyrgur fyrir.</li>
        <li style="text-align: justify;">Yfirumsjón með vernd lausafjármuna í Grindavíkurbæ eftir því sem við á, að mati fram­kvæmda­nefndarinnar.</li>
        <li style="text-align: justify;">Framkvæmd aðgangsstýringar í Grindavíkurbæ í samvinnu við lögreglu.</li>
        <li style="text-align: justify;">Upplýsingamiðlun til íbúa Grindavíkurbæjar og hagaðila um stöðu mála og framgang verkefna sem nefndin sinnir.</li>
      </ol>
      <p style="text-align: justify;">Ráðherra getur í samráði við Grindavíkurbæ falið framkvæmdanefnd að samhæfa aðgerðir vegna annarra ótalinna verkefna, sbr. a–i-lið 1. mgr., sem tengjast jarðhræringum í sveitarfélaginu, í samráði við forsætisráðherra og að fengnu samþykki þess eða þeirra ráðherra sem fara með það málefnasvið sem viðkomandi verkefni heyrir undir.</p>
      <p style="text-align: justify;">Ráðherra er heimilt að fela nefndinni að vinna að gagnasöfnun og rannsóknum einstakra samfélags­legra atriða sem leiðir af afleiðingum jarðhræringanna í Grindavíkurbæ í samvinnu við önnur stjórnvöld og aðra aðila, þ.m.t. Byggðastofnun og Samband íslenskra sveitarfélaga.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="4">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Heimild sveitarstjórnar til að fela framkvæmdanefnd verkefni.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Sveitarstjórn Grindavíkurbæjar er heimilt að ákveða í samþykkt um stjórn sveitarfélagsins að fela framkvæmdanefnd ábyrgð á lögbundnum og ólögbundnum verkefnum sveitarfélagsins að hluta til eða í heild, að undanskildum þeim verkefnum sem mælt er fyrir um í 58. gr. sveitarstjórnarlaga, nr. 138/2011. Fer framkvæmdanefnd þá með sömu ábyrgð, hlutverk og valdheimildir og sveitar­stjórn hafði á grundvelli viðkomandi laga og sveitarstjórnarlaga.</p>
      <p style="text-align: justify;">Ákvörðun sveitarstjórnar skv. 1. mgr. er háð samþykki þess eða þeirra ráðherra sem fara með þau málefnasvið sem viðkomandi verkefni heyra undir. Skal í ákvörðun sveitarstjórnar Grinda­víkur­bæjar tekin afstaða til aðgangs og varðveislu gagna sem tengjast verkefninu og öryggis við vinnslu persónuupplýsinga.</p>
      <p style="text-align: justify;">Sveitarstjórnarfulltrúar Grindavíkurbæjar eiga sama rétt samkvæmt sveitarstjórnarlögum á aðgangi að gögnum og upplýsingum um verkefni sem sveitarstjórn felur framkvæmdanefndinni á grundvelli 1. mgr. og þeir hefðu ella haft að óbreyttu.</p>
      <p style="text-align: justify;">Gögn um einstök verkefni sem sveitarstjórn Grindavíkurbæjar felur framkvæmdanefndinni skv. 1. mgr. skulu afhent Grindavíkurbæ þegar framkvæmdanefndin lýkur störfum.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="5">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Framkvæmd verkefna.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefnd er heimilt að gera samninga við sveitarstjórn Grindavíkurbæjar, önnur stjórn­völd og einkaaðila um framkvæmd verkefna sem falla undir verksvið nefndarinnar. Þá er nefndinni heimilt að ráða sér starfsfólk vegna framkvæmdar verkefna og á skrifstofu nefndarinnar.</p>
      <p style="text-align: justify;">Ákvæði stjórnsýslulaga, upplýsingalaga og laga um opinber skjalasöfn, sem og almennar megin­reglur stjórnsýsluréttar, gilda um stjórnsýslu sem aðilar skv. 1. mgr. taka að sér.</p>
      <p style="text-align: justify;">Verkefni framkvæmdanefndar sem fela í sér stjórnvaldsákvörðun hafa ekki áhrif á kæruheimild til æðra stjórnvalds vegna viðkomandi ákvörðunar samkvæmt þeim lögum sem gilda um það efni.</p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefndin getur ákveðið að fela einstökum nefndarmönnum, starfsfólki nefndarinnar eða öðrum sem nefndin hefur falið framkvæmd verkefna skv. 1. mgr. fullnaðarafgreiðslu mála í því skyni að stuðla að skilvirkni og hraðari málsmeðferð. Nefndin skal hafa eftirlit með afgreiðslu mála skv. 1. málsl. og kalla eftir reglulegum skýrslum um ákvarðanir sem teknar eru á þeim grundvelli. Þessi málsgrein hefur þó ekki áhrif á almennar heimildir starfsfólks skv. 1. mgr. til töku ákvarðana sem varða dagleg verkefni nefndarinnar og teljast leiða af stöðuumboði þeirra.</p>
      <p style="text-align: justify;">Beiðni um endurupptöku mála sem aðili hefur fullnaðarafgreitt skv. 4. mgr. skal beint til fram­kvæmdanefndar. Sá aðili sem fengið hefur framselt vald til fullnaðarafgreiðslu máls skv. 4. mgr. getur ávallt óskað eftir því að framkvæmdanefnd taki ákvörðun í málinu.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="6">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Heimild til að kalla eftir gögnum.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefnd á rétt á að fá afhent úr hendi Grindavíkurbæjar og annarra stjórnvalda gögn og upplýsingar sem nauðsynlegar þykja vegna starfa nefndarinnar, þar á meðal persónuupplýsingar sem eru viðkvæmar og viðkvæms eðlis.</p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefnd, Grindavíkurbær, önnur stjórnvöld og eftir atvikum einkaaðilar hafa heimild til að miðla sín á milli upplýsingum og gögnum eftir því sem nauðsynlegt þykir, þar á meðal persónuupplýsingum sem eru viðkvæmar og viðkvæms eðlis, vegna framkvæmdar laga þessara og ákvarðana á grundvelli þeirra.</p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefnd skal hafa sömu heimildir að lögum til vinnslu persónuupplýsinga og Grindavíkurbær samkvæmt lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga og sérákvæðum annarra laga um vinnslu persónuupplýsinga.</p>
      <p style="text-align: justify;">Allir sem koma að framkvæmd verkefna samkvæmt lögum þessum eru bundnir þagnarskyldu skv. X. kafla stjórnsýslulaga.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="7">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Aðgerðaáætlanir.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefnd skal, í samráði við sveitarstjórn Grindavíkurbæjar, vinna að aðgerða­áætlunum til styttri og lengri tíma vegna þeirra verkefna sem falla undir hana þar sem m.a. skal fjallað um aðgerðir, áætlaðan kostnað og kostnaðarskiptingu ríkisins og sveitarfélagsins og eftir atvikum einkaaðila, sbr. 8. gr. Aðgerðaáætlanir nefndarinnar skulu taka mið af stöðu og þróun jarð­hrær­inga á hverjum tíma.</p>
      <p style="text-align: justify;">Aðgerðaáætlanir nefndarinnar skulu m.a. taka til eftirfarandi verkefna:</p>
      <ol style="list-style-type: lower-alpha;">
        <li style="text-align: justify;">Verkefna sem tengjast skóla- og frístundastarfi, félagsþjónustu, barnaverndarþjónustu, þjónustu við eldra fólk, fatlað fólk og aðra viðkvæma hópa og stuðningi á sviði húsnæðis- og vinnumarkaðsmála.</li>
        <li style="text-align: justify;">Viðhalds, viðbúnaðar, bráðaviðgerða og annarra framkvæmda vegna innviða og jarðvegs.</li>
        <li style="text-align: justify;">Endurreisnar og uppbyggingar samfélagslegra verðmæta sveitarfélagsins.</li>
      </ol>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="8">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Kostnaður.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Laun nefndarmanna og skrifstofukostnaður framkvæmdanefndar greiðist úr ríkissjóði, þ.m.t. húsnæðiskostnaður og kostnaður vegna sérfræðiráðgjafar og starfsfólks á skrifstofu nefndarinnar.</p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefnd skal leggja fram tillögur fyrir ráðherra um fjármögnun verkefna á grundvelli aðgerðaáætlana skv. 7. gr., þ.m.t. um kostnaðarskiptingu á milli sveitarfélagsins og ríkisins vegna verkefna nefndarinnar og eftir atvikum einkaaðila.</p>
      <p style="text-align: justify;">Tillaga framkvæmdanefndar um kostnaðarskiptingu skv. 2. mgr. skal m.a. taka mið af afstöðu sveitarstjórnar Grindavíkurbæjar, fjárhagsstöðu sveitarfélagsins og hvar ábyrgð á viðkomandi verkefni lá áður en verkefni var falið nefndinni.</p>
      <p style="text-align: justify;">Aðgerðaáætlanir skv. 7. gr., þ.m.t. kostnaðarskipting á milli sveitarfélagsins og ríkisins, öðlast gildi með samþykki ráðherra og er sveitarfélagið bundið af samþykktri aðgerðaáætlun ráðherra.</p>
      <p style="text-align: justify;">Framkvæmdanefnd er ekki heimilt að vinna að þeim verkefnum sem henni eru falin á grundvelli laga þessara nema fjármögnun hafi verið tryggð, svo sem í fjárlögum, fjáraukalögum, í gegnum almennan varasjóð eða með öðrum hætti.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="9">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Reglugerðarheimild.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Ráðherra er heimilt að mæla nánar fyrir um framkvæmd laga þessara í reglugerð, þar á meðal um starfshætti framkvæmdanefndar, nánari útfærslu á framkvæmd verkefna, hvaða verkefni eru falin nefndinni til samhæfingar skv. 2. mgr. 3. gr., form og efni aðgerðaáætlana skv. 7. gr., svo og samráð og samstarf nefndarinnar við sveitarstjórn Grindavíkurbæjar og önnur stjórnvöld og einkaaðila, eftir því sem við á. Í reglugerð má einnig kveða á um reglur sem gilda um skipan nefndarinnar, svo sem um tilnefningu nýrra nefndarmanna í framkvæmdanefnd á starfstíma hennar vegna forfalla stjórnarmanna eða sambærilegra atvika eða aðstæðna.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="10">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Gildistaka.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Lög þessi öðlast gildi 1. júní 2024 og falla úr gildi 15 dögum eftir almennar sveitar­stjórnar­kosningar 2026.</p>
      <p style="text-align: justify;">Þrátt fyrir 1. mgr. er ráðherra frá samþykkt laganna heimilt að skipa nefndarmenn skv. 2. gr. og nefndinni er heimilt að hefja undirbúning að flutningi verkefna.</p>
    </original>
    <intents>
      <intent action="enact" action-xpath="" timing="2024-06-01" timing-type="immediate" extra="og falla úr gildi 15 dögum eftir almennar sveitarstjórnarkosningar 2026."/>
    </intents>
  </advert-art>
  <advert-art nr="11">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Breyting á öðrum lögum.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Við gildistöku laga þessara verða eftirfarandi breytingar á öðrum lögum:</p>
      <ol>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Sveitarstjórnarlög,<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2011138.html" target="_blank">
              <span style="color: #000000;">nr. 138/2011</span>
            </a>:</em>Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:<br/>Þrátt fyrir 2. mgr. 43. gr. er kjörgengi í nefndir, ráð og stjórnir Grindavíkurbæjar ekki háð því að kjörinn fulltrúi hafi skráð lögheimili í sveitarfélaginu fram að sveitarstjórnarkosningum 2026.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Kosningalög,<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2021112.html" target="_blank">
              <span style="color: #000000;">nr. 112/2021</span>
            </a>:</em>Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:<br/>Þrátt fyrir a-lið 1. mgr. 4. gr. og 2. mgr. 6. gr. er kjörgengi í sveitarstjórn Grinda­víkur­bæjar ekki háð því að kjörinn fulltrúi hafi skráð lögheimili í sveitarfélaginu fram að sveitarstjórnarkosningum 2026.</li>
      </ol>
    </original>
    <intents>
      <intent action="add" action-xpath="chapter[@nr='t']" action-law-nr="138" action-law-year="2011">
        <address xpath="//*[@nr='t']">ákvæði til bráðabirgða</address>
        <existing>
          <chapter nr-type="temporary-clauses" nr="t">
            <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
            <art nr="I" roman-nr="1" number-type="roman">
              <nr-title>I.</nr-title>
              <numart nr="1" nr-type="numeric">
                <nr-title>1.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Ef fasteign liggur innan tveggja eða fleiri sveitarfélaga skulu viðkomandi sveitarfélög ekki síðar en 1. janúar 2013 hafa komist að samkomulagi um breytingu á mörkum viðkomandi sveitarfélaga þannig að fullnægt sé ákvæðum 4. gr.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="2" nr-type="numeric">
                <nr-title>2.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 11. gr. er ekki skylt að breyta fulltrúafjölda í sveitarstjórn fyrr en við aðrar almennar kosningar til sveitarstjórna frá gildistöku laga þessara.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="3" nr-type="numeric">
                <nr-title>3.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Ákvæði 2. tölul. 44. gr. um kynjakvóta og þær reglur laga þessara sem vísa til hans með beinum hætti taka fyrst gildi við nefndaskipan að afloknum næstu almennu sveitarstjórnarkosningum frá gildistöku laga þessara.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="4" nr-type="numeric">
                <nr-title>4.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Ákvæði 1. tölul. 2. mgr. 64. gr. gildir frá og með reikningsárinu 2011.</sen>
                  <sen nr="2">Fyrri reikningsár teljast ekki með við afmörkun á þriggja ára tímabili samkvæmt ákvæðinu.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="5" nr-type="numeric">
                <nr-title>5.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Samningar sveitarfélaga við endurskoðendur sem eru í gildi við gildistöku laga þessara halda gildi sínu í þann tíma sem viðkomandi samningur kveður á um, þó mest í sex ár frá gildistöku laga þessara.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="6" nr-type="numeric">
                <nr-title>6.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Frá gildistöku laga þessara má ekki gera samninga um samvinnu sveitarfélaga eða við einkaaðila sem ganga gegn ákvæðum laga þessara.</sen>
                  <sen nr="2">Slíkir samningar sem þegar eru í gildi halda hins vegar gildi sínu, að því leyti sem þeir eru í samræmi við ákvæði sveitarstjórnarlaga, nr. 45/1998, og ákvæði annarra laga en tryggja skal að þeir fullnægi ákvæðum laga þessara ekki síðar en 15. október 2014.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="7" nr-type="numeric">
                <nr-title>7.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þær fjallskilasamþykktir sem settar hafa verið á grundvelli laga um afréttamálefni, fjallskil o.fl., nr. 6/1986, og í gildi eru við gildistöku þessara laga halda gildi sínu.</sen>
                  <sen nr="2">Þau verkefni sem lögð eru til héraðsnefnda samkvæmt samþykktunum falla til stjórna fjallskilaumdæma.</sen>
                  <sen nr="3">Ef fleiri sveitarfélög mynda saman fjallskilaumdæmi skulu sveitarstjórnir þeirra hafa ákveðið skipan fjallskilastjórnar fyrir gildistöku laga þessara.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
              <numart nr="8" nr-type="numeric">
                <nr-title>8.</nr-title>
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Endurskoða skal ákvæði laga þessara um fjármál sveitarfélaga innan fimm ára frá gildistöku með hliðsjón af framkvæmd þeirra.</sen>
                </paragraph>
              </numart>
            </art>
            <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
              <nr-title>II.</nr-title>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2022.083.html" law-nr="83" law-year="2022" law-art="7" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 83/2022, 7. gr.</footnote-sen>
                  <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='II']/nr-title[1]" before-mark="^II." after-mark="$"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="III" roman-nr="3" number-type="roman">
              <nr-title>III.</nr-title>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2022.083.html" law-nr="83" law-year="2022" law-art="7" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 83/2022, 7. gr.</footnote-sen>
                  <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='III']/nr-title[1]" before-mark="^III." after-mark="$"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="IV" roman-nr="4" number-type="roman">
              <nr-title>IV.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Samþykktir um stjórn og fundarsköp sveitarfélaga sem eru í gildi við samþykkt laga þessara halda gildi sínu til 30. júní 2013, að því leyti sem þær fara ekki í bága við ákvæði laga þessara.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.148.html" law-nr="148" law-year="2012" law-art="1" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 148/2012, 1. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='IV']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="30. júní 2013" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="V" roman-nr="5" number-type="roman">
              <nr-title>V.</nr-title>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2022.083.html" law-nr="83" law-year="2022" law-art="7" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 83/2022, 7. gr.</footnote-sen>
                  <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='V']/nr-title[1]" before-mark="^(\[??)?V." after-mark=":? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?2\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$"/>
                </footnote>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2013.028.html" law-nr="28" law-year="2013" law-art="1" nr="2">
                  <footnote-sen>L. 28/2013, 1. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='V']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="VI" roman-nr="6" number-type="roman">
              <nr-title>VI.</nr-title>
              <footnotes>
                <footnote nr="1">
                  <footnote-sen>Ákvæði þetta gilti til 31. desember 2020 skv. 3. mgr. Ákvarðanir skv. 1. mgr. sem teknar voru fyrir 31. desember 2020 héldu þó gildi sínu í allt að fjóra mánuði, sbr. 2. mgr.</footnote-sen>
                  <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VI']/nr-title[1]" before-mark="^(\[??)?VI." after-mark=":? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?2\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$"/>
                </footnote>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.018.html" law-nr="18" law-year="2020" law-art="1" nr="2">
                  <footnote-sen>L. 18/2020, 1. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VI']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="VII" roman-nr="7" number-type="roman">
              <nr-title>VII.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þrátt fyrir 1. og 2. mgr. 64. gr. er sveitarstjórn heimilt að víkja frá skilyrðum 1. og 2. tölul. 2. mgr. 64. gr. við stjórn sveitarfélagsins árin 2020–2025.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.022.html" law-nr="22" law-year="2021" law-art="2" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 22/2021, 2. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VII']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="2025" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
                </footnote>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.025.html" law-nr="25" law-year="2020" law-art="13" nr="2">
                  <footnote-sen>L. 25/2020, 13. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="162">
                    <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VII']/nr-title[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VII']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
                  </location>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="VIII" roman-nr="8" number-type="roman">
              <nr-title>VIII.</nr-title>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2022.083.html" law-nr="83" law-year="2022" law-art="7" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 83/2022, 7. gr.</footnote-sen>
                  <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VIII']/nr-title[1]" before-mark="^(\[??)?VIII." after-mark=":? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?2\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$"/>
                </footnote>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.029.html" law-nr="29" law-year="2020" law-art="1" nr="2">
                  <footnote-sen>L. 29/2020, 1. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VIII']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="IX" roman-nr="9" number-type="roman">
              <nr-title>IX.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Við gerð næstu stefnumótandi áætlunar í málefnum sveitarfélaga skv. 4. mgr. 2. gr. skal ráðherra hafa til hliðsjónar greiningu á mismunandi leiðum sem eru til þess fallnar að ná markmiðum um að sveitarfélög á Íslandi verði öflug og sjálfbær vettvangur lýðræðislegrar starfsemi.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.096.html" law-nr="96" law-year="2021" law-art="9" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 96/2021, 9. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="281">
                    <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='IX']/nr-title[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='IX']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
                  </location>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="X" roman-nr="10" number-type="roman">
              <nr-title>X.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þrátt fyrir 2. mgr. 4. gr. a skal skylda til að hefja sameiningarviðræður, sbr. a-lið ákvæðisins, eða vinna álit um stöðu sveitarfélagsins, sbr. b-lið, aðeins taka til sveitarfélaga sem hafa færri en 250 íbúa við sveitarstjórnarkosningar 2022.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.096.html" law-nr="96" law-year="2021" law-art="9" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 96/2021, 9. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="246">
                    <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='X']/nr-title[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='X']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
                  </location>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
          </chapter>
        </existing>
        <inner>
          <art nr="XI" roman-nr="11" number-type="roman">
            <nr-title>XI.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Þrátt fyrir 2. mgr. 43. gr. er kjörgengi í nefndir, ráð og stjórnir Grindavíkurbæjar ekki háð því að kjörinn fulltrúi hafi skráð lögheimili í sveitarfélaginu fram að sveitarstjórnarkosningum 2026.</sen>
            </paragraph>
          </art>
        </inner>
      </intent>
      <intent action="add" action-xpath="chapter[@nr='t']" action-law-nr="112" action-law-year="2021">
        <address xpath="//*[@nr='t']">ákvæði til bráðabirgða</address>
        <existing>
          <chapter nr-type="temporary-clauses" nr="t">
            <name>Ákvæði til bráðabirgða.</name>
            <art nr="I" roman-nr="1" number-type="roman">
              <nr-title>I.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Á kjörskrá hvers sveitarfélags skal skv. 28. gr. taka þá sem uppfylla skilyrði 1. gr. laga um réttindi danskra ríkisborgara á Íslandi, nr. 18/1944, sbr. 1. gr. laga nr. 85/1946.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
            </art>
            <art nr="II" roman-nr="2" number-type="roman">
              <nr-title>II.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Nú hefur sveitarfélag fengið undanþágu til notkunar prentaðrar kjörskrár og kjósandi sem ekki er á kjörskrá kemur þangað til að greiða atkvæði.</sen>
                  <sen nr="2">Má kjörstjórn þá leyfa honum að greiða atkvæði ef annað tveggja kemur til:</sen>
                  <numart nr="1" nr-type="numeric">
                    <nr-title>1.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">Hann framvísar vottorði, undirrituðu af oddvita sveitarstjórnar eða framkvæmdastjóra sveitarfélags, um að hann afsali sér kosningarrétti þar sem hann er á kjörskrá, enda hafi kjörstjórn þess kjörstaðar þar sem kjósandi hyggst neyta atkvæðisréttar borist tilkynning um hvaða kjósendum sveitarstjórn hefur gefið vottorð.</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="2" nr-type="numeric">
                    <nr-title>2.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">Hann undirritar beiðni á sérstakt eyðublað um að afsala sér kosningarrétti í þeirri kjördeild þar sem nafn hans er á kjörskrá og kjörstjórn á þeim kjörstað þar sem kjósandi óskar að neyta atkvæðisréttar staðfestir slíkt afsal með undirritun oddvita eða tveggja kjörstjórnarmanna.</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="2">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Kjörstjórn er óheimilt að staðfesta vottorð eða beiðni um afsal kosningarréttar nema sannað verði, með þeim hætti sem kjörstjórn metur gilt, að nafn kjósanda standi á kjörskrá í annarri kjördeild í sama kjördæmi eða í sama sveitarfélagi og hann hafi ekki kosið þar.</sen>
                  <sen nr="2">Skrá skal athugasemd á kjörskrá, þar sem nafn kjósanda er, um hvar hann neytir kosningarréttar og geta þess í gerðabók.</sen>
                  <sen nr="3">Afsalið skal færa í gerðabók undirkjörstjórnar þar sem kjósandinn neytir kosningarréttar og vottorðið skal fylgja í frumriti til yfirkjörstjórnar með gerðabók þeirrar kjördeildar þar sem það er lagt fram og notað.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.062.html" law-nr="62" law-year="2023" law-art="42" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 62/2023, 42. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='II']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="eða í sama sveitarfélagi" instance-num="1"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="III" roman-nr="3" number-type="roman">
              <nr-title>III.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1"/>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="2">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þegar skipað er í fyrsta skipti í landskjörstjórn skv. 12. gr. skal formaður stjórnar skipaður aðalmaður til fimm ára og varamaður hans til jafnlangs tíma.</sen>
                  <sen nr="2">Aðrir stjórnarmenn sem kosnir eru af Alþingi skulu skipaðir til eins árs og þriggja ára og varamenn þeirra til jafnlangs tíma.</sen>
                  <sen nr="3">Hlutkesti skal ráða stjórnartíma hvors fulltrúa.</sen>
                  <sen nr="4">Annar fulltrúi Sambands íslenskra sveitarfélaga skal skipaður til tveggja ára og hinn til fjögurra ára og varamenn þeirra til jafnlangs tíma.</sen>
                  <sen nr="5">Hlutkesti skal ráða stjórnartíma hvors fulltrúa Sambandsins.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="3">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Við gildistöku laga þessara, 1. janúar 2022, fellur niður umboð þeirrar landskjörstjórnar sem kosin var samkvæmt lögum um kosningar til Alþingis, nr. 24/2000.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.113.html" law-nr="113" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 113/2021, 1. gr.</footnote-sen>
                  <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='III']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^" after-mark="$"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="IV" roman-nr="4" number-type="roman">
              <nr-title>IV.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 143. gr. skal ráðherra skipa nefnd þriggja manna sem falið verði að vinna að undirbúningi framkvæmdar laganna.</sen>
                  <sen nr="2">Forsætisnefnd Alþingis tilnefnir einn nefndarmann og skal hann vera formaður, Samband íslenskra sveitarfélaga einn og ráðherra einn án tilnefningar.</sen>
                  <sen nr="3">Nefndin skal starfa þar til Alþingi hefur kosið fulltrúa í landskjörstjórn og ráðherra hefur skipað landskjörstjórn skv. 12. gr.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.113.html" law-nr="113" law-year="2021" law-art="2" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 113/2021, 2. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="409">
                    <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='IV']/nr-title[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='IV']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
                  </location>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="V" roman-nr="5" number-type="roman">
              <nr-title>V.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 143. gr. er nefnd samkvæmt ákvæði til bráðabirgða IV heimilt að:</sen>
                  <numart nr="a" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>a.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">skipa framkvæmdastjóra skv. 1. mgr. 13. gr.,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="b" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>b.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">ákveða aðsetur skrifstofu landskjörstjórnar skv. 3. mgr. 13. gr.,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="c" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>c.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">standa að gerð þjónustusamnings við Þjóðskrá Íslands skv. 2. mgr. 21. gr.,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="d" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>d.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">undirbúa reglur og tillögur til ráðherra að reglugerðum samkvæmt nánari fyrirmælum laganna,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="e" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>e.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">undirbúa aðrar ráðstafanir samkvæmt lögum þessum, eftir því sem tilefni er til.</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.113.html" law-nr="113" law-year="2021" law-art="2" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 113/2021, 2. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='V']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                </footnote>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.113.html" law-nr="113" law-year="2021" law-art="3" nr="2">
                  <footnote-sen>L. 113/2021, 3. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='V']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="nefnd samkvæmt ákvæði til bráðabirgða IV" instance-num="1"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="VI" roman-nr="6" number-type="roman">
              <nr-title>VI.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 143. gr. skal Þjóðskrá Íslands við samþykkt laganna hefja nauðsynlegan undirbúning við gerð og rekstur rafrænnar kjörskrár, sbr. 1. mgr. 21. gr.</sen>
                  <sen nr="2">Enn fremur skal hún undirbúa útgáfu reglna og leiðbeininga sem henni er falið að setja samkvæmt lögum þessum.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="2">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Við framkvæmd sveitarstjórnarkosninga 2022 er sveitarstjórnum ekki skylt að notast við rafræna kjörskrá, sbr. 34. gr.</sen>
                  <sen nr="2">Nefnd samkvæmt ákvæði til bráðabirgða IV er heimilt, í þeim tilgangi að hefja innleiðingu á rafrænni kjörskrá, að óska eftir því við einstakar sveitarstjórnir að notuð verði rafræn kjörskrá við kosningarnar.</sen>
                  <sen nr="3">Við þann undirbúning skal nefnd samkvæmt ákvæði til bráðabirgða IV hafa samráð við Þjóðskrá Íslands, Samband íslenskra sveitarfélaga og hlutaðeigandi sveitarstjórn.</sen>
                  <sen nr="4">Önnur sveitarfélög, sem ekki koma að undirbúningi rafrænnar kjörskrár, skulu nota prentaða kjörskrá.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="3">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Að loknum kosningum til sveitarstjórna 2022 skal landskjörstjórn skila ráðherra skýrslu þar sem farið er yfir reynsluna af notkun rafrænnar kjörskrár og gerðar tillögur um úrbætur eftir því sem þörf er talin á.</sen>
                  <sen nr="2">Við undirbúning skýrslunnar skal landskjörstjórn leita umsagnar þeirra yfirkjörstjórna sveitarfélaga sem við á, auk Þjóðskrár Íslands.</sen>
                  <sen nr="3">Ráðherra skal gera Alþingi og hlutaðeigandi þingnefnd grein fyrir skýrslu landskjörstjórnar.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.113.html" law-nr="113" law-year="2021" law-art="2" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 113/2021, 2. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VI']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                </footnote>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.113.html" law-nr="113" law-year="2021" law-art="4" nr="2">
                  <footnote-sen>L. 113/2021, 4. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VI']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Nefnd samkvæmt ákvæði til bráðabirgða IV" instance-num="1"/>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VI']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" words="skal nefnd samkvæmt ákvæði til bráðabirgða IV" instance-num="1"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="VII" roman-nr="7" number-type="roman">
              <nr-title>VII.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 143. gr. skal ráðherra við samþykkt laganna skipa starfshóp sem falið verði að taka til skoðunar atkvæðagreiðslu utan kjörfundar.</sen>
                  <sen nr="2">Starfshópurinn skal taka til skoðunar framkvæmd atkvæðagreiðslu utan kjörfundar hjá embættum sýslumanna og reynsluna af henni, einnig þar sem sveitarfélög hafa tekið að sér umsjón með atkvæðagreiðslu utan kjörfundar á landsbyggðinni.</sen>
                  <sen nr="3">Starfshópurinn skal leggja mat á aðgengi og þörf fyrir þessa þjónustu eftir byggðarlögum í ljósi opnunartíma, vegalengda og fjölda kjósenda, meta hver væri best til þess fallinn að bera ábyrgð á utankjörfundaratkvæðagreiðslum og að veita þjónustuna.</sen>
                  <sen nr="4">Einnig skal starfshópurinn kanna áhrif rafrænnar kjörskrár á framkvæmd atkvæðagreiðslna utan kjörfundar.</sen>
                  <sen nr="5">Loks skal starfshópurinn skoða skiptingu kostnaðar við verkefnið milli sýslumanna og sveitarfélaga.</sen>
                  <sen nr="6">Starfshópurinn skal skila ráðherra niðurstöðum sínum ásamt tillögum til úrbóta fyrir 1. september 2022.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.113.html" law-nr="113" law-year="2021" law-art="2" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 113/2021, 2. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VII']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="VIII" roman-nr="8" number-type="roman">
              <nr-title>VIII.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Dómsmálaráðherra skal í samráði við landskjörstjórn, Samband íslenskra sveitarfélaga og Alþingi láta vinna nánari greiningu á póstkosningu íslenskra ríkisborgara erlendis í almennum kosningum.</sen>
                  <sen nr="2">Sérstaklega skal hugað að kosningaleynd og hvernig tryggja megi örugga framkvæmd slíkrar póstkosningar.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="2">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Ráðherra skal leggja niðurstöður vinnunnar fyrir Alþingi eigi síðar en við upphaf þings haustið 2022.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.113.html" law-nr="113" law-year="2021" law-art="2" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 113/2021, 2. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='VIII']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="IX" roman-nr="9" number-type="roman">
              <nr-title>IX.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 7. tölul. 2. mgr. 22. gr., 143. gr. og 3. tölul. 144. gr. skulu lög um kosningar til sveitarstjórna, nr. 5/1998, og lög um kosningar til Alþingis, nr. 24/2000, halda gildi sínu við atkvæðagreiðslur meðal íbúa sveitarfélaga á grundvelli 38. gr., 107. gr. og 119. gr. sveitarstjórnarlaga, nr. 138/2011, sem fara fram fyrir 14. maí 2022.</sen>
                  <sen nr="2">Fer um framkvæmd þeirra atkvæðagreiðslna eftir lögum um kosningar til sveitarstjórna, nr. 5/1998, og lögum um kosningar til Alþingis, nr. 24/2000, eftir því sem við getur átt.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2021.137.html" law-nr="137" law-year="2021" law-art="1" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 137/2021, 1. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="532">
                    <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='IX']/nr-title[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='IX']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
                  </location>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="X" roman-nr="10" number-type="roman">
              <nr-title>X.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Við sveitarstjórnarkosningar 14. maí 2022 er heimilt, þrátt fyrir ákvæði 5. mgr. 74. gr., að senda atkvæðisbréf einnig til sýslumanns í því umdæmi þar sem kjósandi telur sig vera á kjörskrá.</sen>
                  <sen nr="2">Einnig skal, þrátt fyrir ákvæði e-liðar 1. mgr. 94. gr., taka til greina atkvæði sem greitt er utan kjörfundar þótt notuð séu eldri kjörgögn þar sem á sendiumslagi kemur fram nafn og heimili kjósanda og/eða notað er fylgibréf sem inniheldur texta um að aðstoð megi veita vegna sjónleysis kjósanda eða að hönd hans sé ónothæf auk vottorðs réttindagæslumanns.</sen>
                  <sen nr="3">Þá skal, þrátt fyrir ákvæði f-liðar 103. gr., ekki meta ógilt atkvæði sem greitt er utan kjörfundar þó að notuð séu eldri kjörgögn þar sem á sendiumslagi kemur fram nafn og heimili kjósanda og/eða notað er fylgibréf sem inniheldur texta um að aðstoð megi veita vegna sjónleysis kjósanda eða að hönd hans sé ónothæf auk vottorðs réttindagæslumanns.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2022.018.html" law-nr="18" law-year="2022" law-art="9" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 18/2022, 9. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="897">
                    <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='X']/nr-title[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='X']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
                  </location>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="XI" roman-nr="11" number-type="roman">
              <nr-title>XI.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Landskjörstjórn skal gefa út tilkynningar skv. 1. mgr. 113. gr. til þeirra varaþingmanna sem ekki fengu útgefin kjörbréf eftir alþingiskosningar 25. september 2021 og senda nöfn hinna kjörnu þingmanna ásamt nöfnum varaþingmanna til birtingar í Stjórnartíðindum skv. 2. mgr. 113. gr.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2022.018.html" law-nr="18" law-year="2022" law-art="9" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 18/2022, 9. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="286">
                    <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='XI']/nr-title[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='XI']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
                  </location>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="XII" roman-nr="12" number-type="roman">
              <nr-title>XII.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði laganna um notkun rafrænnar kjörskrár skal notast við prentaða kjörskrá í kosningum sem fram fara á grundvelli laga þessara þar til landskjörstjórn í samráði við ráðuneytið og Þjóðskrá Íslands hefur tekið ákvörðun um innleiðingu hennar.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.062.html" law-nr="62" law-year="2023" law-art="43" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 62/2023, 43. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="260">
                    <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='XII']/nr-title[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='XII']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
                  </location>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
            <art nr="XIII" roman-nr="13" number-type="roman">
              <nr-title>XIII.</nr-title>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Ráðherra skal skipa starfshóp sem falið verður að vinna að nánari útfærslu næmisgreiningar.</sen>
                  <sen nr="2">Í þeim starfshópi eigi sæti fulltrúar landskjörstjórnar, yfirkjörstjórna kjördæma og annarra hagaðila.</sen>
                  <sen nr="3">Við skipun í starfshópinn skal gætt að jafnræði milli fulltrúa landsbyggðar og höfuðborgarsvæðis.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.062.html" law-nr="62" law-year="2023" law-art="43" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 62/2023, 43. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="296">
                    <start xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='XIII']/nr-title[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='XIII']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
                  </location>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
          </chapter>
        </existing>
        <inner>
          <art nr="XIV" roman-nr="14" number-type="roman">
            <nr-title>XIV.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Þrátt fyrir a-lið 1. mgr. 4. gr. og 2. mgr. 6. gr. er kjörgengi í sveitarstjórn Grindavíkurbæjar ekki háð því að kjörinn fulltrúi hafi skráð lögheimili í sveitarfélaginu fram að sveitarstjórnarkosningum 2026.</sen>
            </paragraph>
          </art>
        </inner>
      </intent>
    </intents>
  </advert-art>
  <signed-when>Gjört í Reykjavík, 16. maí 2024.</signed-when>
</advert>
