<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" affected-law-nr="7" affected-law-year="1998" year="2024" nr="78" published-date="2024-07-08">
  <description>um breytingu á lögum um hollustuhætti og mengunarvarnir, nr. 7/1998 (geymsla koldíoxíðs).</description>
  <art nr="1" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">1. mgr. 33. gr. a<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>orðast svo:</p>
      <p style="text-align: justify;">Þessi kafli gildir um geymslu koldíoxíðs í jörðu á yfirráðasvæði Íslands, þ.e. á landi, innsævi, í landhelgi, efnahagslögsögu og á landgrunni.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="2" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">1. tölul. 33. gr. b<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>orðast svo: Könnunarleyfi og starfsleyfi til geymslu, þ.m.t. um form og efni umsóknar og leyfis, fjárhagslega tryggingu, breytingar á útgefnum leyfum, kröfur vegna aðila­skipta, niðurfellingu leyfis þegar starfsemi er hætt eða forsendur leyfis bresta og málsmeðferð við veitingu leyfis.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="3" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 33. gr. c<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">3. mgr. orðast svo:<br/>Í þeim tilvikum þegar könnun þarf að fara fram hefur handhafi könnunarleyfis einkarétt til könnunar á hugsanlegum geymslugeymi, auk forgangsréttar til starfsleyfis til geymslu á sama svæði að því tilskildu að könnun á svæðinu sé lokið, að öll skilyrði könnunarleyfis séu uppfyllt og að sótt sé um starfsleyfi til geymslu á gildistíma könnunarleyfis. Sækja skal um könnunarleyfi hjá Umhverfisstofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „á meðan könnun stendur yfir“ í 4. mgr. kemur: á gildistíma könnunarleyfis.</li>
        <li style="text-align: justify;">5. mgr. fellur brott.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="4" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">33. gr. d<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>orðast svo:</p>
      <p style="text-align: justify;">Koldíoxíðsstraumur skal vera að langmestu leyti úr koldíoxíði. Af þeim sökum má ekki bæta í hann úrgangi eða öðru efni í því skyni að farga úrganginum eða öðru efni. Koldíoxíðsstraumur getur þó innihaldið tilfallandi tengd efni úr uppsprettunni, fönguninni eða niðurdælingarferlinu og snefil­efni sem bætt er í hann til að auðvelda vöktun og sannprófun á flæði koldíoxíðs. Styrkur allra tilfall­andi og viðbættra efna skal ekki vera svo hár að hann:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">hafi skaðleg áhrif á áreiðanleika geymslusvæðis eða tengdra innviða,</li>
        <li style="text-align: justify;">stofni umhverfinu eða heilbrigði fólks í hættu,</li>
        <li style="text-align: justify;">brjóti í bága við kröfur annarrar viðeigandi löggjafar.</li>
      </ol>
      <p style="text-align: justify;">Rekstraraðili skal sjá til þess að innihald koldíoxíðsstraums sé efnagreint og að fram fari áhættu­mat sem staðfesti að mengunarstig koldíoxíðsstraums sé í samræmi við kröfur 1. mgr.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="5" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Í stað „33. gr. j“ í 1. mgr. 33. gr. f<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>kemur: 33. gr. k.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="6" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 1. mgr. 33. gr. g<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">1. tölul. orðast svo: Öll tiltæk gögn benda til þess að koldíoxíð sé fullkomlega og varanlega aflokað.</li>
        <li style="text-align: justify;">Við bætist nýr töluliður sem verður 2. tölul., svohljóðandi: Lágmarkstími sem Umhverfis­stofnun ákvarðar er liðinn. Sá lágmarkstími skal ekki vera styttri en 20 ár nema unnt sé að sýna fram á að koldíoxíð sé fullkomlega og varanlega aflokað áður en því tímabili lýkur.</li>
        <li style="text-align: justify;">Í stað „33. gr. j“ í 2. tölul. kemur: 2. mgr. 33. gr. k.</li>
        <li style="text-align: justify;">Orðin „og geymslu“ í 3. tölul. falla brott.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="7" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 33. gr. h<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">2. mgr. orðast svo:<br/>Aðgangur sem um getur í 1. mgr. skal veittur á gagnsæjan hátt og án mismununar. Aðgangur skal veittur með sanngjörnum hætti án hindrana og hliðsjón skal höfð af:<ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">geymslugetu sem eðlilegt er að sé tiltæk á geymslusvæði,</li>
            <li style="text-align: justify;">markmiði íslenskra stjórnvalda samkvæmt alþjóðlegum skuldbindingum um samdrátt í losun koldíoxíðs og reglum um föngun og geymslu koldíoxíðs í jörðu,</li>
            <li style="text-align: justify;">nauðsyn þess að synja um aðgang í tilvikum þegar tækniforskriftir eru ósam­rýman­legar og erfitt er að bæta úr,</li>
            <li style="text-align: justify;">nauðsyn þess að virða tilhlýðilega rökstuddar og eðlilegar þarfir eiganda eða rekstrar­aðila geymslusvæðis eða flutningskerfis og hagsmuni allra annarra sem nota geymsluna eða netið eða viðkomandi vinnslu- eða meðhöndlunarbúnað og kunna að verða fyrir áhrifum.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">3. mgr. fellur brott.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="8" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Við 3. mgr. 33. gr. i<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Falli viðkomandi flutningskerfi eða geymslusvæði undir fleiri en eitt ríki í deilumáli sem nær yfir landamæri skulu hlutaðeigandi ríki hafa samráð sín á milli til þess að ákvæðum þessa kafla sé beitt á samræmdan hátt.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="9" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Á eftir 33. gr. i<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>kemur ný grein, 33. gr. j, ásamt fyrirsögn, svohljóðandi, og breytist greina­tala samkvæmt því:</p>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Samstarf yfir landamæri.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Ef koldíoxíð er flutt yfir landamæri eða ef geymslusvæðin eða geymslusamstæðurnar liggja yfir landamæri skulu lögbær yfirvöld hlutaðeigandi ríkja í sameiningu uppfylla kröfur laga þessara og annarrar viðeigandi löggjafar þeirra ríkja sem í hlut eiga.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="10" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 33. gr. j<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „tryggingu fyrir allri starfsemi á geymslusvæði“ í 1. mgr. kemur: fjárhagslega tryggingu fyrir allri starfsemi á geymslusvæði eða jafngildi tryggingar.</li>
        <li style="text-align: justify;">2. mgr. orðast svo:<br/>Rekstraraðili skal, áður en ábyrgð á geymslusvæði flyst til Umhverfisstofnunar, greiða fyrirsjáanlegan kostnað við vöktun þar til koldíoxíð er fullkomlega og varanlega aflokað. Miða skal við áætlaðan kostnað af vöktun í a.m.k. 30 ár.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="11" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Við 1. mgr. 53. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/1998007.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>bætist nýr töluliður, 3. tölul., svohljóðandi: Könnunarleyfi, sbr. VI. kafla A.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="12" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Lög þessi öðlast þegar gildi.</p>
    </original>
  </art>
  <signed-when>Gjört á Bessastöðum, 1. júlí 2024.</signed-when>
</advert>
