<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" record-id="d6b19b8c-030c-49d8-9eeb-ea62ffe6b1d8" year="2024" nr="96" published-date="2024-07-10" applied-to-codex-version="154b">
  <affected-laws>
    <affected-law nr="55" year="2009">55/2009</affected-law>
    <affected-law nr="41" year="2007">41/2007</affected-law>
  </affected-laws>
  <description>um breytingu á lögum um sjúkraskrár og lögum um landlækni og lýðheilsu (miðlun sjúkraskrárupplýsinga milli landa).</description>
  <advert-chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <description>Breyting á lögum um sjúkraskrár, nr. 55/2009.</description>
    <advert-art nr="1">
      <original affected-law-nr="55" affected-law-year="2009">
        <p style="text-align: justify;">Á eftir 7. gr. laganna kemur ný grein, 7. gr. a, ásamt fyrirsögn, svohljóðandi:</p>
        <p style="text-align: center;">
          <em>Miðlun sjúkraskrárupplýsinga milli landa.<br/>
          </em>
        </p>
        <p style="text-align: justify;">Ef sjúklingur leitar sér heilbrigðisþjónustu í landi á Evrópska efnahagssvæðinu getur hann eða umboðsmaður hans veitt heimild fyrir miðlun á tilteknum, skilgreindum lykilupplýsingum úr eigin sjúkraskrá til þess aðila sem veitir honum heilbrigðisþjónustu í því landi. Til skilgreindra lykil­upplýsinga teljast almennar upplýsingar um sjúkling auk upplýsinga um sjúkdómsgreiningar, virka meðferð, skurðaðgerðir, yfirstandandi lyfjameðferð og bólusetningar auk upplýsinga um ofnæmi, þungun og ígræði.</p>
        <p style="text-align: justify;">Sjúklingur eða umboðsmaður hans getur veitt heimild fyrir því fyrir fram að í bráðatilvikum, þar sem sjúklingur er ekki til þess bær að veita samþykki sitt, svo sem vegna alvarlegra veikinda, slyss og/eða meðvitundarleysis, sé heimilt að miðla sjúkraskrárupplýsingum skv. 1. mgr. til aðila sem veitir sjúklingi bráðaheilbrigðisþjónustu í landi á Evrópska efnahagssvæðinu.</p>
        <p style="text-align: justify;">Með sömu skilyrðum og um getur í 1. og 2. mgr. getur einstaklingur, búsettur í öðru ríki á Evrópska efnahagssvæðinu, sem leitar sér heilbrigðisþjónustu á Íslandi, heimilað miðlun á til­teknum, skilgreindum lykilupplýsingum úr eigin sjúkraskrá til þess aðila sem veitir honum heilbrigðis­þjónustu á Íslandi.</p>
        <p style="text-align: justify;">Sjúklingur eða umboðsmaður hans getur hvenær sem er dregið heimild sína skv. 1. og 2. mgr. til baka og skal landlæknir upplýsa um það áður en heimild er veitt.</p>
        <p style="text-align: justify;">Ráðherra skal í reglugerð kveða nánar á um hvaða sjúkraskrárupplýsingum sjúklingur getur heimilað að verði miðlað milli landa skv. 1. mgr. og hvaða upplýsingar þarf að geyma miðlægt til að gera þá miðlun mögulega.</p>
        <p style="text-align: justify;">Um miðlun sjúkraskrárupplýsinga samkvæmt ákvæði þessu fer samkvæmt lögum um persónu­vernd og vinnslu persónuupplýsinga.</p>
      </original>
      <intents>
        <intent action="append" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='7']" action-law-nr="55" action-law-year="2009">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',7,')]">7. gr.</address>
          <existing>
            <art nr="7">
              <nr-title>7. gr.</nr-title>
              <name>Réttur sjúklings við færslu sjúkraskráa.</name>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Sjúklingur eða umboðsmaður hans getur ákveðið þegar hann fær meðferð að sjúkraskrárupplýsingar vegna hennar verði ekki aðgengilegar öðrum en þeim sem skráir og umsjónaraðila sjúkraskrárinnar og eftir atvikum öðrum tilteknum heilbrigðisstarfsmönnum.</sen>
                  <sen nr="2">Sé það talið nauðsynlegt vegna meðferðar að aðrir heilbrigðisstarfsmenn hafi aðgang að viðkomandi sjúkraskrárupplýsingum skal upplýsa sjúkling um það og jafnframt að synjun um að heimila nauðsynlegan aðgang að sjúkraskránni geti jafngilt því, eftir atvikum, að meðferð hafi verið hafnað, sbr. lög um réttindi sjúklinga.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="2">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Telji sjúklingur eða umboðsmaður hans að sjúkraskrárupplýsingar séu rangar eða villandi skal athugasemd hans um það skráð í sjúkraskrána.</sen>
                  <sen nr="2">Sé sýnt fram á að upplýsingar í sjúkraskrá séu bersýnilega rangar eða villandi er heimilt með samþykki umsjónaraðila að leiðrétta þær í sjúkraskrá viðkomandi enda sé þess gætt að ekki glatist upplýsingar sem nauðsynlegar eru vegna réttarágreinings.</sen>
                  <sen nr="3">Neiti umsjónaraðili að leiðrétta sjúkraskrárupplýsingar sem sjúklingur telur bersýnilega rangar eða villandi getur sjúklingur skotið þeirri synjun til landlæknis með kæru.</sen>
                  <sen nr="4">Óheimilt er að eyða upplýsingum úr sjúkraskrá sjúklings nema með samþykki landlæknis.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="3">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Ákvarðanir landlæknis um leiðréttingu eða eyðingu sjúkraskrárupplýsinga eru endanlegar á stjórnsýslustigi og verður ekki skotið til ráðherra.</sen>
                  <sen nr="2">Um málsmeðferð fer samkvæmt stjórnsýslulögum.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.006.html" law-nr="6" law-year="2014" law-art="1" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 6/2014, 1. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='7']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
          </existing>
          <inner>
            <art nr="7a">
              <nr-title>7. gr. a</nr-title>
              <name>Miðlun sjúkraskrárupplýsinga milli landa.</name>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Ef sjúklingur leitar sér heilbrigðisþjónustu í landi á Evrópska efnahagssvæðinu getur hann eða umboðsmaður hans veitt heimild fyrir miðlun á tilteknum, skilgreindum lykilupplýsingum úr eigin sjúkraskrá til þess aðila sem veitir honum heilbrigðisþjónustu í því landi.</sen>
                  <sen nr="2">Til skilgreindra lykilupplýsinga teljast almennar upplýsingar um sjúkling auk upplýsinga um sjúkdómsgreiningar, virka meðferð, skurðaðgerðir, yfirstandandi lyfjameðferð og bólusetningar auk upplýsinga um ofnæmi, þungun og ígræði.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="2">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Sjúklingur eða umboðsmaður hans getur veitt heimild fyrir því fyrir fram að í bráðatilvikum, þar sem sjúklingur er ekki til þess bær að veita samþykki sitt, svo sem vegna alvarlegra veikinda, slyss og/eða meðvitundarleysis, sé heimilt að miðla sjúkraskrárupplýsingum skv. 1. mgr. til aðila sem veitir sjúklingi bráðaheilbrigðisþjónustu í landi á Evrópska efnahagssvæðinu.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="3">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Með sömu skilyrðum og um getur í 1. og 2. mgr. getur einstaklingur, búsettur í öðru ríki á Evrópska efnahagssvæðinu, sem leitar sér heilbrigðisþjónustu á Íslandi, heimilað miðlun á tilteknum, skilgreindum lykilupplýsingum úr eigin sjúkraskrá til þess aðila sem veitir honum heilbrigðisþjónustu á Íslandi.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="4">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Sjúklingur eða umboðsmaður hans getur hvenær sem er dregið heimild sína skv. 1. og 2. mgr. til baka og skal landlæknir upplýsa um það áður en heimild er veitt.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="5">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Ráðherra skal í reglugerð kveða nánar á um hvaða sjúkraskrárupplýsingum sjúklingur getur heimilað að verði miðlað milli landa skv. 1. mgr. og hvaða upplýsingar þarf að geyma miðlægt til að gera þá miðlun mögulega.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="6">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Um miðlun sjúkraskrárupplýsinga samkvæmt ákvæði þessu fer samkvæmt lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
            </art>
          </inner>
        </intent>
      </intents>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <advert-chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <description>Breyting á lögum um landlækni og lýðheilsu, nr. 41/2007.</description>
    <advert-art nr="2">
      <original affected-law-nr="41" affected-law-year="2007">
        <p style="text-align: justify;">Við 4. gr. laganna bætast þrjár nýjar málsgreinar, svohljóðandi:</p>
        <p style="text-align: justify;">Landlæknir skal starfrækja landstengigátt fyrir sjúkraskrárupplýsingar í þeim tilgangi að gera mögulega miðlun tiltekinna og skilgreindra lykilupplýsinga úr sjúkraskrá sjúklings sem leita þarf heilbrigðisþjónustu í öðru landi á Evrópska efnahagssvæðinu og sem hefur heimilað þá miðlun.</p>
        <p style="text-align: justify;">Landlækni er heimilt að varðveita miðlægt þær upplýsingar sem nauðsynlegar eru til að gera miðlun skv. 5. mgr. mögulega.</p>
        <p style="text-align: justify;">Að öðru leyti fer um miðlun sjúkraskrárupplýsinga milli landa á Evrópska efnahagssvæðinu sam­kvæmt lögum um sjúkraskrár og lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</p>
      </original>
      <intents>
        <intent action="add" action-xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']" action-law-nr="41" action-law-year="2007">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]">4. gr.</address>
          <existing>
            <art nr="4">
              <nr-title>4. gr.</nr-title>
              <name>Meginhlutverk landlæknis.</name>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Hlutverk landlæknis er m.a. eftirfarandi:</sen>
                  <numart nr="a" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>a.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að veita ráðherra og öðrum stjórnvöldum, fagfólki og almenningi ráðgjöf og fræðslu um málefni á verksviði embættisins,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="b" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>b.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að annast forvarna- og heilsueflingarverkefni,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="c" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>c.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að efla lýðheilsustarf í samvinnu við aðra sem að þeim málum starfa og styðja við menntun á sviði lýðheilsu,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="d" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>d.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að vinna að gæðaþróun,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="e" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>e.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að hafa eftirlit með heilbrigðisþjónustu og heilbrigðisstarfsmönnum,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="f" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>f.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að hafa eftirlit með lyfjaávísunum og fylgjast með og stuðla að skynsamlegri lyfjanotkun landsmanna,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="g" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>g.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að hafa eftirlit með starfsemi lífsýnasafna og safna heilbrigðisupplýsinga í samræmi við lög um lífsýnasöfn og söfn heilbrigðisupplýsinga,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="h" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>h.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að veita starfsleyfi til einstaklinga sem uppfylla skilyrði laga og reglugerða til notkunar starfsheita löggiltra heilbrigðisstétta,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="i" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>i.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að stuðla að því að menntun heilbrigðisstarfsmanna sé í samræmi við kröfur heilbrigðisþjónustunnar á hverjum tíma,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="j" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>j.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að sinna kvörtunum almennings vegna heilbrigðisþjónustu,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="k" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>k.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að bera ábyrgð á framkvæmd sóttvarna, sbr. sóttvarnalög,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="l" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>l.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að safna og vinna upplýsingar um heilsufar og heilbrigðisþjónustu,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="m" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>m.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að meta reglulega árangur af lýðheilsustarfi og bera hann saman við sett markmið,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="n" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>n.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að stuðla að rannsóknum á starfssviðum embættisins,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="o" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>o.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">að sinna öðrum verkefnum sem honum er falið að sinna samkvæmt lögum, stjórnvaldsfyrirmælum eða ákvörðun ráðherra.</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="2">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Ráðherra er heimilt að skilgreina verkefni landlæknis nánar með reglugerð.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="3">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Landlækni er enn fremur heimilt að gera samninga við háskólastofnanir og aðrar stofnanir um samstarf á sviði rannsókna, kennslu og þjónustu er tengjast verksviði embættisins.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="4">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Embætti landlæknis er heimil vinnsla persónuupplýsinga, þar á meðal viðkvæmra persónuupplýsinga um heilsufar og lyfjanotkun einstaklinga, í þeim tilgangi að hafa eftirlit með gæðum og öryggi heilbrigðisþjónustu, lyfjaávísunum og stuðla að skynsamlegri lyfjanotkun landsmanna sem og til að sinna öðrum lögbundnum skyldum samkvæmt lögum þessum að uppfylltum skilyrðum laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <footnotes>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2014.045.html" law-nr="45" law-year="2014" law-art="22" nr="1">
                  <footnote-sen>L. 45/2014, 22. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="141">
                    <start xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='g']/nr-title[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='g']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" middle-punctuation=","/>
                  </location>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='h']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='i']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='j']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='k']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='l']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='m']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='n']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='o']/nr-title[1]" string-length="0"/>
                </footnote>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.099.html" law-nr="99" law-year="2020" law-art="5" nr="2">
                  <footnote-sen>L. 99/2020, 5. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Embætti landlæknis er heimil vinnsla persónuupplýsinga, þar á meðal viðkvæmra persónuupplýsinga um heilsufar og lyfjanotkun einstaklinga, í þeim tilgangi að hafa eftirlit með gæðum og öryggi heilbrigðisþjónustu, lyfjaávísunum og stuðla að skynsamlegri lyfjanotkun landsmanna sem og til að sinna öðrum lögbundnum skyldum samkvæmt lögum þessum að uppfylltum skilyrðum laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga." instance-num="1"/>
                </footnote>
                <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.028.html" law-nr="28" law-year="2011" law-art="4" nr="3">
                  <footnote-sen>L. 28/2011, 4. gr.</footnote-sen>
                  <location type="range" string-length="2030">
                    <start xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/name[1]"/>
                    <end xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
                  </location>
                </footnote>
              </footnotes>
            </art>
          </existing>
          <inner>
            <subart nr="5">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Landlæknir skal starfrækja landstengigátt fyrir sjúkraskrárupplýsingar í þeim tilgangi að gera mögulega miðlun tiltekinna og skilgreindra lykilupplýsinga úr sjúkraskrá sjúklings sem leita þarf heilbrigðisþjónustu í öðru landi á Evrópska efnahagssvæðinu og sem hefur heimilað þá miðlun.</sen>
              </paragraph>
            </subart>
            <subart nr="6">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Landlækni er heimilt að varðveita miðlægt þær upplýsingar sem nauðsynlegar eru til að gera miðlun skv. 5. mgr. mögulega.</sen>
              </paragraph>
            </subart>
            <subart nr="7">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Að öðru leyti fer um miðlun sjúkraskrárupplýsinga milli landa á Evrópska efnahagssvæðinu samkvæmt lögum um sjúkraskrár og lögum um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
              </paragraph>
            </subart>
          </inner>
        </intent>
      </intents>
    </advert-art>
    <advert-art nr="3">
      <original affected-law-nr="41" affected-law-year="2007">
        <p style="text-align: justify;">Lög þessi öðlast þegar gildi.</p>
      </original>
      <intents>
        <intent action="enact" action-xpath="" timing="2024-07-10" timing-type="immediate"/>
      </intents>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <signed-when>Gjört á Bessastöðum, 4. júlí 2024.</signed-when>
</advert>
