<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" affected-law-nr="120" affected-law-year="2016" year="2024" nr="64" published-date="2024-06-28">
  <description>um breytingu á lögum um opinber innkaup, nr. 120/2016 (markviss innkaup, stofnanaumgjörð).</description>
  <art nr="1" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Í stað orðanna „Ríkiskaup veita“ í 7. tölul. 2. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>kemur: miðlæg innkaupastofnun eða sérstök starfseining á vegum hins opinbera veitir.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="2" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">2. mgr. 4. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>orðast svo:</p>
      <p style="text-align: justify;">Til verksamninga teljast samningar sem hafa að markmiði framkvæmd, eða framkvæmd og hönnun, verka sem tengjast einhverri starfsemi sem um getur í II. viðauka tilskipunarinnar eða framkvæmd, eða framkvæmd og hönnun, verks, eða hvers konar framkvæmd á verki sem svarar til krafna sem settar eru fram af kaupanda sem hefur afgerandi áhrif á gerð eða hönnun verksins.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="3" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 20. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „Ríkiskaupum er einnig“ í 2. málsl. 1. mgr. kemur: Einnig er.</li>
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Ríkiskaupa“ í 2. málsl. 2. mgr. kemur: sem eru unnar á vegum ráðherra.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="4" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Við 1. málsl. 1. mgr. 22. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>bætist: í útboðskerfum.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="5" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Í stað fjárhæðarinnar „ 15.500.000 kr.“ í 1. málsl. 1. mgr. 23. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>kemur: viðmiðunar­fjárhæðum skv. 4. mgr.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="6" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Í stað orðsins „sendingartíma“ í 2. málsl. b-liðar 5. mgr. 40. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>kemur: undirbún­ings­tíma tilboðs.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="7" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 41. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „VII. kafla“ í 3. málsl. 1. mgr. kemur: 69.–72. gr.</li>
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „valforsendur“ í 2. málsl. 2. mgr. kemur: hæfiskröfur.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="8" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 63. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Á eftir orðinu „tilboða“ í 1. málsl. kemur: sem lögð eru fram með öðrum hætti en rafrænum aðferðum.</li>
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „heldur skal haldinn opnunarfundur og“ í 2. málsl. kemur: og skal þá.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="9" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Á eftir 1. mgr. 65. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>kemur ný málsgrein, svohljóðandi:</p>
      <p style="text-align: justify;">Tilkynna skal bjóðendum um þau atriði sem talin eru upp í 1. mgr., þegar notast er við samkeppnisviðræður, samkeppnisútboð eða nýsköpunarsamstarf, eftir lok frests til að leggja fram endanleg tilboð.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="10" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Í stað orðanna „samningur er gerður við bjóðanda“ í 2. málsl. 4. mgr. 66. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>kemur: ákvörðun er tekin um val tilboðs.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="11" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Orðin „eða dugir bersýnilega ekki, án verulegra breytinga, til að mæta þörfum kaupanda, eins og tilgreint er í útboðsgögnum“ í 1. málsl. 2. mgr. 82. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>falla brott.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="12" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 86. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „Biðtími skv. 1. mgr. gildir ekki“ í 2. mgr. kemur: Heimilt er að sleppa bið­tíma skv. 1. mgr.</li>
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „skriflegum hætti“ í 3. mgr. kemur: tilkynningu um töku tilboðs.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="13" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 88. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „verkkaupa“ tvívegis í 1. málsl. 2. mgr. kemur: kaupanda.</li>
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „verksamningi“ í 3. mgr. kemur: samningi.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="14" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 88. gr. a<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Á eftir 1. málsl. 1. mgr. kemur nýr málsliður, svohljóðandi: Til að uppfylla þá skyldu er aðalverktaka heimilt að kalla eftir launaseðlum, tímaskýrslum og yfirliti yfir gildandi sjúkra- og slysatryggingar frá undirverktaka og starfsmannaleigum.</li>
        <li style="text-align: justify;">Við 2. mgr. bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Kaupanda er í því skyni heimilt að kalla eftir launaseðlum, tímaskýrslum og yfirliti yfir gildandi sjúkra- og slysatryggingar frá undir­verktaka og starfsmannaleigum.</li>
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „verkkaupa“ í 3. mgr. kemur: kaupanda.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="15" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 90. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „ekki var gert ráð fyrir í umsömdum innkaupum og nauðsynlegt er, vegna ófyrirsjáanlegra atvika, að sami aðili sjái um, enda sé ekki unnt að skilja slíkt frá upphaf­legum innkaupum án stórfelldra vandkvæða fyrir kaupanda vegna tæknilegra eða fjárhags­legra ástæðna“ í 1. málsl. b-liðar 1. mgr. kemur: talin eru nauðsynleg og voru ekki hluti af upphaflegum innkaupum enda mundi breyting á fyrirtæki valda kaupanda verulegu óhagræði eða talsverðum viðbótarkostnaði vegna tæknilegra eða fjárhagslegra ástæðna.</li>
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „eða“ í 1. málsl. f-liðar 1. mgr. kemur: og.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="16" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Við 99. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>bætast þrjár nýjar málsgreinar, svohljóðandi:</p>
      <p style="text-align: justify;">Ráðherra skal með reglugerð fela sérstakri starfseiningu eða ríkisaðila, sem starfar á hans ábyrgð, að fara með hlutverk miðlægrar innkaupastofnunar og veita innkaupaþjónustu í skilningi laga þessara. Heimilt er ráðherra að fela starfseiningunni eða ríkisaðilanum önnur verkefni, t.d. verkefni sem ætlað er að stuðla að árangursríkri stjórnun og þróun mannauðs ásamt bættum rekstri og árangri í starfsemi ríkisins.</p>
      <p style="text-align: justify;">Ráðherra er enn fremur heimilt með reglugerð að fela öðrum opinberum aðilum sem falla undir gildissvið laganna að annast innkaupaþjónustu í ákveðnum innkaupaflokkum enda falli það vel að sérþekkingu viðkomandi aðila og kjarnastarfsemi hans.</p>
      <p style="text-align: justify;">Ráðherra er heimilt að setja sérstaka gjaldskrá fyrir innkaupaþjónustu sem veitt er á grundvelli laganna.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="17" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">100. og 101. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>, ásamt fyrirsögnum, falla brott.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="18" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Við 2. mgr. 103. gr. laganna bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Málsmeðferð kærunefndar tak­markast við það kæruefni sem lagt er fyrir hana.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="19" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 5. mgr. 106. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Í stað fjárhæðarinnar „150.000 kr.“ kemur: 210.000 kr.</li>
        <li style="text-align: justify;">Við bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Heimilt er að breyta fjárhæð kærugjaldsins annað hvert ár í samræmi við breytingar á vísitölu neysluverðs, í fyrsta sinn 1. janúar 2026.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="20" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">2. málsl. 1. mgr. 109. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>fellur brott.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="21" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Orðin „Ríkiskaup eða önnur“ í 2. málsl. 2. mgr. 118. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>falla brott.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="22" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Við 122. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2016120.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>bætast tveir nýir töluliðir, svohljóðandi:</p>
      <ol start="20">
        <li style="text-align: justify;">Markviss innkaup, hlutverk miðlægrar innkaupastofnunar og skipulag innkaupaþjónustu hins opinbera, sbr. 99. gr.</li>
        <li style="text-align: justify;">Hvernig beri að reikna tímabil, dagsetningar og fresti á grundvelli laganna.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="23" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:</p>
      <p style="text-align: justify;">Þegar ráðherra hefur falið sérstakri starfseiningu eða ríkisaðila skv. 99. gr. að fara með hlutverk miðlægrar innkaupastofnunar og veita innkaupaþjónustu eru öll störf hjá Ríkiskaupum lögð niður. Þeim aðila sem ráðherra felur að fara með það hlutverk sem mælt er fyrir um í 99. gr. er heimilt að bjóða þeim starfsmönnum Ríkiskaupa sem sinnt hafa verkefnum sem munu heyra undir sérstaka starfseiningu eða ríkisaðila starf. Um rétt starfsmanna til starfa hjá starfseiningunni eða ríkis­aðilanum fer eftir ákvæðum laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996. Ákvæði um auglýsingaskyldu í 7. gr. laga nr. 70/1996 gilda ekki við ráðstöfun starfa samkvæmt þessu ákvæði.</p>
      <p style="text-align: justify;">Þegar ráðherra hefur skv. 99. gr. falið sérstakri starfseiningu eða ríkisaðila að fara með hlutverk miðlægrar innkaupastofnunar og veita innkaupaþjónustu verður embætti forstöðumanns Ríkiskaupa lagt niður.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="24" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Lög þessi öðlast þegar gildi.</p>
    </original>
  </art>
  <signed-when>Gjört í Reykjavík, 28. júní 2024.</signed-when>
</advert>
