<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" record-id="47f65e46-e071-48f5-8300-f622a0f73db1" year="2024" nr="110" published-date="2024-07-12" applied-to-codex-version="154b">
  <description>um Umhverfis- og orkustofnun.</description>
  <advert-art nr="1">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Yfirstjórn.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Umhverfis- og orkustofnun er ríkisstofnun undir yfirstjórn ráðherra.</p>
      <p style="text-align: justify;">Innan Umhverfis- og orkustofnunar skal starfa sérstök eining sem nefnist Raforku­eftirlitið. Raforkueftirlitið er sjálfstætt í störfum sínum þegar það sinnir raforkueftirliti samkvæmt raforku­lögum og reglugerðum settum á grundvelli þeirra.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="2">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Forstjóri o.fl.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Ráðherra skipar forstjóra Umhverfis- og orkustofnunar til fimm ára í senn. Forstjóri skal hafa háskóla­menntun sem nýtist í starfi. Forstjóri ber ábyrgð á starfsemi stofnunarinnar og annast rekstur hennar.</p>
      <p style="text-align: justify;">Forstjóri ber ábyrgð á:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">að stofnunin starfi í samræmi við lög, stjórnvaldsfyrirmæli og stefnu stjórnvalda,</li>
        <li style="text-align: justify;">fjárreiðum stofnunarinnar og reikningshaldi,</li>
        <li style="text-align: justify;">að fjármunir séu nýttir á árangursríkan hátt og í samræmi við ársáætlun,</li>
        <li style="text-align: justify;">að rekstrarútgjöld og rekstrarafkoma séu í samræmi við fjárveitingar og gerð ársáætlunar fyrir stofnunina í heild,</li>
        <li style="text-align: justify;">ráðningu starfsfólks og fer með yfirstjórn starfsmannamála.</li>
      </ol>
      <p style="text-align: justify;">Ráðherra skipar skrifstofustjóra Raforkueftirlitsins til fimm ára í senn. Ber hann faglega og stjórnunarlega ábyrgð á rekstri Raforkueftirlitsins. Sama einstakling er aðeins hægt að skipa skrifstofustjóra Raforkueftirlitsins tvisvar sinnum. Við skipun í embætti skrifstofustjóra Raforku­eftirlitsins skal ráðherra skipa þriggja manna nefnd til að meta hæfni umsækjenda um embættið. Niðurstaða hæfnisnefndar er ráðgefandi við skipun í embætti.</p>
      <p style="text-align: justify;">Umhverfis- og orkustofnun skal árlega gera áætlun um störf stofnunarinnar, birta skýrslu um starfsemi sína og setja sér stefnu til lengri tíma um starfsemi og meginverkefni stofnunarinnar í samræmi við ákvæði laga um opinber fjármál.</p>
      <p style="text-align: justify;">Ráðherra setur í reglugerð, að höfðu samráði við Umhverfis- og orkustofnun, nánari ákvæði um skipulag stofnunarinnar, þ.m.t. staðsetningu starfsstöðva hennar með það að markmiði að fjölga störfum á landsbyggðinni.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="3">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Hlutverk Umhverfis- og orkustofnunar.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Umhverfis- og orkustofnun fer með stjórnsýslu og eftirlit sem og önnur verkefni á sviði loftslags-, umhverfis- og orkumála og málefna auðlindanýtingar. Stofnunin skal í starfsemi sinni vinna að lögbundnum markmiðum og stefnu stjórnvalda hverju sinni og eftir atvikum leitast við að hafa samráð við stofnanir sem tengjast starfsemi hennar sem og aðra aðila.</p>
      <p style="text-align: justify;">Málefni sem falla undir starfsemi Umhverfis- og orkustofnunar eru eftirtalin:</p>
      <ol>
        <li style="text-align: justify;">Efnamál.</li>
        <li style="text-align: justify;">Erfðabreyttar lífverur.</li>
        <li style="text-align: justify;">Fráveitumál.</li>
        <li style="text-align: justify;">Hollustuhættir.</li>
        <li style="text-align: justify;">Hringrásarhagkerfi og úrgangsmál.</li>
        <li style="text-align: justify;">Jöfnun kostnaðar við húshitun og dreifingu raforku.</li>
        <li style="text-align: justify;">Leit, rannsóknir og vinnsla orku og annarra auðlinda í jörðu og á, í eða undir hafsbotni.</li>
        <li style="text-align: justify;">Mengunarvarnir.</li>
        <li style="text-align: justify;">Orkuskipti.</li>
        <li style="text-align: justify;">Orkusparnaður og nýting orku.</li>
        <li style="text-align: justify;">Hitaveitur.</li>
        <li style="text-align: justify;">Loftgæði, þ.m.t. losunarbókhald yfir loftmengunarefni.</li>
        <li style="text-align: justify;">Loftslagsmál, þ.m.t. losunarbókhald Íslands yfir gróðurhúsalofttegundir og viðskiptakerfi ESB með losunarheimildir.</li>
        <li style="text-align: justify;">Raforkumarkaður.</li>
        <li style="text-align: justify;">Stjórn vatnamála.</li>
        <li style="text-align: justify;">Umhverfisábyrgð.</li>
        <li style="text-align: justify;">Umhverfisvottanir og sjálfbær neysla.</li>
        <li style="text-align: justify;">Upprunaábyrgðir.</li>
        <li style="text-align: justify;">Varnir gegn mengun hafs og stranda.</li>
        <li style="text-align: justify;">Vatnsréttindi og nýting og aðgangur að vatni.</li>
        <li style="text-align: justify;">Verndar- og orkunýtingaráætlun.</li>
        <li style="text-align: justify;">Vinnsla, flutningur, dreifing og viðskipti með raforku.</li>
        <li style="text-align: justify;">Öryggi raforkukerfisins.</li>
      </ol>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="4">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Verkefni Umhverfis- og orkustofnunar.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Umhverfis- og orkustofnun veitir ráðherra ráðgjöf og aðstoð við undirbúning að stefnumótun, áætlunum og setningu laga og stjórnvaldsfyrirmæla á starfssviði sínu. Stofnunin veitir einnig öðrum stjórnvöldum ráðgjöf og umsagnir um slík málefni í samræmi við lög.</p>
      <p style="text-align: justify;">Önnur helstu verkefni Umhverfis- og orkustofnunar eru eftirtalin eins og nánar greinir í ákvæðum laga þar um:</p>
      <ol>
        <li style="text-align: justify;">Ákvarðanir um útgáfu leyfa og beiting sambærilegra heimilda auk annarrar stjórnsýslu.</li>
        <li style="text-align: justify;">Eftirlit með framfylgd laga og annarra stjórnvaldsfyrirmæla.</li>
        <li style="text-align: justify;">Fræðsla og leiðbeiningar ásamt söfnun og miðlun upplýsinga.</li>
        <li style="text-align: justify;">Gerð og framfylgd áætlana og skýrslna.</li>
        <li style="text-align: justify;">Samræming heilbrigðiseftirlits.</li>
        <li style="text-align: justify;">Viðbrögð við bráðamengun á hafi.</li>
        <li style="text-align: justify;">Umsjón með vöktun tiltekinna umhverfisþátta.</li>
        <li style="text-align: justify;">Þátttaka í alþjóðlegu samstarfi á starfssviði stofnunarinnar.</li>
        <li style="text-align: justify;">Önnur verkefni samkvæmt sérlögum, stjórnvaldsfyrirmælum eða ákvörðun ráðherra.</li>
      </ol>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="5">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Hlutverk Raforkueftirlitsins.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Hlutverk Raforkueftirlitsins er eftirfarandi:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">að sinna raforkueftirliti samkvæmt raforkulögum og reglugerðum settum á grundvelli þeirra,</li>
        <li style="text-align: justify;">að vera stjórnvöldum til ráðgjafar og umsagnar um raforkumál,</li>
        <li style="text-align: justify;">að annast önnur verkefni sem Raforkueftirlitinu eru falin samkvæmt lögum eða stjórn­valds­fyrirmælum.</li>
      </ol>
      <p style="text-align: justify;">Til að tryggja sjálfstæði sitt, gagnsæi og jafnræði við raforkueftirlit skal Raforkueftirlitið setja sér starfsreglur og birta þær almenningi.</p>
      <p style="text-align: justify;">Raforkueftirlitið skal vera sjálfstæð eining innan Umhverfis- og orkustofnunar sem rekin er fjárhagslega aðgreind frá annarri starfsemi stofnunarinnar.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="6">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Valdheimildir, stjórnsýsluviðurlög, gjaldtökuheimildir, framsal eftirlits o.fl.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Um valdheimildir Umhverfis- og orkustofnunar, beitingu stjórnsýsluviðurlaga, gjaldtökuheimildir, heimildir til að krefjast endurgreiðslu á útlögðum kostnaði stofnunarinnar og heimildir til að gera samninga við faggilta skoðunaraðila eða aðra um framkvæmd tiltekinna verkefna eða eftirlits fer eftir ákvæðum annarra laga sem stofnunin starfar eftir.</p>
    </original>
    <intents/>
  </advert-art>
  <advert-art nr="7">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Gildistaka.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Lög þessi öðlast gildi 1. janúar 2025 og tekur þá Umhverfis- og orkustofnun til starfa. Við gildistöku laga þessara falla úr gildi lög um Orkustofnun, nr. 87/2003, og Orkustofnun er lögð niður, ásamt embætti orkumálastjóra. Umhverfis- og orkustofnun tekur við hlutverki, verkefnum, réttindum og skyldum, eignum og skuldbindingum Orkustofnunar og þess hluta af starfsemi Umhverfisstofnunar er lýtur að umhverfis- og loftslagsmálum.</p>
      <p style="text-align: justify;">Þrátt fyrir 1. mgr. öðlast ákvæði 3. mgr. 2. gr. gildi 1. janúar 2026.</p>
    </original>
    <intents>
      <intent action="enact" action-xpath="" timing="2025-01-01" timing-type="immediate" extra="og tekur þá Umhverfis- og orkustofnun til starfa. Við gildistöku laga þessara falla úr gildi lög um Orkustofnun, nr. 87/2003, og Orkustofnun er lögð niður, ásamt embætti orkumálastjóra. Umhverfis- og orkustofnun tekur við hlutverki, verkefnum, réttindum og skyldum, eignum og skuldbindingum Orkustofnunar og þess hluta af starfsemi Umhverfisstofnunar er lýtur að umhverfis- og loftslagsmálum."/>
    </intents>
  </advert-art>
  <advert-art nr="8">
    <original>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Breyting á öðrum lögum.<br/>
        </em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Við gildistöku laga þessara verða eftirfarandi breytingar á öðrum lögum:</p>
      <ol>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um loftslagsmál, nr. 70/2012:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 1. og 2. málsl. 2. mgr. 4. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lög­unum, að undanskildum ákvæðum til bráðabirgða III og V, kemur, í viðeigandi beygingar­falli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um hollustuhætti og mengunarvarnir, nr. 7/1998:</em>
          <ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 1. og 19. mgr. 3. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum, þ.m.t. í fyrirsögnum greina og viðaukum laganna kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „Orkustofnunar og Brunamálastofnunar“ í 2. málsl. 33. gr. laganna kemur: og Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Efnalög, nr. 61/2013:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ tvívegis í 5. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum, þ.m.t. í fyrirsögnum greina, að undanskildu ákvæði til bráðabirgða VI, kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um erfðabreyttar lífverur, nr. 18/1996:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 2. mgr. 5. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um meðferð elds og varnir gegn gróðureldum, nr. 40/2015:</em>Í stað orðsins „Umhverfis­stofnun“ í 1. málsl. 1. mgr. 5. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um meðhöndlun úrgangs, nr. 55/2003:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 2. og 3. málsl. 2. mgr. 4. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beyg­ingar­föllum annars staðar í lögunum, að undanskildu ákvæði til bráðabirgða I, kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orku­stofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um stjórn vatnamála, nr. 36/2011:</em>
          <ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ í b-lið 1. mgr. 6. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum, þ.m.t. í fyrirsögnum greina, kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
            <li style="text-align: justify;">Orðið „Orkustofnun“ í 2. mgr. 9. gr. laganna fellur brott.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um umhverfisábyrgð, nr. 55/2012:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 1., 2. og 4. málsl. 2. mgr. 9. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum og í I. viðauka laganna, kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orku­stofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um varnir gegn mengun hafs og stranda, nr. 33/2004:</em>Í stað orðsins „Umhverfis­stofnun“ í 1., 2. og 4. málsl. 2. mgr., 3. og 4. mgr. og 2. málsl. 5. mgr. 4. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum, að undan­skildum ákvæðum til bráðabirgða I og II, kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um uppbyggingu og rekstur fráveitna, nr. 9/2009:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 4. mgr. ákvæðis til bráðabirgða II í lögunum kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um eignarrétt íslenska ríkisins að auðlindum hafsbotnsins, nr. 73/1990:</em>
          <ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Á undan 1. mgr. 2. gr. laganna koma fjórar nýjar málsgreinar, svohljóðandi:<br/>Umhverfis- og orkustofnun skal stuðla að því að rannsóknir séu gerðar á orku­lindum og öðrum auðlindum hafsbotnsins þannig að unnt sé að meta þær og veita stjórnvöldum ráðgjöf um skynsamlega og hagkvæma nýtingu þeirra. Umhverfis- og orkustofnun er heimilt að gera samninga við fyrirtæki eða stofnanir um slíkar rann­sóknir. Leita skal staðfestingar ráðherra á samningum sem gerðir eru til lengri tíma en tveggja ára.<br/>Umhverfis- og orkustofnun skal safna gögnum um orkulindir og aðrar auðlindir hafsbotnsins og miðla upplýsingum til stjórnvalda og almennings.<br/>Umhverfis- og orkustofnun skal vinna áætlun til langs tíma um hagnýtingu orku­linda og annarra auðlinda hafsbotnsins, sem skal vera hluti af áætlun um orku­búskap þjóðarinnar og hagnýtingu orkulinda og annarra jarðrænna auðlinda landsins, sbr. einnig lög um rannsóknir og nýtingu á auðlindum í jörðu og raforkulög.<br/>Umhverfis- og orkustofnun skal stuðla að samvinnu þeirra sem sinna rannsóknum á orkulindum og öðrum auðlindum hafsbotnsins og samræmingu á rannsóknar­verkefnum.</li>
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Orkustofnunar“ í 1. málsl. 1. mgr. 2. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 3. málsl. 1. mgr. 2. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
            <li style="text-align: justify;">Við 5. gr. laganna bætist ný málsgrein, svohljóðandi:<br/>Ráðherra skal í reglugerð kveða nánar á um tegund gagna um nýtingu á orku­lindum og öðrum auðlindum hafsbotnsins, sem skylt er að afhenda Umhverfis- og orku­stofnun skv. 3. mgr. 6. gr., gæði þeirra og skilafrest.</li>
            <li style="text-align: justify;">Við 6. gr. laganna bætist ný málsgrein, svohljóðandi:<br/>Til að sinna hlutverki skv. 2. mgr. 2. gr. er Umhverfis- og orkustofnun heimilt að krefjast gagna um nýtingu á orkulindum og öðrum auðlindum hafsbotnsins. Skylt er þeim sem stunda atvinnurekstur er varðar framangreint að afhenda stofnuninni nauðsynleg gögn innan frests sem hún tilgreinir. Sé gögnum ekki skilað innan til­greinds frests er Umhverfis- og orkustofnun heimilt að leggja dagsektir á við­kom­andi fyrirtæki eða stofnun. Dagsektir geta numið 10–100 þús. kr. á dag. Ákvörðun um dagsektir skal tilkynnt bréflega á sannanlegan hátt þeim sem hún beinist að. Ákvarðanir um að leggja á dagsektir eru aðfararhæfar. Sé sekt samkvæmt þessari grein ekki greidd innan mánaðar frá ákvörðun Umhverfis- og orkustofnunar skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar. Um ákvörðun og útreikning dráttar­vaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu. Óinnheimtar dagsektir, sem lagðar eru á fram að efndadegi, falla ekki niður þótt aðili efni síðar viðkomandi kröfu nema Umhverfis- og orkustofnun ákveði það sérstaklega. Innheimtar dagsektir skulu renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um heimild fyrir ríkisstjórnina til að staðfesta fyrir Íslands hönd þrjá alþjóðasamninga um varnir gegn mengun sjávar af völdum olíu, nr. 14/1979:</em>Í stað orðsins „Umhverfis­stofnun“ í 2. málsl. 4. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um leit, rannsóknir og vinnslu kolvetnis, nr. 13/2001:</em>
          <ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Orkustofnun“ fjórum sinnum í 4. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum, þ.m.t. í fyrirsögnum greina, að undanskildu ákvæði 2. málsl. 3. mgr. 24. gr. og ákvæði til bráðabirgða II í lögunum, kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
            <li style="text-align: justify;">Orðið „Umhverfisstofnunar“ í 2. mgr. 4. gr. og 4. mgr. 7. gr. laganna fellur brott.</li>
            <li style="text-align: justify;">2. málsl. 3. mgr. 24. gr. laganna orðast svo: Í samráðshópnum skulu sitja 11 fulltrúar skipaðir af Húsnæðis- og mannvirkjastofnun, Geislavörnum ríkisins, Haf­rannsókna­stofnun, Landhelgisgæslu Íslands, Náttúrufræðistofnun, Umhverfis- og orku­stofnun, Samgöngustofu, Skipulagsstofnun og Vinnueftirliti ríkisins.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um rannsóknir og nýtingu á auðlindum í jörðu, nr. 57/1998:</em>
          <ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Á undan 1. mgr. 4. gr. laganna koma fimm nýjar málsgreinar, svohljóðandi:<br/>Umhverfis- og orkustofnun skal stuðla að því að rannsóknir séu gerðar á orkubúskap þjóðarinnar, á orkulindum landsins og á öðrum jarðrænum auðlindum þannig að unnt sé að meta þær og veita stjórnvöldum ráðgjöf um skynsamlega og hagkvæma nýtingu þeirra.<br/>Umhverfis- og orkustofnun er heimilt að gera samninga við fyrirtæki eða stofnanir um slíkar rannsóknir. Leita skal staðfestingar ráðherra á samningum sem gerðir eru til lengri tíma en tveggja ára.<br/>Umhverfis- og orkustofnun skal safna gögnum um auðlindir samkvæmt lögum þessum og nýtingu þeirra og orkubúskap landsmanna, varðveita þau og miðla upplýsingum til stjórnvalda og almennings.<br/>Umhverfis- og orkustofnun skal vinna áætlun til langs tíma um orkubúskap þjóðar­innar og hagnýtingu orkulinda og annarra jarðrænna auðlinda landsins sem og hafs­botns­ins, sbr. einnig lög um eignarrétt íslenska ríkisins að auðlindum hafsbotns­ins og raforkulög.<br/>Umhverfis- og orkustofnun skal stuðla að samvinnu þeirra sem sinna rannsóknum á auðlindum í jörðu og samræmingu á rannsóknarverkefnum.</li>
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Orkustofnun“ tvívegis í 1. mgr. 4. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
            <li style="text-align: justify;">Orðið „Umhverfisstofnunar“ í 4. mgr. 5. gr. og 3. mgr. 6. gr. laganna fellur brott.</li>
            <li style="text-align: justify;">Við 21. gr. laganna bætist ný málsgrein, svohljóðandi:<br/>Til að sinna hlutverki skv. 1. mgr. er Umhverfis- og orkustofnun heimilt að krefjast gagna um nýtingu á auðlindum samkvæmt lögum þessum. Skylt er þeim sem stunda atvinnurekstur er varðar framangreint að afhenda stofnuninni nauðsynleg gögn innan frests sem hún tilgreinir. Í reglugerð skal kveða nánar á um tegund gagna, gæði þeirra og skilafrest. Sé gögnum ekki skilað innan tilgreinds frests er Umhverfis- og orkustofnun heimilt að leggja dagsektir á viðkomandi fyrirtæki eða stofnun. Dag­sektir geta numið 10–100 þús. kr. á dag. Ákvörðun um dagsektir skal tilkynnt bréf­lega á sannanlegan hátt þeim sem hún beinist að. Ákvarðanir um að leggja á dagsektir eru aðfararhæfar. Sé sekt samkvæmt þessari grein ekki greidd innan mánaðar frá ákvörðun Umhverfis- og orkustofnunar skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar. Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu. Óinnheimtar dagsektir, sem lagðar eru á fram að efndadegi, falla ekki niður þótt aðili efni síðar viðkomandi kröfu nema Umhverfis- og orku­stofnun ákveði það sérstaklega. Innheimtar dagsektir skulu renna í ríkissjóð að frá­dregnum kostnaði við innheimtuna.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um ráðstafanir gegn umhverfismengun af völdum einnota umbúða fyrir drykkjarvörur, nr. 52/1989:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ í 2. mgr. 4. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnunar.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um úrvinnslugjald, nr. 162/2002:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ í 2. málsl. 6. mgr. og 8. mgr. 8. gr. laganna og sama orðs hvarvetna annars staðar í lögunum kemur: Umhverfis- og orkustofnunar.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Vatnalög, nr. 15/1923:</em>Í stað orðsins „Orkustofnunar“ í 2. málsl. 9. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beyg­ingar­falli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um verndar- og orkunýtingaráætlun, nr. 48/2011:</em>
          <ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Orkustofnunar“ í 2. málsl. 3. mgr. 3. gr. laganna og sama orðs hvar­vetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beyg­ingar­falli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 2. mgr. 10. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Raforkulög, nr. 65/2003:</em>
          <ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „Orkustofnun“ og „Orkustofnunar“ í 3. gr. a laganna og sömu orða hvarvetna annars staðar í lögunum, þ.m.t. í fyrirsögnum greina, kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
            <li style="text-align: justify;">Við 39. gr. laganna bætast þrjár nýjar málsgreinar, svohljóðandi:<br/>Umhverfis- og orkustofnun skal safna gögnum um orkulindir og aðrar jarðrænar auðlindir, nýtingu þeirra og orkubúskap þjóðarinnar og landsmanna, varðveita þau og miðla upplýsingum til stjórnvalda og almennings, sbr. einnig lög um rannsóknir og nýtingu á auðlindum í jörðu og lög um eignarrétt íslenska ríkisins að auðlindum hafsbotnsins.<br/>Umhverfis- og orkustofnun vinnur áætlun til langs tíma um orkubúskap þjóðar­innar og hagnýtingu orkulinda og annarra jarðrænna auðlinda landsins, sbr. einnig lög um rannsóknir og nýtingu á auðlindum í jörðu og lög um eignarrétt íslenska ríkisins að auðlindum hafsbotnsins.<br/>Til að sinna hlutverki sínu skv. 2. mgr. er Umhverfis- og orkustofnun heimilt að krefjast gagna sem varða nýtingu á jarðrænum auðlindum, orkuframleiðslu og orku­notkun. Skylt er þeim sem stunda atvinnurekstur er varðar framangreint að afhenda stofnuninni nauðsynleg gögn innan frests sem hún tilgreinir. Í reglugerð skal kveða nánar á um tegund gagna, gæði þeirra og skilafrest. Sé gögnum ekki skilað innan tilgreinds frests er Umhverfis- og orkustofnun heimilt að leggja dagsektir á viðkomandi fyrirtæki eða stofnun. Dagsektir geta numið 10–100 þús. kr. á dag. Ákvörðun um dagsektir skal tilkynnt bréflega á sannanlegan hátt þeim sem hún beinist að. Ákvarðanir um að leggja á dagsektir eru aðfararhæfar. Sé sekt samkvæmt þessari grein ekki greidd innan mánaðar frá ákvörðun Umhverfis- og orkustofnunar skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar. Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu. Óinnheimtar dagsektir, sem lagðar eru á fram að efndadegi, falla ekki niður þótt aðili efni síðar viðkomandi kröfu nema Umhverfis- og orkustofnun ákveði það sérstaklega. Innheimtar dagsektir skulu renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</li>
            <li style="text-align: justify;">Fyrirsögn 39. gr. laganna orðast svo:<em>Raforkuskýrsla o.fl.</em>
            </li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um endurnýjanlegt eldsneyti í samgöngum á landi, nr. 40/2013:</em>Í stað orðsins „Orkustofnunar“ í 2. málsl. 1. mgr. 4. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beyg­ingar­föllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um jöfnun kostnaðar við dreifingu raforku, nr. 98/2004:</em>Í stað orðsins „Orkustofnun“ í 1. málsl. 2. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum, þ.m.t. í fyrirsögnum greina, kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um jöfnun og lækkun hitunarkostnaðar, nr. 53/1980:</em>Í stað orðsins „Orkustofnun“ í 1. málsl. 9. gr. og 1. málsl. 14. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um niðurgreiðslur húshitunarkostnaðar, nr. 78/2002:</em>Í stað orðsins „Orkustofnun“ í 4. málsl. 1. mgr. 3. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum, þ.m.t. í fyrirsögnum greina, að undanskildu ákvæði til bráðabirgða III, kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Orkulög, nr. 58/1967:</em>Í stað orðsins „Orkustofnunar“ í 2. mgr. 32. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beyg­ingar­falli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um Orkusjóð, nr. 76/2020:</em>Í stað orðsins „Orkustofnun“ í 3. mgr. 3. gr. og 2. mgr. 4. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um skattlagningu á kolvetnisvinnslu, nr. 109/2011:</em>Í stað orðsins „Orkustofnun“ í 1. og 2. málsl. 5. mgr. 7. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um upprunaábyrgð á raforku sem framleidd er með endurnýjanlegum orkugjöfum o.fl., nr. 30/2008:</em>Í stað orðsins „Orkustofnun“ í 6. tölul. 2. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um virðisaukaskatt, nr. 50/1988:</em>Í stað orðsins „Orkustofnun“ í 3. málsl. 11. mgr. 42. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um aðbúnað, hollustuhætti og öryggi á vinnustöðum, nr. 46/1980:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 4. málsl. 1. mgr. 51. gr., 3. mgr. 51. gr. a og 4. mgr. 80. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um almannavarnir, nr. 82/2008:</em>Eftirfarandi breytingar verða á 2. mgr. 4. gr. laganna:<ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ í 2. tölul. kemur: Umhverfis- og orkustofnunar.</li>
            <li style="text-align: justify;">Orðin „Orkumálastjóri og“ í 4. tölul. falla brott.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um brunavarnir, nr. 75/2000:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 2. málsl. 4. mgr. 11. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um fiskeldi, nr. 71/2008:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ í 2. málsl. 1. mgr. 4. gr. a laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Hafnalög, nr. 61/2003:</em>
          <ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ tvívegis í f-lið 1. tölul. 2. mgr. 17. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnunar.</li>
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 3. málsl. 2. mgr. 21. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um markaði fyrir fjármálagerninga, nr. 115/2021:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 1. og 2. málsl. 6. mgr. 135. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Skipalög, nr. 66/2021:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 2. málsl. 2. mgr. 37. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Sóttvarnalög, nr. 19/1997:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ í 2. mgr. 6. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum, þ.m.t. í millifyrirsögn á undan 11. gr. laganna, kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um tóbaksvarnir, nr. 6/2002:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ í 1. mgr. 17. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnunar.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um öryggi net- og upplýsingakerfa mikilvægra innviða, nr. 78/2019:</em>Eftirfarandi breytingar verða á 1. mgr. 11. gr. laganna:<ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">A-liður orðast svo: Umhverfis- og orkustofnunar vegna orku- og hitaveitna og vatns­veitna.</li>
            <li style="text-align: justify;">E-liður fellur brott.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um lax- og silungsveiði, nr. 61/2006:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ í 2. málsl. 25. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnunar.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um skeldýrarækt, nr. 90/2011:</em>
          <ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">Orðið „Orkustofnunar“ í 1. málsl. 2. mgr. 5. gr. laganna og sama orð hvarvetna annars staðar í lögunum fellur brott.</li>
            <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ í 1. málsl. 2. mgr. 5. gr. laganna og sama orðs hvarvetna annars staðar í lögunum kemur: Umhverfis- og orkustofnunar.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Lög um skipulag haf- og strandsvæða, nr. 88/2018:</em>Í stað orðanna „Orkustofnun, Samgöngu­stofa, Umhverfisstofnun“ í 4. málsl. 6. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orku­stofnun, Samgöngustofa.</li>
        <li style="text-align: justify;">
          <em>Skipulagslög, nr. 123/2010:</em>Í stað orðsins „Umhverfisstofnunar“ í 4. málsl. 2. mgr. 13. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnunar.</li>
      </ol>
    </original>
    <intents>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="70" action-law-year="2012">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='2']//sen[@nr='2' or @nr='1']">1. og 2. málsl. 2. mgr. 4. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun fer með framkvæmd laganna hvað varðar losunarbókhald Íslands.</sen>
          <sen nr="2">Umhverfisstofnun er jafnframt landsstjórnandi skráningarkerfis íslenska ríkisins, sbr. VI. kafla A.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true" exclude-address="ákvæðum til bráðabirgða III og V">Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3']/subart[@nr='1'] | chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3']/subart[@nr='19']" action-law-nr="7" action-law-year="1998">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',3,')]//subart[@nr='19' or @nr='1']">1. og 19. mgr. 3. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="1">
            <paragraph nr="1">
              <definitions>
                <definition>Eftirlitsaðili</definition>
              </definitions>
              <sen nr="1">Eftirlitsaðili er annaðhvort heilbrigðisnefnd sveitarfélaga eða Umhverfisstofnun.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <subart nr="19">
            <paragraph nr="1">
              <definitions>
                <definition>Áætlun um úrbætur</definition>
              </definitions>
              <sen nr="1">Áætlun um úrbætur er áætlun um ráðstafanir vegna frávika, leka eða umtalsverðrar hættu á leka í starfsemi, sem fylgir m.a. umsókn um starfsleyfi til geymslu skv. VI. kafla A og Umhverfisstofnun samþykkir.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='33']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="7" action-law-year="1998">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',33,')]//sen[@nr='2']">2. málsl. 33. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Áður en Umhverfisstofnun tekur ákvörðun varðandi leyfisumsókn skal stofnunin afla umsagna Hafrannsóknastofnunar, Orkustofnunar og Brunamálastofnunar.</sen>
        </existing>
        <text-from>Orkustofnunar og Brunamálastofnunar</text-from>
        <text-to>og Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']" action-law-nr="61" action-law-year="2013">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',5,')]">5. gr.</address>
        <existing>
          <art nr="5">
            <nr-title>5. gr.</nr-title>
            <name>Hlutverk Umhverfisstofnunar.</name>
            <subart nr="1">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Umhverfisstofnun hefur umsjón með framkvæmd laga þessara, er ráðherra til ráðgjafar og fer með eftirlit eftir því sem kveðið er á um í lögum þessum.</sen>
                <sen nr="2">Í þessu skyni skal Umhverfisstofnun m.a.:</sen>
                <numart nr="1" nr-type="numeric">
                  <nr-title>1.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">upplýsa almenning um hættu tengda notkun á efnum, efnablöndum og hlutum sem innihalda efni þegar þörf er á til verndar heilsu eða umhverfi,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="2" nr-type="numeric">
                  <nr-title>2.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">hafa eftirlit með meðferð og markaðssetningu efna, efnablandna og hluta sem falla undir lög þessi með samræmdum hætti á landinu öllu,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="3" nr-type="numeric">
                  <nr-title>3.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">taka við, varðveita og viðhalda upplýsingum um framleiðendur, innflytjendur, dreifendur og eftirnotendur, þau efni og efnablöndur sem þeir markaðssetja, útgefin markaðsleyfi og notendaleyfi,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="4" nr-type="numeric">
                  <nr-title>4.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">útbúa eftirlitsáætlun fyrir eftirlit með efnum og efnablöndum sem gildir fyrir landið allt og gæta sérstaklega að hagkvæmni í eftirliti og fyrirbyggja tvíverknað og skörun eftir því sem frekast er unnt,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="5" nr-type="numeric">
                  <nr-title>5.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">útbúa áætlun um notkun plöntuverndarvara,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="6" nr-type="numeric">
                  <nr-title>6.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">hafa eftirlit með banni og takmörkunum á efnum, efnablöndum og efnum í hlutum, og með vörum sem þurfa markaðsleyfi, í samræmi við eftirlitsáætlun,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="7" nr-type="numeric">
                  <nr-title>7.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">starfrækja rafrænt þjónustuborð til að veita framleiðendum, innflytjendum, birgjum, eftirnotendum og öðrum upplýsingar og ráðgjöf um skyldur sínar samkvæmt lögum þessum og reglugerðum settum samkvæmt þeim,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="8" nr-type="numeric">
                  <nr-title>8.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">hafa samstarf við tollyfirvöld um framkvæmd eftirlits við innflutning og markaðssetningu samkvæmt lögum þessum,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="9" nr-type="numeric">
                  <nr-title>9.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">gefa út markaðsleyfi fyrir plöntuverndarvörum og sæfivörum og staðfesta markaðsleyfi efnis sem Efnastofnun Evrópu veitir,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="10" nr-type="numeric">
                  <nr-title>10.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">veita notendaleyfi til meindýraeyðingar og til notkunar í landbúnaði og garðyrkju og birta upplýsingar um leyfishafa á vefsetri stofnunarinnar,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="11" nr-type="numeric">
                  <nr-title>11.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">taka við tilkynningum um markaðssetningu eiturefna og notendaleyfisskyldra vara og hafa eftirlit með sölu þeirra og birta upplýsingar um tilkynningar á vefsetri stofnunarinnar,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="12" nr-type="numeric">
                  <nr-title>12.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">taka á móti upplýsingum um innflutning frá innflutningsaðilum sem gefnar eru áður en tiltekin efni og efnablöndur eru tollafgreidd,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="13" nr-type="numeric">
                  <nr-title>13.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">hafa eftirlit með flokkun, merkingum og umbúðum efna, efnablandna og hluta sem innihalda efni, sem markaðssett eru hér á landi, og falla undir lög þessi,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="14" nr-type="numeric">
                  <nr-title>14.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">fylgjast með tilkynningum sem berast í gegnum RAPEX-tilkynningakerfi framkvæmdastjórnar ESB um hættulegar vörur á markaði sem heyra undir lög þessi, og bregðast við ef ólögleg vara finnst á markaði,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="15" nr-type="numeric">
                  <nr-title>15.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">upplýsa heilbrigðisnefndir sveitarfélaga, Vinnueftirlit ríkisins, tollyfirvöld, Neytendastofu, slökkvilið og önnur stjórnvöld um þá þætti sem falla undir lög þessi og hlutaðeigandi stjórnvöld hafa þörf á til að sinna hlutverki sínu samkvæmt lögunum.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
              </paragraph>
            </subart>
            <footnotes>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.063.html" law-nr="63" law-year="2015" law-art="3" nr="1">
                <footnote-sen>L. 63/2015, 3. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="efnablöndum og hlutum sem innihalda efni" instance-num="1"/>
                <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^hafa eftirlit með" after-mark="meðferð og markaðssetningu efna, efnablandna og hluta sem falla undir lög þessi með samræmdum hætti á landinu öllu,$"/>
              </footnote>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.057.html" law-nr="57" law-year="2019" law-art="3" nr="2">
                <footnote-sen>L. 57/2019, 3. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="plöntuverndarvara" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='9']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="fyrir plöntuverndarvörum og sæfivörum" instance-num="1"/>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='11']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="notendaleyfisskyldra vara" instance-num="1"/>
              </footnote>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.141.html" law-nr="141" law-year="2019" law-art="39" nr="3">
                <footnote-sen>L. 141/2019, 39. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='15']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="tollyfirvöld" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
              </footnote>
            </footnotes>
          </art>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true" exclude-address="ákvæði til bráðabirgða VI">Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='2']" action-law-nr="18" action-law-year="1996">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',5,')]//subart[@nr='2']">2. mgr. 5. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Umhverfisstofnun hefur yfirumsjón með framkvæmd laganna, veitir leyfi og stjórnar eftirliti með starfsemi samkvæmt lögum þessum og reglugerðum settum með stoð í þeim auk þess að beita sér fyrir fræðslu um erfðabreyttar lífverur og áhrif þeirra á umhverfið í samráði við ráðgjafanefnd, sbr. 6. gr.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" action-law-nr="40" action-law-year="2015">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',5,')]//subart[@nr='1']//sen[@nr='1']">1. málsl. 1. mgr. 5. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="1">Óheimilt er að brenna bálköst nema samkvæmt skriflegu leyfi sýslumanns að fengnu samþykki slökkviliðsstjóra og starfsleyfi heilbrigðisnefndar eða skráningu hjá Umhverfisstofnun, sbr. 6. og 8. gr. laga um hollustuhætti og mengunarvarnir, nr. 7/1998.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" action-law-nr="55" action-law-year="2003">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='2']//sen[@nr='3' or @nr='2']">2. og 3. málsl. 2. mgr. 4. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Umhverfisstofnun annast eftirlit með atvinnurekstri sem stofnunin gefur út starfsleyfi fyrir, sbr. 2. mgr. 14. gr.</sen>
          <sen nr="3">Umhverfisstofnun fer með eftirlit með framkvæmd laga þessara að öðru leyti.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true" exclude-address="ákvæði til bráðabirgða I">Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='b']" action-law-nr="36" action-law-year="2011">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',6,')]//subart[@nr='1']//*[self::numart or self::art-chapter][@nr='b' or @nr='B']">b-lið 1. mgr. 6. gr.</address>
        <existing>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">gerir tillögu til ráðherra um staðfestingu vatnaáætlunar, aðgerðaáætlunar og vöktunaráætlunar og endurskoðun þeirra þegar við á, að fenginni tillögu Umhverfisstofnunar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Umhverfisstofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="delete_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='2']" action-law-nr="36" action-law-year="2011">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',9,')]//subart[@nr='2']">2. mgr. 9. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Í ráðgjafarnefnd fagstofnana og eftirlitsaðila skulu vera m.a. fulltrúar frá Orkustofnun, Veðurstofu Íslands, Skipulagsstofnun, Fiskistofu, Hafrannsóknastofnun, Samgöngustofu, Landi og skógi, Náttúrufræðistofnun Íslands, Matvælastofnun, Húsnæðis- og mannvirkjastofnun, Vegagerðinni, náttúrustofum og heilbrigðiseftirliti sveitarfélaga.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from>Orkustofnun</text-from>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']" action-law-nr="55" action-law-year="2012">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',9,')]//subart[@nr='2']//sen[@nr='4' or @nr='2' or @nr='1']">1., 2. og 4. málsl. 2. mgr. 9. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="1">Rekstraraðili skal þegar í stað tilkynna Umhverfisstofnun um umhverfistjón eða yfirvofandi hættu á umhverfistjóni sem rekja má til starfsemi hans og upplýsa um alla þætti sem máli skipta.</sen>
          <sen nr="2">Jafnframt skal rekstraraðili setja fram og senda Umhverfisstofnun áætlun um úrbætur vegna umhverfistjóns sem þegar er orðið.</sen>
          <sen nr="4">Þegar um er að ræða atvinnurekstur sem er háður eftirliti heilbrigðisnefndar sveitarfélags skal Umhverfisstofnun tilkynna viðkomandi heilbrigðisnefnd um málið.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='3'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='4'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="33" action-law-year="2004">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='5']//sen[@nr='2'] | //art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='4' or @nr='3'] | //art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='2']//sen[@nr='4' or @nr='2' or @nr='1']">1., 2. og 4. málsl. 2. mgr., 3. og 4. mgr. og 2. málsl. 5. mgr. 4. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="1">Umhverfisstofnun undir yfirstjórn ráðherra hefur eftirlit með framkvæmd laganna að svo miklu leyti sem ekki er mælt fyrir um annað í lögunum.</sen>
          <sen nr="2">Umhverfisstofnun er heimilt að fela tiltekna þætti eftirlitsins, sem undir stofnunina heyra, heilbrigðiseftirliti sveitarfélaganna eða faggiltum skoðunaraðilum í umboði stofnunarinnar.</sen>
          <sen nr="4">Umhverfisstofnun er heimilt að fela heilbrigðisnefnd framkvæmd þvingunarúrræða samhliða eftirliti.</sen>
          <subart nr="3">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Umhverfisstofnun skal sjá um að mengun hafs og stranda sé vöktuð.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <subart nr="4">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Umhverfisstofnun skal sjá um gerð fræðsluefnis og fræða þá sem starfa að þessum málum og gefa út leiðbeiningar og viðmiðunarreglur.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <sen nr="2">Landhelgisgæsla Íslands tilkynnir Umhverfisstofnun og lögregluyfirvöldum um svæði þar sem mengun getur borist á land ef hún verður vör við mengun eða grunur leikur á mengun hafs eða stranda.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true" exclude-address="ákvæðum til bráðabirgða I og II">Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='II']/subart[@nr='4']" action-law-nr="9" action-law-year="2009">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',II,')]//subart[@nr='4']">4. mgr. ákvæðis til bráðabirgða II</address>
        <existing>
          <subart nr="4">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Ráðherra setur nánari ákvæði um framkvæmdina í reglugerð, að höfðu samráði við Samband íslenskra sveitarfélaga, Samorku og Umhverfisstofnun, þar á meðal um tímafresti, forgangsröðun framkvæmda og nánar um gögn sem þurfa að fylgja umsóknum og uppgjöri.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="prepend" action-xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='1']" action-law-nr="73" action-law-year="1990">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',2,')]//subart[@nr='1']">1. mgr. 2. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="1">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Enginn má leita að efnum til hagnýtingar á, í eða undir hafsbotninum utan netlaga, sbr. 1. gr., nema að fengnu skriflegu leyfi Orkustofnunar.</sen>
              <sen nr="2">Varði umsókn um leyfi svæði utan netlaga skal útgefið leyfi samræmast skipulagi á haf- og strandsvæðum.</sen>
              <sen nr="3">Hafi tillaga að strandsvæðisskipulagi verið auglýst þegar umsókn er lögð fram er Umhverfisstofnun heimilt að fresta afgreiðslu á beiðni þar til strandsvæðisskipulag hefur tekið gildi fyrir viðkomandi svæði.</sen>
              <sen nr="4">Frestunin skal þó ekki vera lengri en sjö mánuðir nema sérstakar ástæður mæli með því.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <inner>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Í stað orðsins „Orkustofnunar“ í 1. málsl. 1. mgr. 2. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <subart nr="3">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Í stað orðsins „Umhverfisstofnun“ í 3. málsl. 1. mgr. 2. gr. laganna kemur: Umhverfis- og orkustofnun.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <subart nr="4">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Við 5. gr. laganna bætist ný málsgrein, svohljóðandi: Ráðherra skal í reglugerð kveða nánar á um tegund gagna um nýtingu á orkulindum og öðrum auðlindum hafsbotnsins, sem skylt er að afhenda Umhverfis- og orkustofnun skv. 3. mgr. 6. gr., gæði þeirra og skilafrest.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <subart nr="5">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Við 6. gr. laganna bætist ný málsgrein, svohljóðandi: Til að sinna hlutverki skv. 2. mgr. 2. gr. er Umhverfis- og orkustofnun heimilt að krefjast gagna um nýtingu á orkulindum og öðrum auðlindum hafsbotnsins.</sen>
              <sen nr="2">Skylt er þeim sem stunda atvinnurekstur er varðar framangreint að afhenda stofnuninni nauðsynleg gögn innan frests sem hún tilgreinir.</sen>
              <sen nr="3">Sé gögnum ekki skilað innan tilgreinds frests er Umhverfis- og orkustofnun heimilt að leggja dagsektir á viðkomandi fyrirtæki eða stofnun.</sen>
              <sen nr="4">Dagsektir geta numið 10–100 þús. kr. á dag.</sen>
              <sen nr="5">Ákvörðun um dagsektir skal tilkynnt bréflega á sannanlegan hátt þeim sem hún beinist að.</sen>
              <sen nr="6">Ákvarðanir um að leggja á dagsektir eru aðfararhæfar.</sen>
              <sen nr="7">Sé sekt samkvæmt þessari grein ekki greidd innan mánaðar frá ákvörðun Umhverfis- og orkustofnunar skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
              <sen nr="8">Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
              <sen nr="9">Óinnheimtar dagsektir, sem lagðar eru á fram að efndadegi, falla ekki niður þótt aðili efni síðar viðkomandi kröfu nema Umhverfis- og orkustofnun ákveði það sérstaklega.</sen>
              <sen nr="10">Innheimtar dagsektir skulu renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </inner>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="14" action-law-year="1979">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//sen[@nr='2']">2. málsl. 4. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Umhverfisstofnun skal á vegum ráðherra annast eftirlit með framkvæmd samninganna.</sen>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']" action-law-nr="13" action-law-year="2001">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]">4. gr.</address>
        <existing>
          <art nr="4">
            <nr-title>4. gr.</nr-title>
            <name>Leyfi til leitar.</name>
            <subart nr="1">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Orkustofnun veitir leyfi til leitar að kolvetni með rannsóknir og vinnslu að markmiði.</sen>
              </paragraph>
            </subart>
            <subart nr="2">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Áður en veitt er leyfi til leitar skal Orkustofnun leita umsagnar Umhverfisstofnunar, Náttúrufræðistofnunar Íslands, Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og Hafrannsóknastofnunar.</sen>
                <sen nr="2">Þá skal Orkustofnun leita umsagnar viðeigandi sveitarfélaga ef sótt er um leyfi á svæði sem er innan 1 sjómílu frá netlögum.</sen>
                <sen nr="3">Varði umsókn um leyfi strandsvæði samkvæmt lögum um skipulag haf- og strandsvæða þar sem tillaga að strandsvæðisskipulagi hefur verið auglýst þegar umsókn er lögð fram er Orkustofnun heimilt að fresta afgreiðslu á leyfisumsókn þar til strandsvæðisskipulag hefur tekið gildi fyrir svæðið.</sen>
                <sen nr="4">Frestunin skal þó ekki vera lengri en sjö mánuðir nema sérstakar ástæður mæli með því.</sen>
              </paragraph>
            </subart>
            <footnotes>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2007.049.html" law-nr="49" law-year="2007" law-art="3" nr="1">
                <footnote-sen>L. 49/2007, 3. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Orkustofnun" instance-num="1"/>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Orkustofnun" instance-num="1"/>
              </footnote>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.137.html#G19" law-nr="137" law-year="2019" law-art="19" nr="2">
                <footnote-sen>L. 137/2019, 19. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar" instance-num="1"/>
              </footnote>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.157.html" law-nr="157" law-year="2012" law-art="13" nr="3">
                <footnote-sen>L. 157/2012, 13. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Umhverfisstofnunar, Náttúrufræðistofnunar Íslands, (\[??)?Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar:? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?2\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?og Hafrannsóknastofnunar" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
              </footnote>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2008.166.html" law-nr="166" law-year="2008" law-art="3" nr="4">
                <footnote-sen>L. 166/2008, 3. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" string-length="0"/>
              </footnote>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.088.html#G18" law-nr="88" law-year="2018" law-art="18" nr="5">
                <footnote-sen>L. 88/2018, 18. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" string-length="374">
                  <start xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
                  <end xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']"/>
                </location>
              </footnote>
            </footnotes>
          </art>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true" exclude-address="ákvæði 2. málsl. 3. mgr. 24. gr. og ákvæði til bráðabirgða II í lögunum">Orkustofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="delete_text" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2'] | chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='7']/subart[@nr='4']" action-law-nr="13" action-law-year="2001">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',7,')]//subart[@nr='4'] | //art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='2']">2. mgr. 4. gr. og 4. mgr. 7. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Áður en veitt er leyfi til leitar skal Orkustofnun leita umsagnar Umhverfisstofnunar, Náttúrufræðistofnunar Íslands, Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og Hafrannsóknastofnunar.</sen>
              <sen nr="2">Þá skal Orkustofnun leita umsagnar viðeigandi sveitarfélaga ef sótt er um leyfi á svæði sem er innan 1 sjómílu frá netlögum.</sen>
              <sen nr="3">Varði umsókn um leyfi strandsvæði samkvæmt lögum um skipulag haf- og strandsvæða þar sem tillaga að strandsvæðisskipulagi hefur verið auglýst þegar umsókn er lögð fram er Orkustofnun heimilt að fresta afgreiðslu á leyfisumsókn þar til strandsvæðisskipulag hefur tekið gildi fyrir svæðið.</sen>
              <sen nr="4">Frestunin skal þó ekki vera lengri en sjö mánuðir nema sérstakar ástæður mæli með því.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <subart nr="4">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Áður en veitt er rannsóknar- og vinnsluleyfi, samþykki eða leyfi fyrir einstökum framkvæmdum skv. 14.–18. gr. skal Orkustofnun leita umsagnar Umhverfisstofnunar, Náttúrufræðistofnunar Íslands, Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og Hafrannsóknastofnunar.</sen>
              <sen nr="2">Þá skal Orkustofnun leita umsagnar viðeigandi sveitarfélaga ef sótt er um leyfi á svæði sem er innan 1 sjómílu frá netlögum.</sen>
              <sen nr="3">Varði umsókn um leyfi strandsvæði samkvæmt lögum um skipulag haf- og strandsvæða þar sem tillaga að strandsvæðisskipulagi hefur verið auglýst þegar umsókn er lögð fram er Orkustofnun heimilt að fresta afgreiðslu á leyfisumsókn þar til strandsvæðisskipulag hefur tekið gildi fyrir svæðið.</sen>
              <sen nr="4">Frestunin skal þó ekki vera lengri en sjö mánuðir nema sérstakar ástæður mæli með því.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnunar</text-from>
      </intent>
      <intent action="replace" action-xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='24']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="13" action-law-year="2001">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',24,')]//subart[@nr='3']//sen[@nr='2']">2. málsl. 3. mgr. 24. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Í samráðshópnum skulu sitja 11 fulltrúar skipaðir af Brunamálastofnun, Geislavörnum ríkisins, Hafrannsóknastofnun, Landhelgisgæslu Íslands, Náttúrufræðistofnun Íslands, Orkustofnun, Samgöngustofu, Skipulagsstofnun, Umhverfisstofnun og Vinnueftirliti ríkisins.</sen>
        </existing>
        <inner>
          <sen nr="2">Í samráðshópnum skulu sitja 11 fulltrúar skipaðir af Húsnæðis- og mannvirkjastofnun, Geislavörnum ríkisins, Hafrannsóknastofnun, Landhelgisgæslu Íslands, Náttúrufræðistofnun, Umhverfis- og orkustofnun, Samgöngustofu, Skipulagsstofnun og Vinnueftirliti ríkisins.</sen>
        </inner>
      </intent>
      <intent action="prepend" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='1']" action-law-nr="57" action-law-year="1998">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='1']">1. mgr. 4. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="1">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Orkustofnun er heimilt að hafa frumkvæði að og/eða láta rannsaka og leita að auðlindum í jörðu hvar sem er á landinu og skiptir þá ekki máli þó að landeigandi hafi sjálfur hafið slíka rannsókn eða leit eða heimilað það öðrum, nema viðkomandi aðili hafi gilt rannsóknarleyfi samkvæmt lögum þessum.</sen>
              <sen nr="2">Með sama hætti getur Orkustofnun heimilað öðrum rannsóknir og leit og skal þá gefa út rannsóknarleyfi til viðkomandi.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <inner>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Í stað orðsins „Orkustofnun“ tvívegis í 1. mgr. 4. gr. laganna og sama orðs hvarvetna í öllum beygingarföllum annars staðar í lögunum kemur, í viðeigandi beygingarfalli: Umhverfis- og orkustofnun.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <subart nr="3">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Orðið „Umhverfisstofnunar“ í 4. mgr. 5. gr. og 3. mgr. 6. gr. laganna fellur brott.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <subart nr="4">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Við 21. gr. laganna bætist ný málsgrein, svohljóðandi: Til að sinna hlutverki skv. 1. mgr. er Umhverfis- og orkustofnun heimilt að krefjast gagna um nýtingu á auðlindum samkvæmt lögum þessum.</sen>
              <sen nr="2">Skylt er þeim sem stunda atvinnurekstur er varðar framangreint að afhenda stofnuninni nauðsynleg gögn innan frests sem hún tilgreinir.</sen>
              <sen nr="3">Í reglugerð skal kveða nánar á um tegund gagna, gæði þeirra og skilafrest.</sen>
              <sen nr="4">Sé gögnum ekki skilað innan tilgreinds frests er Umhverfis- og orkustofnun heimilt að leggja dagsektir á viðkomandi fyrirtæki eða stofnun.</sen>
              <sen nr="5">Dagsektir geta numið 10–100 þús. kr. á dag.</sen>
              <sen nr="6">Ákvörðun um dagsektir skal tilkynnt bréflega á sannanlegan hátt þeim sem hún beinist að.</sen>
              <sen nr="7">Ákvarðanir um að leggja á dagsektir eru aðfararhæfar.</sen>
              <sen nr="8">Sé sekt samkvæmt þessari grein ekki greidd innan mánaðar frá ákvörðun Umhverfis- og orkustofnunar skal greiða dráttarvexti af fjárhæð sektarinnar.</sen>
              <sen nr="9">Um ákvörðun og útreikning dráttarvaxta fer eftir lögum um vexti og verðtryggingu.</sen>
              <sen nr="10">Óinnheimtar dagsektir, sem lagðar eru á fram að efndadegi, falla ekki niður þótt aðili efni síðar viðkomandi kröfu nema Umhverfis- og orkustofnun ákveði það sérstaklega.</sen>
              <sen nr="11">Innheimtar dagsektir skulu renna í ríkissjóð að frádregnum kostnaði við innheimtuna.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </inner>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='2']" action-law-nr="52" action-law-year="1989">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='2']">2. mgr. 4. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Ráðherra er fer með meðhöndlun úrgangs er heimilt að setja í reglugerð ákvæði um bann við notkun og sölu einnota drykkjarvöruumbúða sem ekki er unnt eða torvelt er að endurnota eða endurnýta, kröfur um meðhöndlun notaðra drykkjarvöruumbúða og móttökuskilyrði, ákvæði um skyldu framleiðenda og innflytjenda til að merkja drykkjarvöruumbúðir, m.a. með strikamerkingum, lágmarksmarkmið um endurheimt drykkjarvöruumbúða, endurnýtingu og endurnotkun þeirra, sem félaginu ber að ná árlega, svo og um hlutverk Umhverfisstofnunar við að hafa eftirlit með því að sett markmið náist.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnunar.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8']/subart[@nr='6']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8']/subart[@nr='8']" action-law-nr="162" action-law-year="2002">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',8,')]//subart[@nr='8'] | //art[contains(concat(',', @nr, ','), ',8,')]//subart[@nr='6']//sen[@nr='2']">2. málsl. 6. mgr. og 8. mgr. 8. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Viðkomandi framleiðendur og innflytjendur geta þá fengið álagt úrvinnslugjald endurgreitt skv. 10. gr. c, að frátöldu gjaldi vegna skráningarkerfis og eftirlits Umhverfisstofnunar, í hlutfalli við ráðstafað magn af iðnaðarrafhlöðum og iðnaðarrafgeymum.</sen>
          <subart nr="8">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Framleiðanda og innflytjanda raf- og rafeindatækja er heimilt, einum sér eða í samvinnu við aðra framleiðendur og innflytjendur, að setja upp kerfi til að safna raf- og rafeindatækjaúrgangi um allt land og ráðstafa honum í samræmi við lög um meðhöndlun úrgangs og geta viðkomandi framleiðendur og innflytjendur þá fengið álagt úrvinnslugjald endurgreitt skv. 10. gr. b, að frátöldu gjaldi vegna skráningarkerfis og eftirlits Umhverfisstofnunar, í hlutfalli við ráðstafað magn af raf- og rafeindatækjaúrgangi, enda hafi þeir sýnt fram á að þeir hafi safnað úrgangi um allt land og ráðstafað honum í samræmi við lög um meðhöndlun úrgangs og reglugerðir settar samkvæmt þeim.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Umhverfisstofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnunar.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="15" action-law-year="1923">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',9,')]//sen[@nr='2']">2. málsl. 9. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Um hveri, laugar og ölkeldur gilda þó þær takmarkanir að landeiganda er óheimilt að spilla slíkum náttúrufyrirbærum á landi sínu, hvort sem það er með ofaníburði, framræslu eða með öðrum hætti nema það sé nauðsynlegt talið til varnar því landi eða landsnytjum að fengnu leyfi Orkustofnunar og þegar við á að fenginni umsögn Umhverfisstofnunar.</sen>
          <sen nr="2">Ef til þess þarf afnot af annarri landareign eru þau heimil en þá getur eigandi þeirrar fasteignar krafist bóta fyrir tjón og óþægindi sem verkið bakar honum.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Orkustofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="48" action-law-year="2011">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',3,')]//subart[@nr='3']//sen[@nr='2']">2. málsl. 3. mgr. 3. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Hún tekur þó ekki til stækkunar á virkjun sem sökum stærðar fellur undir verndar- og orkunýtingaráætlun nema stækkunin feli í sér að svæði sem ekki hefur verið raskað af viðkomandi virkjun verði raskað að mati Orkustofnunar.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Orkustofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="art[@nr='10']/subart[@nr='2']" action-law-nr="48" action-law-year="2011">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',10,')]//subart[@nr='2']">2. mgr. 10. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Verkefnisstjórn skal leita eftir samráði og faglegri aðstoð hjá viðkomandi stofnunum og stjórnvöldum ríkis og sveitarfélaga, félagasamtökum, hagsmunaaðilum og öðrum aðilum.</sen>
              <sen nr="2">Þá skal verkefnisstjórn miðla upplýsingum um starf sitt með opinberum hætti.</sen>
              <sen nr="3">Verkefnisstjórn skal hafa samráð við Umhverfisstofnun til að tryggja samræmi verndar- og orkunýtingaráætlunar og vatnaáætlunar samkvæmt lögum um stjórn vatnamála.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='1a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3a']" action-law-nr="65" action-law-year="2003">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',3a,')]">3. gr. a</address>
        <existing>
          <art nr="3a">
            <nr-title>3. gr. a.</nr-title>
            <name>Yfirstjórn.</name>
            <subart nr="1">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Ráðherra fer með yfirstjórn mála sem þessi lög taka til.</sen>
                <sen nr="2">Orkustofnun fer með framkvæmd og eftirlit samkvæmt ákvæðum II. kafla.</sen>
                <sen nr="3">Raforkueftirlitið fer með framkvæmd og eftirlit samkvæmt ákvæðum III., IV., V. og VI. kafla.</sen>
                <sen nr="4">Um eftirlit og úrræði Orkustofnunar og Raforkueftirlitsins fer samkvæmt ákvæðum VII. kafla.</sen>
                <sen nr="5">Um leyfisveitingar Orkustofnunar og Raforkueftirlitsins fer samkvæmt ákvæðum VIII. kafla.</sen>
              </paragraph>
            </subart>
            <footnotes>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2024.022.html" law-nr="22" law-year="2024" law-art="4" nr="1">
                <footnote-sen>L. 22/2024, 4. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" string-length="418">
                  <start xpath="chapter[@nr='1a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3a']/nr-title[1]"/>
                  <end xpath="chapter[@nr='1a' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3a']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='5']"/>
                </location>
              </footnote>
            </footnotes>
          </art>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Orkustofnun“ og „Orkustofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="add" action-xpath="chapter[@nr='9' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='39']" action-law-nr="65" action-law-year="2003">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',39,')]">39. gr.</address>
        <existing>
          <art nr="39">
            <nr-title>39. gr.</nr-title>
            <name>Raforkuskýrsla.</name>
            <subart nr="1">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Ráðherra leggur fyrir Alþingi á tveggja ára fresti skýrslu um raforkumálefni.</sen>
                <sen nr="2">Í skýrslunni skal m.a. fjalla um:</sen>
                <numart nr="1" nr-type="numeric">
                  <nr-title>1.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Yfirlit um sölu og notkun raforku síðastliðin fjögur ár.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="2" nr-type="numeric">
                  <nr-title>2.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Raforkuþörf og yfirlit um líklega þróun til lengri tíma á grundvelli raforkuspár og áætlana um orkufrekan iðnað og aðra starfsemi sem raforkuspá tekur ekki til.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="3" nr-type="numeric">
                  <nr-title>3.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Rannsóknir orkulinda og undirbúning þeirra til raforkuvinnslu.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="4" nr-type="numeric">
                  <nr-title>4.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Raforkuvinnslu með hliðsjón af raforkuþörf og öryggi raforkukerfisins.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="5" nr-type="numeric">
                  <nr-title>5.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Styrkingu flutningskerfisins í samræmi við aukna raforkuþörf.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="6" nr-type="numeric">
                  <nr-title>6.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Gæði raforku, m.a. með hliðsjón af öryggi afhendingar.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="7" nr-type="numeric">
                  <nr-title>7.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Þjóðhagslega þýðingu áætlaðra framkvæmda á sviði raforkumála og áhrif þeirra á atvinnulíf og byggð í landinu.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="8" nr-type="numeric">
                  <nr-title>8.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Áætlaða uppbyggingu flutningskerfis raforku og þróun kerfisáætlunar flutningsfyrirtækisins.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
              </paragraph>
            </subart>
            <footnotes>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2004.089.html" law-nr="89" law-year="2004" law-art="12" nr="1">
                <footnote-sen>L. 89/2004, 12. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" xpath="chapter[@nr='9' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='39']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="á tveggja ára fresti" instance-num="1"/>
              </footnote>
              <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2015.026.html" law-nr="26" law-year="2015" law-art="4" nr="2">
                <footnote-sen>L. 26/2015, 4. gr.</footnote-sen>
                <location type="range" string-length="94">
                  <start xpath="chapter[@nr='9' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='39']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='8']/nr-title[1]"/>
                  <end xpath="chapter[@nr='9' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='39']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='8']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
                </location>
              </footnote>
            </footnotes>
          </art>
        </existing>
        <inner>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Fyrirsögn 39. gr. laganna orðast svo: Raforkuskýrsla o.fl.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </inner>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="40" action-law-year="2013">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='1']//sen[@nr='2']">2. málsl. 1. mgr. 4. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Það er gert með því að afla upprunavottorða frá viðurkenndum útgefendum upprunavottorða eða sýna með öðrum hætti fram á að eldsneytið sé endurnýjanlegt og að sjálfbærniviðmið séu uppfyllt með framvísun gagna til Orkustofnunar.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Orkustofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" action-law-nr="98" action-law-year="2004">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',2,')]//sen[@nr='1']">1. málsl. 2. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="1">Orkustofnun fer með framkvæmd laga þessara undir yfirstjórn ráðherra.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Orkustofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='14']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" action-law-nr="53" action-law-year="1980">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',14,')]//sen[@nr='1'] | //art[contains(concat(',', @nr, ','), ',9,')]//sen[@nr='1']">1. málsl. 9. gr. og 1. málsl. 14. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="1">Orkustofnun skal gera áætlun um hagkvæma orkunotkun og orkusparnað í húshitun.</sen>
          <sen nr="1">Orkustofnun skal í samráði við Rafmagnsveitur ríkisins gera húshitunaráætlun fyrir tímabilið 1981–1983 um nýtingu innlendra orkugjafa til húshitunar í stað olíu.</sen>
        </existing>
        <text-from>Orkustofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']" action-law-nr="78" action-law-year="2002">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',3,')]//subart[@nr='1']//sen[@nr='4']">4. málsl. 1. mgr. 3. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="4">Umsækjandi þarf að staðfesta þörf sína til þess að halda fleiri en eitt heimili með opinberu vottorði eða öðrum gögnum sem Orkustofnun metur nægileg.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true" exclude-address="ákvæði til bráðabirgða III">Orkustofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='32']/subart[@nr='2']" action-law-nr="58" action-law-year="1967">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',32,')]//subart[@nr='2']">2. mgr. 32. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Einkaleyfi skal því aðeins veita, að ráðherra telji, að fengnu áliti Orkustofnunar, að uppdrættir og áætlanir séu tæknilega réttar, hitaveitan verði þjóðhagslega hagkvæmt fyrirtæki, fullnægi hitaþörf svæðisins og að tryggður sé eðlilegur og truflanalaus rekstur, eftir því sem aðstæður leyfa.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Orkustofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='3'] | art[@nr='4']/subart[@nr='2']" action-law-nr="76" action-law-year="2020">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='2'] | //art[contains(concat(',', @nr, ','), ',3,')]//subart[@nr='3']">3. mgr. 3. gr. og 2. mgr. 4. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="3">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Orkustofnun annast daglega umsýslu Orkusjóðs undir yfirstjórn stjórnar sjóðsins.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Orkusjóði er ekki heimilt að veita Orkustofnun styrki eða lán af fé sjóðsins.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from>Orkustofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='7']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='7']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="109" action-law-year="2011">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',7,')]//subart[@nr='5']//sen[@nr='2' or @nr='1']">1. og 2. málsl. 5. mgr. 7. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="1">Fyrir árslok skal gjaldskyldur aðili senda ríkisskattstjóra áætlun um áformaða heildarvinnslu kolvetnis á næsta ári ásamt rekstraráætlun og skal hún samþykkt af Orkustofnun.</sen>
          <sen nr="2">Áætlunin skal endurskoðuð ársfjórðungslega og skal Orkustofnun samþykkja breytingar.</sen>
        </existing>
        <text-from>Orkustofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='1']/art[@nr='2']/numart[@nr='6']" action-law-nr="30" action-law-year="2008">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',2,')]//numart[@nr='6']">6. tölul. 2. gr.</address>
        <existing>
          <numart nr="6" nr-type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <name>Upprunaábyrgð á raforku frá samvinnslu:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Staðfesting á að raforka sé framleidd með samvinnslu sem hefur góða orkunýtni samkvæmt viðmiðunum sem Orkustofnun setur.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Orkustofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='13' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='42']/subart[@nr='11']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" action-law-nr="50" action-law-year="1988">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',42,')]//subart[@nr='11']//sen[@nr='3']">3. málsl. 11. mgr. 42. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="3">Hafi umsækjandi um endurgreiðslu samkvæmt ákvæði þessu fengið styrkveitingu á grundvelli laga um niðurgreiðslur húshitunarkostnaðar, nr. 78/2002, skal fylgja með umsókn um endurgreiðslu til Skattsins staðfesting þeirrar styrkveitingar frá Orkustofnun.</sen>
        </existing>
        <text-from>Orkustofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='8' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='51']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4'] | chapter[@nr='8' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='51a']/subart[@nr='3'] | chapter[@nr='12' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='80']/subart[@nr='4']" action-law-nr="46" action-law-year="1980">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',80,')]//subart[@nr='4'] | //art[contains(concat(',', @nr, ','), ',51a,')]//subart[@nr='3'] | //art[contains(concat(',', @nr, ','), ',51,')]//subart[@nr='1']//sen[@nr='4']">4. málsl. 1. mgr. 51. gr., 3. mgr. 51. gr. a og 4. mgr. 80. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="4">Vinnueftirlit ríkisins skal árlega láta Umhverfisstofnun í té upplýsingar um leyfishafa og um hvaða eiturefni leyfið á við.</sen>
          <subart nr="3">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Ráðherra skal skipa sérstaka fjögurra manna samráðsnefnd um stórslysavarnir í iðnaði að fengnum tilnefningum frá Brunamálastofnun, Almannavörnum ríkisins, Umhverfisstofnun og Vinnueftirliti ríkisins.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
          <subart nr="4">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Vinnueftirlit ríkisins skal tilkynna Umhverfisstofnun um tilvik þar sem hætta er á að mengunin dreifist út fyrir vinnustaðinn.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intents common-address="2. mgr. 4. gr.">
        <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='2']" action-law-nr="82" action-law-year="2008">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='2']//numart[@nr='2']">2. tölul. 2. mgr. 4. gr.</address>
          <existing>
            <numart nr="2" nr-type="numeric">
              <nr-title>2.</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Forstjóri Veðurstofu Íslands, forstjóri Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og forstjóri Umhverfisstofnunar.</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </existing>
          <text-from>Umhverfisstofnunar</text-from>
          <text-to>Umhverfis- og orkustofnunar.</text-to>
        </intent>
        <intent action="delete_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='4']" action-law-nr="82" action-law-year="2008">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='2']//numart[@nr='4']">4. tölul. 2. mgr. 4. gr.</address>
          <existing>
            <numart nr="4" nr-type="numeric">
              <nr-title>4.</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Orkumálastjóri og forstjóri Landsnets.</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </existing>
          <text-from>Orkumálastjóri og</text-from>
        </intent>
      </intents>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='11']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="75" action-law-year="2000">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',11,')]//subart[@nr='4']//sen[@nr='2']">2. málsl. 4. mgr. 11. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Jafnframt skal í reglugerð kveða á um búnað og þjálfun slökkviliðsmanna vegna mengunaróhappa á landi og vegna björgunar á fastklemmdu fólki úr mannvirkjum og farartækjum að fengnum tillögum Húsnæðis- og mannvirkjastofnunar og í samráði við Umhverfisstofnun.</sen>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4a']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="71" action-law-year="2008">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4a,')]//subart[@nr='1']//sen[@nr='2']">2. málsl. 1. mgr. 4. gr. a</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Áður skal stofnunin leita umsagnar Skipulagsstofnunar, Umhverfisstofnunar og, þar sem við á, svæðisráðs viðkomandi svæðis um tillögu sína, sbr. lög um skipulag haf- og strandsvæða, nr. 88/2018.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Umhverfisstofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='17']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='f']" action-law-nr="61" action-law-year="2003">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',17,')]//subart[@nr='2']//numart[@nr='1']//*[self::numart or self::art-chapter][@nr='f' or @nr='F']">f-lið 1. tölul. 2. mgr. 17. gr.</address>
        <existing>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Gjald fyrir móttöku, meðhöndlun og förgun úrgangs og farmleifa frá skipum.</sen>
              <sen nr="2">Gjaldtakan tekur til allra skipa sem koma til hafnar, að undanskildum fiskiskipum, skemmtibátum sem ekki mega flytja fleiri en 12 farþega, herskipum, hjálparskipum í flota, skipum sem þjónusta fiskeldi og skipum í ríkisrekstri sem nýtt eru í þágu hins opinbera, sbr. 11. gr. og 11. gr. a – 11. gr. d laga um varnir gegn mengun hafs og stranda, nr. 33/2004.</sen>
              <sen nr="3">Skylt er að innheimta gjald samkvæmt þessum tölulið.</sen>
              <sen nr="4">Gjald fyrir móttöku, meðhöndlun og förgun úrgangs skal standa undir kostnaði við aðstöðu fyrir móttöku úrgangs frá skipum, kostnaði við meðhöndlun og förgun úrgangs frá skipum sem og kostnaði við eftirlit Umhverfisstofnunar.</sen>
              <sen nr="5">Við ákvörðun fjárhæðar gjalds skal tekið mið, eftir því sem við á, af fjölda skipverja og farþega um borð, lengd sjóferðar og stærð skips.</sen>
            </paragraph>
            <paragraph nr="2">
              <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 1. málsl. 2. mgr. er höfnum skylt að innheimta gjöld sem skulu standa undir kostnaði við móttöku, meðhöndlun og förgun úrgangs og farmleifa frá skipum sem og eftirliti Umhverfisstofnunar með aðstöðunni, sbr. 11. gr. og 11. gr. a – 11. gr. d laga um varnir gegn mengun hafs og stranda, nr. 33/2004.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnunar.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='7' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='21']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" action-law-nr="61" action-law-year="2003">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',21,')]//subart[@nr='2']//sen[@nr='3']">3. málsl. 2. mgr. 21. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="3">Höfn, sem telst skipaafdrep í samræmi við áætlun um að liðsinna nauðstöddum skipum á hafsvæðum í lögsögu Íslands, sem Samgöngustofa gerir að höfðu samráði við viðkomandi höfn, Landhelgisgæslu Íslands og Umhverfisstofnun, er skylt að taka á móti skipum í sjávarháska eftir því sem nánar er kveðið á um í áætluninni.</sen>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="superchapter[@nr='10']/art[@nr='135']/subart[@nr='6']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | superchapter[@nr='10']/art[@nr='135']/subart[@nr='6']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="115" action-law-year="2021">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',135,')]//subart[@nr='6']//sen[@nr='2' or @nr='1']">1. og 2. málsl. 6. mgr. 135. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="1">Fjármálaeftirlitið skal, berist beiðni þar um, veita Umhverfisstofnun upplýsingar í samandregnu formi, þannig að einstakir aðilar séu ópersónugreinanlegir, um viðskipti sem falla undir lög þessi með losunarheimildir, þ.m.t. afleiðuviðskipti.</sen>
          <sen nr="2">Fjármálaeftirlitið skal auk þess starfa með Umhverfisstofnun eins og þörf er á til að tryggja fullnægjandi yfirsýn yfir markað með losunarheimildir.</sen>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='37']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="66" action-law-year="2021">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',37,')]//subart[@nr='2']//sen[@nr='2']">2. málsl. 2. mgr. 37. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Hafa skal samráð, eftir atvikum, við Landhelgisgæslu Íslands, Umhverfisstofnun og hafnarstjóra og önnur þar til bær stjórnvöld um hvaða ráðstafanir skulu gerðar.</sen>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='2']" action-law-nr="19" action-law-year="1997">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',6,')]//subart[@nr='2']">2. mgr. 6. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="2">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Þegar fjallað er um mál í sóttvarnaráði, sem tengjast starfssviði Umhverfisstofnunar, Geislavarna ríkisins eða Matvælastofnunar, skulu fulltrúar þeirra stofnana sitja fundi ráðsins, eftir því sem við á, með málfrelsi og tillögurétti.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Umhverfisstofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='17']/subart[@nr='1']" action-law-nr="6" action-law-year="2002">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',17,')]//subart[@nr='1']">1. mgr. 17. gr.</address>
        <existing>
          <subart nr="1">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Heilbrigðisnefndir, undir yfirumsjón Umhverfisstofnunar, hafa eftirlit með smásölustöðum tóbaks og fylgjast með því í umdæmi sínu að virt séu ákvæði II. kafla laga þessara um merkingar og umbúðir tóbaksvara sem seldar eru í smásölu, auglýsingar og sölu tóbaks.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnunar.</text-to>
      </intent>
      <intents common-address="1. mgr. 11. gr.">
        <intent action="replace" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='11']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='a']" action-law-nr="78" action-law-year="2019">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',11,')]//subart[@nr='1']//*[self::numart or self::art-chapter][@nr='a' or @nr='A']">A-liður 1. mgr. 11. gr.</address>
          <existing>
            <numart nr="a" nr-type="alphabet">
              <nr-title>a.</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Orkustofnunar vegna orku- og hitaveitna,</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </existing>
          <inner>
            <numart nr="a" nr-type="alphabet">
              <nr-title>a.</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Umhverfis- og orkustofnunar vegna orku- og hitaveitna og vatnsveitna.</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </inner>
        </intent>
        <intent action="delete" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='11']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='e']" action-law-nr="78" action-law-year="2019">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',11,')]//subart[@nr='1']//*[self::numart or self::art-chapter][@nr='e' or @nr='E']">E-liður 1. mgr. 11. gr.</address>
          <existing>
            <numart nr="e" nr-type="alphabet">
              <nr-title>e.</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Umhverfisstofnunar vegna vatnsveitna og</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </existing>
        </intent>
      </intents>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='25']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="61" action-law-year="2006">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',25,')]//sen[@nr='2']">2. málsl. 25. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="2">Skal áður aflað umsagnar viðkomandi veiðifélags eða veiðiréttarhafa, þar sem ekki eru veiðifélög, Hafrannsóknastofnunar, Umhverfisstofnunar, Náttúrufræðistofnunar Íslands og fisksjúkdómanefndar.</sen>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnunar.</text-to>
      </intent>
      <intent action="delete_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" action-law-nr="90" action-law-year="2011">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',5,')]//subart[@nr='2']//sen[@nr='1']">1. málsl. 2. mgr. 5. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="1">Áður en ákvörðun um slíka svæðaskiptingu er tekin skal ráðherra m.a. afla umsagna Fiskistofu, Hafrannsóknastofnunar, Landhelgisgæslu Íslands, Matvælastofnunar, Náttúrufræðistofnunar Íslands, Orkustofnunar, Samgöngustofu, Umhverfisstofnunar og viðkomandi sveitarstjórnar.</sen>
        </existing>
        <text-from>Orkustofnunar</text-from>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" action-law-nr="90" action-law-year="2011">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',5,')]//subart[@nr='2']//sen[@nr='1']">1. málsl. 2. mgr. 5. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="1">Áður en ákvörðun um slíka svæðaskiptingu er tekin skal ráðherra m.a. afla umsagna Fiskistofu, Hafrannsóknastofnunar, Landhelgisgæslu Íslands, Matvælastofnunar, Náttúrufræðistofnunar Íslands, Orkustofnunar, Samgöngustofu, Umhverfisstofnunar og viðkomandi sveitarstjórnar.</sen>
        </existing>
        <text-from from-elsewhere-in-law="true">Umhverfisstofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnunar.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']" action-law-nr="88" action-law-year="2018">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',6,')]//sen[@nr='4']">4. málsl. 6. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="4">Þær fagstofnanir sem um er að ræða eru m.a. Ferðamálastofa, Fiskistofa, Hafrannsóknastofnun, Land og skógur, Landhelgisgæslan, Landmælingar Íslands, Húsnæðis- og mannvirkjastofnun, Matvælastofnun, Minjastofnun Íslands, Náttúrufræðistofnun Íslands, Orkustofnun, Samgöngustofa, Umhverfisstofnun, Veðurstofan og Vegagerðin.</sen>
        </existing>
        <text-from>Orkustofnun, Samgöngustofa, Umhverfisstofnun</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnun, Samgöngustofa.</text-to>
      </intent>
      <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='13']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']" action-law-nr="123" action-law-year="2010">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',13,')]//subart[@nr='2']//sen[@nr='4']">4. málsl. 2. mgr. 13. gr.</address>
        <existing>
          <sen nr="4">Áður en leyfi er veitt skal leita umsagnar Umhverfisstofnunar og viðkomandi náttúruverndarnefndar nema fyrir liggi samþykkt aðalskipulag sem framangreindir aðilar hafa gefið umsögn sína um, sbr. 1. mgr. 68. gr. laga um náttúruvernd.</sen>
        </existing>
        <text-from>Umhverfisstofnunar</text-from>
        <text-to>Umhverfis- og orkustofnunar.</text-to>
      </intent>
    </intents>
  </advert-art>
  <temp-clause temp-clause-type="advert-art" processed="false">
    <p style="text-align: justify;">Starfsfólk Umhverfisstofnunar og Orkustofnunar sem er í starfi við gildistöku laga þessara og sinnir þeim verkefnum sem færast til Umhverfis- og orkustofnunar samkvæmt lögum þessum skal eiga forgangsrétt til starfa í Umhverfis- og orkustofnun þegar hún tekur til starfa. Ákvæði 7. gr. laga um réttindi og skyldur starfsmanna ríkisins, nr. 70/1996, gilda ekki um störf sem ráðið er í sam­kvæmt þessu ákvæði.</p>
    <p style="text-align: justify;">Starfsfólk Orkustofnunar og Umhverfisstofnunar sem ráðið verður til starfa hjá Umhverfis- og orku­stofnun heldur réttindum sem það hefur áunnið sér til námsleyfis og um lengdan uppsagnar­frest samkvæmt kjarasamningum þar sem miðað er við samfellt starf hjá sömu stofnun.</p>
    <p style="text-align: justify;">Þrátt fyrir ákvæði 7. gr. er ráðherra heimilt að skipa forstjóra Umhverfis- og orkustofnunar við samþykkt þessara laga og skal hann vinna með umhverfis-, orku- og loftslagsráðuneytinu að því að undirbúa gildistöku laganna, þ.m.t. ráða starfsfólk til Umhverfis- og orkustofnunar.</p>
  </temp-clause>
  <signed-when>Gjört á Bessastöðum, 5. júlí 2024.</signed-when>
</advert>
