<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" record-id="38598ff2-66fb-47aa-bafe-32109eadaecd" year="2024" nr="102" published-date="2024-07-11" applied-to-codex-version="154b">
  <affected-laws>
    <affected-law nr="79" year="1997">79/1997</affected-law>
    <affected-law nr="116" year="2006">116/2006</affected-law>
  </affected-laws>
  <description>um breytingu á lögum um veiðar í fiskveiðilandhelgi Íslands og lögum um stjórn fiskveiða (veiðistjórn grásleppu).</description>
  <advert-chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <description>Breyting á lögum um veiðar í fiskveiðilandhelgi Íslands, nr. 79/1997.</description>
    <advert-art nr="1">
      <original affected-law-nr="79" affected-law-year="1997">
        <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 7. gr. laganna:</p>
        <ol type="a">
          <li style="text-align: justify;">1. mgr. orðast svo:<br/>Staðbundin veiðisvæði grásleppu eru:<ol>
              <li style="text-align: justify;">
                <strong>Suðurland – Faxaflói,</strong>frá línu réttvísandi austur frá Hvítingum 64°23,90 N 014°28,00 V að línu réttvísandi vestur frá Dritvíkurtanga (‑flögum) 64°45,00 N 023°55,30 V.</li>
              <li style="text-align: justify;">
                <strong>Breiðafjörður – Vestfirðir,</strong>svæði frá línu réttvísandi vestur frá Dritvíkurtanga (‑flögum) 64°45,00 N 023°55,30 V að línu réttvísandi norður frá Horni 66°27,40 N 022°24,30 V.</li>
              <li style="text-align: justify;">
                <strong>Húnaflói,</strong>frá línu réttvísandi norður frá Horni 66°27,40 N 022°24,30 V að línu réttvísandi norður frá Skagatá 66°07,20 N 020°05,90 V.</li>
              <li style="text-align: justify;">
                <strong>Norðurland,</strong>frá línu réttvísandi norður frá Skagatá 66°07,20 N 020°05,90 V að línu réttvísandi austur frá Fonti á Langanesi 66°22,70 N 014°31,90 V.</li>
              <li style="text-align: justify;">
                <strong>Austurland,</strong>frá línu réttvísandi austur frá Fonti á Langanesi 66°22,70 N 014°31,90 V að línu réttvísandi austur frá Hvítingum 64°23,90 N 014°28,00 V.</li>
            </ol>
          </li>
          <li style="text-align: justify;">Á eftir 1. mgr. kemur ný málsgrein, svohljóðandi:<br/>Ráðherra er heimilt með reglugerð að banna og takmarka veiðar tímabundið innan staðbundinna veiðisvæða, að hluta eða að öllu leyti, vegna hættu á meðafla sjávarspendýra og fugla.</li>
          <li style="text-align: justify;">Í stað tilvísunarinnar „7. gr. laga nr. 38 15. maí 1990, með síðari breytingum“ í 2. málsl. 2. mgr. kemur: 8. gr. laga um stjórn fiskveiða, nr. 116/2006.</li>
        </ol>
      </original>
    </advert-art>
    <advert-art nr="2">
      <original affected-law-nr="79" affected-law-year="1997">
        <p style="text-align: justify;">2. málsl. 2. mgr. 21. gr. laganna fellur brott.</p>
      </original>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <advert-chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <description>Breyting á lögum um stjórn fiskveiða, nr. 116/2006.</description>
    <advert-art nr="3">
      <original affected-law-nr="116" affected-law-year="2006">
        <p style="text-align: justify;">Á eftir 7. gr. laganna kemur ný grein, 7. gr. a, svohljóðandi:</p>
        <p style="text-align: justify;">Ráðherra er heimilt að úthluta aflamarki til fiskiskipa til veiða á grásleppu á grundvelli afla­hlutdeildar skips á hverju staðbundnu veiðisvæði skv. 1. mgr. 7. gr. laga um veiðar í fiskveiði­landhelgi Íslands, nr. 79/1997. Grásleppuveiðar eru heimilar innan staðbundinna veiðisvæða, en þar geta aðeins veitt fiskiskip með aflahlutdeild í grásleppu og aflamark á staðbundnu veiði­svæði. Fiskiskip skal skráð innan veiðisvæðis og landa í löndunarhöfn innan staðbundins veiði­svæðis. Ef fiskiskip er flutt af staðbundnu veiðisvæði fellur aflahlutdeild skipsins í grásleppu niður.</p>
        <p style="text-align: justify;">Ráðherra skal í reglugerð kveða nánar á um skipulag grásleppuveiða, veiðitíma og meðafla grásleppu við aðrar veiðar.<br/>
          <br/>
        </p>
      </original>
    </advert-art>
    <advert-art nr="4">
      <original affected-law-nr="116" affected-law-year="2006">
        <p style="text-align: justify;">Á eftir 6. mgr. 8. gr. laganna kemur ný málsgrein, svohljóðandi:</p>
        <p style="text-align: justify;">Því aflamarki sem dregið er frá heildarafla grásleppu skv. 3. mgr. er ráðherra heimilt að úthluta gjaldfrjálst til þeirra sem eru að hefja grásleppuveiðar í fyrsta skipti. Fiskistofa annast framkvæmd við úthlutun aflamarks til nýliða. Ráðherra skal mæla nánar fyrir um úthlutun aflamarks til nýliða í reglugerð, m.a. um skilyrði til að teljast vera nýliði, skilyrði til úthlutunar, hámarksafla og ráðstöfun aflamarks sem ekki er úthlutað til nýliða innan hvers fiskveiðiárs. Fyrir úthlutun aflamarks til nýliða skal nýliði greiða þjónustugjald samkvæmt gjaldskrá Fiskistofu, sbr. 5. gr. laga um Fiskistofu, nr. 36/1992.</p>
      </original>
    </advert-art>
    <advert-art nr="5">
      <original affected-law-nr="116" affected-law-year="2006">
        <p style="text-align: justify;">Á eftir 6. málsl. 6. mgr. 12. gr. laganna kemur nýr málsliður, svohljóðandi: Óheimilt er að fram­selja aflahlutdeild í grásleppu á skip sem ekki er skráð á sama staðbundna veiðisvæði grásleppu skv. 1. mgr. 7. gr. laga um veiðar í fiskveiðilandhelgi Íslands, nr. 79/1997.</p>
      </original>
    </advert-art>
    <advert-art nr="6">
      <original affected-law-nr="116" affected-law-year="2006">
        <p style="text-align: justify;">Við töflu í 1. mgr. 13. gr. laganna bætist:</p>
        <table align="center" border="1" cellpadding="1" cellspacing="0" style="width: 80%;">
          <tbody>
            <tr>
              <td style="width: 50%;">Grásleppa</td>
              <td style="width: 50%;">1,5%</td>
            </tr>
          </tbody>
        </table>
      </original>
    </advert-art>
    <advert-art nr="7">
      <original affected-law-nr="116" affected-law-year="2006">
        <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 15. gr. laganna:</p>
        <ol type="a">
          <li style="text-align: justify;">Við 6. mgr. bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Ráðherra er heimilt með reglugerð að undan­skilja grásleppu frá ákvæði þessu ef aðstæður á markaði leiða til þess að afli verður óvenju­lítill.</li>
          <li style="text-align: justify;">Við bætist ný málsgrein, svohljóðandi:<br/>Óheimilt er að flytja aflamark í grásleppu á milli skipa sem ekki eru skráð á sama stað­bundna veiðisvæði grásleppu skv. 1. mgr. 7. gr. laga um veiðar í fiskveiðilandhelgi Íslands, nr. 79/1997. Ráðherra er heimilt í reglugerð að kveða á um flutning á aflamarki milli veiði­svæða á yfirstandandi veiðitímabili ef náttúrulegar aðstæður breytast verulega innan veiði­svæðis.</li>
        </ol>
      </original>
    </advert-art>
    <advert-art nr="8">
      <original affected-law-nr="116" affected-law-year="2006">
        <p style="text-align: justify;">Við lögin bætist nýtt ákvæði til bráðabirgða, svohljóðandi:</p>
        <p style="text-align: justify;">Fiskistofa skal fyrir 1. mars 2025 úthluta fiskiskipum aflahlutdeild í grásleppu. Aflahlutdeild einstakra skipa skal ákveðin með tilliti til veiðireynslu sem fengin hefur verið á grundvelli réttar til grásleppuveiða og leyfis frá Fiskistofu sem skráð er á viðkomandi skip og nýtt innan viðmið­unar­tímabilsins. Við mat á veiðireynslu skal miða við þrjú bestu veiðitímabil leyfisins sem skráð er á skipið frá og með árinu 2018 til og með árinu 2022 að undanskildu árinu 2020.</p>
        <p style="text-align: justify;">Þrátt fyrir 6. mgr. 12. gr. og 10. mgr. 15. gr. er framsal aflahlutdeilda í grásleppu óheimilt til 31. ágúst 2026.</p>
      </original>
    </advert-art>
    <advert-art nr="9">
      <original affected-law-nr="116" affected-law-year="2006">
        <p style="text-align: justify;">Lög þessi öðlast gildi 1. september 2024.</p>
      </original>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <signed-when>Gjört á Bessastöðum, 5. júlí 2024.</signed-when>
</advert>
