<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" record-id="a994ae3c-9763-44c3-a330-77dcabf7ab6a" year="2024" nr="91" published-date="2024-07-10">
  <description>um breytingu á umferðarlögum, nr. 77/2019 (EES-reglur).</description>
  <art nr="1" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 54. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2019077.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">1. mgr. orðast svo:<br/>Í þágu umferðaröryggis og bættra vinnuskilyrða skal ökumaður við akstur í farþega- og farmflutningum í atvinnuskyni njóta nægjanlegrar hvíldar til að geta sinnt störfum sínum. Í því skyni skal kveðið á um hámark daglegrar, vikulegrar og tveggja vikna vinnuskyldu ökumanna eftirtalinna ökutækja og skyldu þeirra til hvíldar eða til að gera hlé á akstri ökutækja sem:<ol type="a">
            <li style="text-align: justify;">eru yfir 3,5 tonnum að leyfðri heildarþyngd,</li>
            <li style="text-align: justify;">eru hönnuð eða varanlega útbúin til að flytja fleiri en átta farþega,</li>
            <li style="text-align: justify;">eru yfir 2,5 tonnum að leyfðri heildarþyngd og notuð til vöruflutninga á milli ríkja eða gestaflutninga.</li>
          </ol>
        </li>
        <li style="text-align: justify;">Á eftir e-lið 2. mgr. kemur nýr stafliður, svohljóðandi, og breytist röð annarra stafliða samkvæmt því: skyldu flutningsaðila til að skipuleggja vinnu ökumanns í samræmi við ákvæði um aksturs- og hvíldartíma og skrásetja hvernig það er gert.</li>
        <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „sbr. d- og e-lið“ í f-lið 2. mgr. kemur: sbr. d-, e- og f-lið.</li>
        <li style="text-align: justify;">Á eftir i-lið 2. mgr. kemur nýr stafliður, svohljóðandi, og breytist röð annarra stafliða samkvæmt því: skyldu flutningsaðila til að greiða kostnað vegna gistingar ökumanns utan ökutækis þegar hann er að störfum.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="2" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Á eftir orðinu „endurmenntun“ í 3. málsl. 10. mgr. 58. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2019077.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>kemur: að hluta.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="3" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Við 62. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2019077.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>bætist ný málsgrein, svohljóðandi:</p>
      <p style="text-align: justify;">Leiði það af skuldbindingum Íslands samkvæmt samningnum um Evrópska efnahagssvæðið að erlent ökuskírteini skuli gilda hér á landi eða að íslenskt ökuskírteini verði útgefið í stað þess mælir ráðherra nánar fyrir um það og skilyrði þess í reglugerð.</p>
    </original>
  </art>
  <art nr="4" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 69. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2019077.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Orðið „vegið“ í 1. málsl. 6. mgr. fellur brott.</li>
        <li style="text-align: justify;">Við bætast tvær nýjar málsgreinar, svohljóðandi:<br/>Eftirlitsstofnun EFTA er heimilt að leggja sekt á framleiðanda ökutækja þegar skýrslugjöf hans er ekki í samræmi við kröfur sem fram koma í reglugerð sem ráðherra setur. Eftirlitsstofnun EFTA er einnig heimilt að leggja sekt á framleiðanda ökutækja eða aðra markaðsaðila vegna samræmdra aðgerða innan Evrópska efnahagssvæðisins þegar ökutæki, eftirvagn, kerfi, íhlutur eða aðskilin tæknieining samræmist ekki kröfum sem fram koma í reglugerð ráðherra. Ráðherra skal í reglugerð m.a. kveða nánar á um skyldur og ábyrgð framleiðanda ökutækja og annarra markaðsaðila.<br/>Húsnæðis- og mannvirkjastofnun annast markaðseftirlit með vélknúnum ökutækjum og öðru þeim tengdu, samkvæmt nánari ákvörðun ráðherra. Samgöngustofa annast gerðar­viðurkenningar. Ráðherra skal í reglugerð m.a. kveða nánar á um framkvæmd starfa markaðseftirlits- og viðurkenningarstjórnvalda, rétt til upplýsinga og gagna, miðlunar þeirra, aðgang að athafnasvæði markaðsaðila, sýnatöku o.s.frv.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="5" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Á eftir 114. gr.<a href="https://www.althingi.is/lagas/154b/2019077.html" target="_blank">
          <span style="color: #000000;">laganna</span>
        </a>kemur ný grein, ásamt fyrirsögn, svohljóðandi:</p>
      <p style="text-align: center;">
        <em>Innleiðing.</em>
      </p>
      <p style="text-align: justify;">Lög þessi fela í sér heimild til innleiðingar ákvæða eftirtalinna reglugerða og tilskipunar Evrópu­þingsins og ráðsins:</p>
      <ol type="a">
        <li style="text-align: justify;">Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2018/956 frá 28. júní 2018 um vöktun og skýrslugjöf vegna koltvísýringslosunar og eldsneytisnotkunar nýrra þungra ökutækja, sbr. ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 396/2021 frá 10. desember 2021.</li>
        <li style="text-align: justify;">Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2019/1242 frá 20. júní 2019 um að setja staðla um frammistöðu vegna losunar koltvísýrings fyrir ný, þung ökutæki og um breytingu á reglugerð (EB) nr. 595/2009 og reglugerð Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2018/956 og tilskipun ráðsins 96/53/EB, sbr. ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 398/2021 frá 10. desember 2021.</li>
        <li style="text-align: justify;">Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2018/858 frá 30. maí 2018 um viðurkenningu á og markaðseftirlit með vélknúnum ökutækjum og eftirvögnum þeirra og á kerfum, íhlutum og aðskildum tæknieiningum sem ætlaðar eru í slík ökutæki, um breytingu á reglugerðum (EB) nr. 715/2007 og (EB) nr. 595/2009 og niðurfellingu tilskipunar 2007/46/EB, sbr. ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 49/2022 frá 18. mars 2022.</li>
        <li style="text-align: justify;">Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2020/1054 frá 15. júlí 2020 um breytingu á reglugerð (EB) nr. 561/2006 að því er varðar lágmarkskröfur um daglegan og vikulegan hámarksaksturstíma, lágmarksvinnuhlé og daglegan og vikulegan hvíldartíma og reglugerð (ESB) nr. 165/2014 að því er varðar staðarákvörðun með aðstoð ökurita, sbr. ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 78/2022 frá 18. mars 2022.</li>
        <li style="text-align: justify;">Tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2018/645 frá 18. apríl 2018 um breytingu á tilskipun 2003/59/EB um grunnþjálfun og reglubundna þjálfun ökumanna tiltekinna öku­tækja til vöru- eða farþegaflutninga og á tilskipun ráðsins 2006/126/EB um ökuskírteini, sbr. ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 155/2022 frá 29. apríl 2022.</li>
        <li style="text-align: justify;">Reglugerðar Evrópuþingsins og ráðsins (ESB) 2022/1280 frá 18. júlí 2022 um sértækar og tímabundnar ráðstafanir, í ljósi innrásar Rússlands í Úkraínu, varðandi skjöl fyrir ökumenn sem gefin eru út í Úkraínu í samræmi við löggjöf landsins, sbr. ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 113/2023 frá 28. apríl 2023.</li>
      </ol>
    </original>
  </art>
  <art nr="6" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Lög þessi öðlast þegar gildi.</p>
      <p style="text-align: justify;">Þrátt fyrir 1. mgr. skal c-liður a-liðar 1. gr. öðlast gildi 1. júlí 2026.</p>
    </original>
  </art>
  <signed-when>Gjört á Bessastöðum, 4. júlí 2024.</signed-when>
</advert>
