<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" record-id="e4412c35-17d0-43be-99ee-499eb741fe73" year="2024" nr="84" published-date="2024-07-09" applied-to-codex-version="154b">
  <affected-laws>
    <affected-law nr="70" year="2022">70/2022</affected-law>
    <affected-law nr="54" year="2021">54/2021</affected-law>
    <affected-law nr="75" year="2021">75/2021</affected-law>
  </affected-laws>
  <description>um breytingu á lögum um fjarskipti, lögum um íslensk landshöfuðlén og lögum um Fjarskiptastofu (fjarskiptanet o.fl.).</description>
  <advert-chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <description>Breyting á lögum um fjarskipti, nr. 70/2022.</description>
    <advert-art nr="1">
      <original affected-law-nr="70" affected-law-year="2022">
        <p style="text-align: justify;">Á eftir 38. gr. laganna kemur ný grein, 38. gr. a, ásamt fyrirsögn, svohljóðandi:</p>
        <p style="text-align: center;">
          <em>Opinn heildsöluaðgangur að fjarskiptanetum sem eru byggð upp með ríkisaðstoð.<br/>
          </em>
        </p>
        <p style="text-align: justify;">Veita skal opinn heildsöluaðgang að almennum fjarskiptanetum sem byggð eru upp með ríkisaðstoð í þeim tilgangi að auka aðgengi notenda að háhraðaþjónustu. Fjarskiptastofa sker úr um ágreining um aðgang að slíkum fjarskiptanetum, þ.m.t. um tilhögun aðgangs og hvar í netinu skuli veita hann, tæknilega skilfleti og heildsöluverð. Við veitingu aðgangs skal gæta jafnræðis við sambærilegar aðstæður.</p>
        <p style="text-align: justify;">Verð fyrir aðgang að fjarskiptanetum skv. 1. mgr. skal að jafnaði byggjast á verðsamanburði eða á þeim meginreglum um heildsöluverð sem gilda á sömu eða svipuðum heildsölumörkuðum skv. 52. gr. Fjarskiptastofu er heimilt að veita undanþágu frá kröfu um að heildsöluaðgangur skuli byggjast á verðsamanburði standi fyrirhuguð nýting á fjarskiptaneti ekki undir heildsöluverði og undanþágan sé í samræmi við reglur um ríkisaðstoð. Í báðum tilvikum skal taka tillit til þeirrar ríkisaðstoðar sem netrekandi hefur fengið og fylgja leiðbeinandi reglum Eftirlitsstofnunar EFTA (ESA) og framkvæmdastjórnar ESB um ríkisaðstoð fyrir breiðbandsþjónustu.</p>
      </original>
      <intents>
        <intent action="append" action-xpath="chapter[@nr='8' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='38']" action-law-nr="70" action-law-year="2022">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',38,')]">38. gr.</address>
          <existing>
            <art nr="38">
              <nr-title>38. gr.</nr-title>
              <name>Kvaðir án undangenginnar markaðsgreiningar.</name>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Fjarskiptastofa getur lagt kvaðir á fjarskiptafyrirtæki og aðra aðila eftir því sem nánar er tiltekið í ákvæði þessu, án tillits til þess hvort viðkomandi fyrirtæki hafi verið útnefnt sem fyrirtæki með umtalsverðan markaðsstyrk skv. 45. gr.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="2">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Fjarskiptastofa getur í rökstuddum tilvikum og eftir því sem þurfa þykir lagt eftirfarandi kvaðir á fjarskiptafyrirtæki í þeim tilgangi að tryggja tengingu endanotenda:</sen>
                  <numart nr="a" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>a.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">kvaðir á fjarskiptafyrirtæki sem stjórna aðgangi endanotenda og eru taldar nauðsynlegar til að tryggja tengingu enda á milli, þ.m.t. kvöð um að samtengja fjarskiptanet,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="b" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>b.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">kvaðir á fyrirtæki sem stjórna aðgangi endanotenda um að gera þjónustu sína rekstrarsamhæfða,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="c" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>c.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">kvaðir á viðkomandi veitendur fjarskiptaþjónustu milli einstaklinga, sem er ótengd númerum og hefur verulega útbreiðslu og fjölda notenda, um að gera þjónustu sína rekstrarsamhæfða ef tengingu enda á milli er ógnað vegna skorts á rekstrarsamhæfi en kveða skal nánar á um skilyrði fyrir beitingu slíkra úrræða í reglugerð,</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                  <numart nr="d" nr-type="alphabet">
                    <nr-title>d.</nr-title>
                    <paragraph nr="1">
                      <sen nr="1">kvaðir um að veita aðgang að hugbúnaðarskilum og rafrænum dagskrárvísum með skilmálum sem eru réttlátir, sanngjarnir og án mismununar til að tryggja aðgang endanotenda að stafrænni hljóð- og myndmiðlun og tengdri viðbótarþjónustu.</sen>
                    </paragraph>
                  </numart>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="3">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Fjarskiptastofa getur að fenginni réttmætri beiðni lagt kvaðir á fjarskiptafyrirtæki eða aðra eigendur aðstöðu um að veita aðgang að lögnum og tengdri aðstöðu í byggingum eða að fyrsta samantektar- eða dreifipunkti ef sá punktur er staðsettur utan byggingar.</sen>
                  <sen nr="2">Skilyrði fyrir því að leggja á slíkar kvaðir er að tvöföldun slíkra netþátta sé efnahagslega óhagstæð eða ómöguleg í framkvæmd.</sen>
                  <sen nr="3">Kvaðir geta falist í skyldu til að veita aðgang að viðkomandi netþáttum og tengdri aðstöðu, skyldu til gagnsæis og jafnræðis og um skiptingu kostnaðar vegna aðgangs að teknu tilliti til áhættuþátta þar sem það á við.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="4">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Komist Fjarskiptastofa að þeirri niðurstöðu, eftir atvikum með tilliti til þeirra kvaða sem leiðir af viðkomandi markaðsgreiningu, að kvaðir sem lagðar eru á í samræmi við 3. mgr. taki ekki nægjanlega á miklum og varanlegum efnahagslegum eða áþreifanlegum hindrunum í vegi fyrir tvöföldun netþátta þannig að samkeppni sé hamlað getur stofnunin látið kvaðir um aðgang ná lengra en til fyrsta samantektar- eða dreifipunkts eða að þeim punkti næst endanotendum sem getur hýst nægilegan fjölda tenginga til að hagkvæmt sé að fá aðgang að netinu á þeim stað.</sen>
                  <sen nr="2">Ef réttlætanlegt þykir af tæknilegum eða efnahagslegum ástæðum geta kvaðir náð til virkra netþátta og sýndaraðgangs.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="5">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Kvaðir skv. 4. mgr. skal ekki leggja á fyrirtæki sem uppfylla skilyrði 59. gr. og bjóða fram aðra raunhæfa leið til að ná til endanotenda með því að veita fyrirtækjum aðgang að afkastamiklu háhraðaneti með réttmætum og sanngjörnum skilmálum og skilyrðum sem eru án mismununar, en það er þó heimilt ef viðkomandi fjarskiptanet er fjármagnað með opinberu fé.</sen>
                  <sen nr="2">Fjarskiptastofa getur undanþegið önnur fyrirtæki kvöðum skv. 4. mgr. ef þau bjóða aðgang að afkastamiklu háhraðaneti með réttmætum og sanngjörnum skilmálum og skilyrðum sem eru án mismununar.</sen>
                  <sen nr="3">Kvöðum skv. 4. mgr. skal ekki beitt ef þær geta hamlað útbreiðslu nýrra fjarskiptaneta.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="6">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Fjarskiptastofa getur lagt kvaðir á fjarskiptafyrirtæki sem bjóða þráðlausa fjarskiptaþjónustu um að þau veiti aðgang að óvirkum netþáttum eða bjóði svæðisbundna reikiþjónustu ef nauðsynlegt er að tryggja svæðisbundinn aðgang að þráðlausri þjónustu og að ekki sé til staðar önnur svipuð og raunhæf leið til að veita endanotendum aðgang.</sen>
                  <sen nr="2">Aðeins má beita slíkum kvöðum ef skýrt er kveðið á um þann möguleika í viðkomandi tíðniheimildum með vísan til óyfirstíganlegra efnahagslegra eða áþreifanlegra hindrana í vegi markaðsdrifinnar útbreiðslu.</sen>
                  <sen nr="3">Komi til ágreinings um aðgang getur Fjarskiptastofa m.a. lagt þá skyldu á fjarskiptafyrirtæki sem óskar aðgangs að það heimili aðgangsveitanda tíðnisamnýtingu á viðkomandi svæði.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="7">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Kvaðir samkvæmt þessari grein skulu vera hlutlægar, gagnsæjar, hóflegar og án mismununar.</sen>
                  <sen nr="2">Meta skal árangur kvaða og taka ákvörðun um að viðhalda, afturkalla eða breyta þeim innan fimm ára frá gildistöku þeirra.</sen>
                  <sen nr="3">Viðhafa skal samráð skv. 24. og 28. gr. laga um Fjarskiptastofu, nr. 75/2021, áður en ákvörðun er tekin eða hún endurskoðuð.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="8">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Kveða skal nánar á um beitingu kvaða samkvæmt þessu ákvæði í reglugerð.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
            </art>
          </existing>
          <inner>
            <art nr="38a">
              <nr-title>38. gr. a</nr-title>
              <name>Opinn heildsöluaðgangur að fjarskiptanetum sem eru byggð upp með ríkisaðstoð.</name>
              <subart nr="1">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Veita skal opinn heildsöluaðgang að almennum fjarskiptanetum sem byggð eru upp með ríkisaðstoð í þeim tilgangi að auka aðgengi notenda að háhraðaþjónustu.</sen>
                  <sen nr="2">Fjarskiptastofa sker úr um ágreining um aðgang að slíkum fjarskiptanetum, þ.m.t. um tilhögun aðgangs og hvar í netinu skuli veita hann, tæknilega skilfleti og heildsöluverð.</sen>
                  <sen nr="3">Við veitingu aðgangs skal gæta jafnræðis við sambærilegar aðstæður.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
              <subart nr="2">
                <paragraph nr="1">
                  <sen nr="1">Verð fyrir aðgang að fjarskiptanetum skv. 1. mgr. skal að jafnaði byggjast á verðsamanburði eða á þeim meginreglum um heildsöluverð sem gilda á sömu eða svipuðum heildsölumörkuðum skv. 52. gr.</sen>
                  <sen nr="2">Fjarskiptastofu er heimilt að veita undanþágu frá kröfu um að heildsöluaðgangur skuli byggjast á verðsamanburði standi fyrirhuguð nýting á fjarskiptaneti ekki undir heildsöluverði og undanþágan sé í samræmi við reglur um ríkisaðstoð.</sen>
                  <sen nr="3">Í báðum tilvikum skal taka tillit til þeirrar ríkisaðstoðar sem netrekandi hefur fengið og fylgja leiðbeinandi reglum Eftirlitsstofnunar EFTA (ESA) og framkvæmdastjórnar ESB um ríkisaðstoð fyrir breiðbandsþjónustu.</sen>
                </paragraph>
              </subart>
            </art>
          </inner>
        </intent>
      </intents>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <advert-chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <description>Breyting á lögum um íslensk landshöfuðlén, nr. 54/2021.</description>
    <advert-art nr="2">
      <original affected-law-nr="54" affected-law-year="2021">
        <p>Eftirfarandi breytingar verða á 11. gr. laganna:</p>
        <ol type="a">
          <li style="text-align: justify;">B-liður 1. mgr. orðast svo: ef lén er notað til að miðla efni sem er til þess fallið að hvetja til eða stuðla að broti á almennum hegningarlögum sem varðað getur sex ára fangelsi eða miðlun efnisins getur varðað við 121. gr., 175. gr. a, 199. gr. a, 206. gr., 210. gr. a, 210. gr. b, 232. gr., 232. gr. a, 233. gr., 233. gr. a og 233. gr. b almennra hegningarlaga, enda krefjist ríkir almanna- eða einkahagsmunir þess að léninu verði lokað.</li>
          <li style="text-align: justify;">Í stað orðanna „opinbers máls og öflun sönnunargagna“ í 2. mgr. kemur: sakamáls.</li>
        </ol>
      </original>
      <intents common-address="11. gr.">
        <intent action="replace" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='11']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='b']" action-law-nr="54" action-law-year="2021">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',11,')]//subart[@nr='1']//*[self::numart or self::art-chapter][@nr='b' or @nr='B']">B-liður 1. mgr. 11. gr.</address>
          <existing>
            <numart nr="b" nr-type="alphabet">
              <nr-title>b.</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">ef lén er notað til að miðla ólöglegu efni eða efni sem hvetur til refsiverðrar háttsemi sem varðar við almenn hegningarlög og meint brot getur varðað fangelsisrefsingu allt að sex árum eða meira.</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </existing>
          <inner>
            <numart nr="b" nr-type="alphabet">
              <nr-title>b.</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">ef lén er notað til að miðla efni sem er til þess fallið að hvetja til eða stuðla að broti á almennum hegningarlögum sem varðað getur sex ára fangelsi eða miðlun efnisins getur varðað við 121. gr., 175. gr. a, 199. gr. a, 206. gr., 210. gr. a, 210. gr. b, 232. gr., 232. gr. a, 233. gr., 233. gr. a og 233. gr. b almennra hegningarlaga, enda krefjist ríkir almanna- eða einkahagsmunir þess að léninu verði lokað.</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </inner>
        </intent>
        <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='11']/subart[@nr='2']" action-law-nr="54" action-law-year="2021">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',11,')]//subart[@nr='2']">2. mgr. 11. gr.</address>
          <existing>
            <subart nr="2">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Lögregla getur, að undangengnum dómsúrskurði, haldlagt lén sem skráð er undir íslensku landshöfuðléni, tekið yfir forræði þess og rekið það tímabundið í tengslum við rannsókn opinbers máls og öflun sönnunargagna.</sen>
              </paragraph>
            </subart>
          </existing>
          <text-from>opinbers máls og öflun sönnunargagna</text-from>
          <text-to>sakamáls.</text-to>
        </intent>
      </intents>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <advert-chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <description>Breyting á lögum um Fjarskiptastofu, nr. 75/2021.</description>
    <advert-art nr="3">
      <original affected-law-nr="75" affected-law-year="2021">
        <p style="text-align: justify;">Við 5. mgr. 25. gr. laganna bætist nýr málsliður, svohljóðandi: Skulu ákvæði V. kafla þeirra laga gilda um hlutverk Fjarskiptastofu og netöryggissveitar á grundvelli XII. kafla laga um fjarskipti.</p>
      </original>
      <intents>
        <intent action="add" action-xpath="art[@nr='25']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']" action-law-nr="75" action-law-year="2021">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',25,')]//subart[@nr='5']">5. mgr. 25. gr.</address>
          <existing>
            <subart nr="5">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Um meðferð upplýsinga og þagnarskyldu vegna hlutverks Fjarskiptastofu sem eftirlitsstjórnvalds og samhæfingarstjórnvalds, svo og starfrækslu netöryggissveitar, gilda jafnframt lög um öryggi net- og upplýsingakerfa mikilvægra innviða.</sen>
              </paragraph>
            </subart>
          </existing>
          <inner>
            <sen nr="2">Skulu ákvæði V. kafla þeirra laga gilda um hlutverk Fjarskiptastofu og netöryggissveitar á grundvelli XII. kafla laga um fjarskipti.</sen>
          </inner>
        </intent>
      </intents>
    </advert-art>
    <advert-art nr="4">
      <original affected-law-nr="75" affected-law-year="2021">
        <p>Lög þessi öðlast þegar gildi.</p>
      </original>
      <intents>
        <intent action="enact" action-xpath="" timing="2024-07-09" timing-type="immediate"/>
      </intents>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <signed-when>Gjört í Reykjavík, 3. júlí 2024.</signed-when>
</advert>
