<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" record-id="8b1987cc-f52c-4315-9d46-db1d66f81578" year="2024" nr="50" published-date="2024-06-03" applied-to-codex-version="154b">
  <description>um brottfall ýmissa laga á sviði fjármálamarkaðar (úrelt lög).</description>
  <advert-art nr="1" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Eftirtalin lög eru felld úr gildi:</p>
      <ol>
        <li style="text-align: justify;">Lög um Skuldaskilasjóð vélbátaeigenda, nr. 99/1935, og lög um viðauka við lög nr. 99 3. maí 1935, um Skuldaskilasjóð vélbátaeigenda, nr. 22/1939.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um viðauka við lög nr. 115 7. nóvember 1941, um Búnaðarbanka Íslands, nr. 31/1954.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um Fjárfestingarfélag Íslands hf., nr. 46/1970.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um sameiningu Lífeyrissjóðs barnakennara og Lífeyrissjóðs starfsmanna ríkisins, nr. 93/1980.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um heimild til að fresta greiðslum vegna verðtryggðra íbúðalána, nr. 81/1983.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um heimild til niðurfellingar eða endurgreiðslu stimpilgjalda af íbúðalánum, nr. 20/1984.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um nefnd til að kanna viðskipti Útvegsbanka Íslands og Hafskips hf., nr. 119/1985.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um yfirtöku ríkisviðskiptabanka á eignum og skuldum Söfnunarsjóðs Íslands, nr. 31/1986.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um stofnun hlutafélagsbanka um Útvegsbanka Íslands, nr. 7/1987.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um að leggja niður Lífeyrissjóð ljósmæðra, nr. 18/1992.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um stofnun hlutafélags um Íslenska endurtryggingu, nr. 45/1993.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um afnám laga nr. 70 1. júlí 1985, um Framkvæmdasjóð Íslands, með síðari breyt­­ingum, nr. 146/1998.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um heimild til fjárhagslegrar fyrirgreiðslu úr ríkissjóði í tengslum við málshöfðun fyrir erlendum dómstólum vegna íþyngjandi stjórnvaldsákvarðana erlendra stjórnvalda á tímabilinu 1. október til 1. desember 2008, nr. 172/2008.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um stofnun opinbers hlutafélags til að stuðla að endurskipulagningu rekstrarhæfra atvinnufyrirtækja, nr. 75/2009.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um heimild til að staðfesta breytingar á eignarhlut ríkisins í Íslandsbanka hf., Arion banka hf. og NBI hf., nr. 138/2009.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um leiðréttingu verðtryggðra fasteignaveðlána, nr. 35/2014.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um stöðugleikaskatt, nr. 60/2015.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um brottfall laga um Lífeyrissjóð hjúkrunarfræðinga og niðurlagningu Eftirlaunasjóðs starfsmanna Útvegsbanka Íslands, nr. 35/2017.</li>
        <li style="text-align: justify;">Lög um brottfall laga um Lífeyrissjóð bænda, nr. 12/1999, með síðari breytingum, nr. 42/2018.</li>
      </ol>
    </original>
  </advert-art>
  <advert-art nr="2" processed="false">
    <original>
      <p style="text-align: justify;">Lög þessi öðlast þegar gildi.</p>
    </original>
  </advert-art>
  <signed-when>Gjört á Bessastöðum, 23. maí 2024.</signed-when>
</advert>
