<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" record-id="a163e87f-44d9-473b-ae76-185581d7933a" year="2024" nr="79" published-date="2024-07-08" applied-to-codex-version="154b">
  <affected-laws>
    <affected-law nr="57" year="1998">57/1998</affected-law>
    <affected-law nr="73" year="1990">73/1990</affected-law>
    <affected-law nr="88" year="1991">88/1991</affected-law>
  </affected-laws>
  <description>um breytingar á ýmsum lögum vegna eftirlits og leyfisveitinga Orkustofnunar (þjónustugjöld).</description>
  <advert-chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <description>Breyting á raforkulögum, nr. 65/2003.</description>
    <advert-art nr="1" processed="false">
      <original>
        <p style="text-align: justify;">Eftirfarandi breytingar verða á 31. gr. laganna:</p>
        <ol type="a">
          <li style="text-align: justify;">Í stað orðsins „eftirlits“ í 1. mgr. kemur: raforkueftirlits.</li>
          <li style="text-align: justify;">Fyrirsögn greinarinnar orðast svo:<em>Gjaldtaka vegna raforkueftirlits</em>.</li>
        </ol>
      </original>
    </advert-art>
    <advert-art nr="2" processed="false">
      <original>
        <p style="text-align: justify;">33. gr. laganna orðast svo:</p>
        <p style="text-align: justify;">Fyrir leyfi sem Orkustofnun veitir á grundvelli 4. gr. og fyrir eftirlit sem stofnuninni er falið skv. 4., 5. og 6. gr. er heimilt að innheimta gjald. Gjaldið má ekki vera hærra en nemur kostnaði við undirbúning, svo sem vegna nauðsynlegrar aðkeyptrar þjónustu, afgreiðslu leyfis og eftirlits með leyfishöfum.</p>
        <p style="text-align: justify;">Fyrir leyfi til að reisa og reka dreifikerfi, sbr. 13. gr., og leyfi til að stunda raforkuviðskipti, sbr. 18. gr., er heimilt að innheimta gjald. Gjaldið má ekki vera hærra en nemur kostnaði við undir­búning og afgreiðslu leyfis.</p>
        <p style="text-align: justify;">Gjöld samkvæmt þessari grein skulu vera í samræmi við gjaldskrá sem ráðherra staðfestir og birt skal í B-deild Stjórnartíðinda. Upphæð gjalda samkvæmt gjaldskrá skal taka mið af kostnaði við þjónustu og framkvæmd einstakra verkefna og skal byggð á rekstraráætlun þar sem þau atriði eru rökstudd sem ákvörðun gjalds byggist á.</p>
        <p style="text-align: justify;">Gjöld samkvæmt þessari grein eru aðfararhæf án undangengins dóms eða sáttar.</p>
      </original>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <advert-chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <description>Breyting á lögum um rannsóknir og nýtingu á auðlindum í jörðu, nr. 57/1998.</description>
    <advert-art nr="3" processed="false" affected-law-nr="57" affected-law-year="1998">
      <original>
        <p style="text-align: justify;">Á eftir 20. gr. laganna kemur ný grein, 20. gr. a, svohljóðandi:</p>
        <p style="text-align: justify;">Fyrir leyfi sem Orkustofnun veitir á grundvelli 4., 6. og 34. gr. og fyrir eftirlit sem stofnuninni er falið skv. 21. gr. er heimilt að innheimta gjald. Gjaldið má ekki vera hærra en nemur kostnaði við undirbúning, svo sem vegna nauðsynlegrar aðkeyptrar þjónustu, afgreiðslu leyfis og eftirlits með leyfishöfum.</p>
        <p style="text-align: justify;">Gjald skv. 1. mgr. skal vera í samræmi við gjaldskrá sem ráðherra staðfestir og birt skal í B-deild Stjórnartíðinda. Upphæð gjalda samkvæmt gjaldskrá skal taka mið af kostnaði við þjónustu og framkvæmd einstakra verkefna og skal byggð á rekstraráætlun þar sem þau atriði eru rökstudd sem ákvörðun gjalds byggist á.</p>
        <p style="text-align: justify;">Gjöld samkvæmt þessari grein eru aðfararhæf án undangengins dóms eða sáttar.</p>
      </original>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <advert-chapter nr="3" nr-type="roman" roman-nr="III">
    <description>Breyting á lögum um eignarrétt íslenska ríkisins að auðlindum hafsbotnsins, nr. 73/1990.</description>
    <advert-art nr="4" processed="false" affected-law-nr="73" affected-law-year="1990">
      <original>
        <p style="text-align: justify;">Á eftir 6. gr. laganna kemur ný grein, 7. gr., svohljóðandi, og breytist greinatala samkvæmt því:</p>
        <p style="text-align: justify;">Fyrir leyfi sem Orkustofnun veitir á grundvelli 2. og 3. gr. og fyrir eftirlit með skilyrðum leyfa er heimilt að innheimta gjald. Gjaldið má ekki vera hærra en nemur kostnaði við undirbúning, svo sem vegna nauðsynlegrar aðkeyptrar þjónustu, afgreiðslu leyfis og eftirlits með leyfishöfum.</p>
        <p style="text-align: justify;">Gjald skv. 1. mgr. skal vera í samræmi við gjaldskrá sem ráðherra staðfestir og birt skal í B-deild Stjórnartíðinda. Upphæð gjalda samkvæmt gjaldskrá skal taka mið af kostnaði við þjónustu og framkvæmd einstakra verkefna og skal byggð á rekstraráætlun þar sem þau atriði eru rökstudd sem ákvörðun gjalds byggist á.</p>
        <p style="text-align: justify;">Gjöld samkvæmt þessari grein eru aðfararhæf án undangengins dóms eða sáttar.</p>
      </original>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <advert-chapter nr="4" nr-type="roman" roman-nr="IV">
    <description>Breyting á vatnalögum, nr. 15/1923.</description>
    <advert-art nr="5" processed="false" affected-law-nr="73" affected-law-year="1990">
      <original>
        <p style="text-align: justify;">Við 146. gr. laganna bætist ný málsgrein, svohljóðandi:</p>
        <p style="text-align: justify;">Gjöld samkvæmt þessari grein eru aðfararhæf án undangengins dóms eða sáttar.</p>
      </original>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <advert-chapter nr="5" nr-type="roman" roman-nr="V">
    <description>Breyting á lögum um aukatekjur ríkissjóðs, nr. 88/1991.</description>
    <advert-art nr="6" processed="false" affected-law-nr="88" affected-law-year="1991">
      <original>
        <p style="text-align: justify;">34.–36. tölul. 11. gr. laganna falla brott.</p>
      </original>
    </advert-art>
    <advert-art nr="7" processed="false" affected-law-nr="88" affected-law-year="1991">
      <original>
        <p style="text-align: justify;">Lög þessi öðlast þegar gildi.</p>
      </original>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <signed-when>Gjört á Bessastöðum, 1. júlí 2024.</signed-when>
</advert>
