<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" record-id="00000000-0000-4000-0000-000000000000" year="2025" nr="92" published-date="2025-12-24" applied-to-codex-version="156b">
  <affected-laws>
    <affected-law nr="82" year="2022">82/2022</affected-law>
  </affected-laws>
  <description>Lög um breytingu á lögum um áhafnir skipa, nr. 82/2022 (áhafnir björgunarskipa).</description>
  <advert-art nr="1">
    <original affected-law-nr="82" affected-law-year="2022">Við 37. gr. laganna bætist ný málsgrein, svohljóðandi:<br/>Þrátt fyrir ákvæði laga þessara er ráðherra heimilt að setja í reglugerð nánari ákvæði um menntun og þjálfun á vegum Slysavarnafélagsins Landsbjargar og Slysavarnaskóla sjómanna til skipstjórnar og vélgæslu á björgunarskipum Slysavarnafélagsins Landsbjargar, sem gegna sérhæfðu hlutverki, og um lágmarksréttindi til skipstjórnar og vélgæslu á þeim. Námskrá og listi yfir kennara eru háð samþykki Samgöngustofu sem hefur eftirlit með náminu. Nám samkvæmt þessari málsgrein skal eingöngu veita réttindi til starfa um borð í björgunarskipum Slysavarnafélagsins Landsbjargar samkvæmt skipaskrá.</original>
    <intents>
      <intent action="add" action-xpath="chapter[@nr='9' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='37']" action-law-nr="82" action-law-year="2022">
        <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',37,')]">37. gr.</address>
        <existing>
          <art nr="37">
            <nr-title>37. gr.</nr-title>
            <name>Reglugerð.</name>
            <subart nr="1">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Ráðherra skal setja í reglugerð nánari ákvæði um:</sen>
                <numart nr="1" nr-type="numeric">
                  <nr-title>1.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Útgáfu skírteina og áritana og um menntun og þjálfun til grundvallar réttindum miðað við stærð skips, vélarafl, farsvið og próf skv. 4. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="2" nr-type="numeric">
                  <nr-title>2.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Skilyrði þess að fá útgefið skírteini og um námskeið fyrir erlenda ríkisborgara til að gegna stöðu skipstjóra á íslenskum skipum, þ.m.t. gildistíma og endurnýjun öryggisfræðslunámskeiða, gildistíma og endurnýjun fjarskiptaskírteina og tiltekinn siglingatíma til útgáfu skírteinis skv. 5. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="3" nr-type="numeric">
                  <nr-title>3.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Heilbrigðiskröfur umsækjanda um réttindi, læknisvottorð og gildistíma þeirra og viðurkenningu sjómannalækna skv. 6. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="4" nr-type="numeric">
                  <nr-title>4.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Gildistíma og endurnýjun skírteina og um próf eða endurmenntunarnámskeið vegna endurnýjunar skírteina skv. 7. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="5" nr-type="numeric">
                  <nr-title>5.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Áritun erlendra skírteina skv. 8. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="6" nr-type="numeric">
                  <nr-title>6.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Undanþágur og röð réttindaflokka og hver sé næsta lægri staða skv. 10. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="7" nr-type="numeric">
                  <nr-title>7.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Skemmtibáta og frístundafiskiskip sem hefur að geyma meðal annars ákvæði um skilyrði skipstjórnarskírteinis er varðar aldur, menntun og þjálfun, öryggisfræðslu, heilbrigðiskröfur og læknisvottorð, fjarskiptakunnáttu, siglingatíma, bóklegt og verklegt próf og útgáfu skírteina, gildistíma og endurnýjun þeirra; auk þess ákvæði um gerð og stærð þeirra, afl, farsvið og öryggiskröfur sem gerðar eru til stjórnenda þeirra skv. 11. og 12. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="8" nr-type="numeric">
                  <nr-title>8.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Nánari framkvæmd lögskráningar og skilyrði hennar, hvernig standa skuli að rafrænni lögskráningu í gegnum lögskráningarkerfið og notkun rafrænna skilríkja í þeim efnum, frest til þess að ljúka öryggisfræðslunámskeiði sjómanna til að fást lögskráður, hvernig standa skuli að aðgangi að gögnum og upplýsingum úr lögskráningarkerfinu til þeirra sem hafa lögvarða hagsmuni og um eftirlit með framkvæmd lögskráningar skv. 13. og 14. gr.</sen>
                    <sen nr="2">Í reglugerð má veita undanþágu frá ákvæðum um lögskráningarskyldu áhafna tiltekinna skipa, svo sem til hafnsögubáta, dráttarbáta, björgunarskipa og frístundafiskiskipa.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="9" nr-type="numeric">
                  <nr-title>9.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Öryggismönnun farþegabáta og farþega- og flutningaskipa sem og um öryggismönnunarskírteini, lágmarksmönnun fiskiskipa og annarra skipa og frávik frá þeim skv. 15.–18. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="10" nr-type="numeric">
                  <nr-title>10.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Þjónustusamninga skv. 17. gr., þ.e. um gildistíma og brottfall, skilyrði til þeirra, t.d. ef skip er selt, þjónustuaðili hættir starfsemi eða flytur starfsemina annað en þjónustusamningur gerir ráð fyrir.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="11" nr-type="numeric">
                  <nr-title>11.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Matsveina og bryta, skilyrði til að gegna þeim störfum og hlutverk þeirra skv. 19. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="12" nr-type="numeric">
                  <nr-title>12.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Vaktir, vaktafyrirkomulag og vinnu- og hvíldartíma þeirra sem standa vaktir skv. 20. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="13" nr-type="numeric">
                  <nr-title>13.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Vinnu- og hvíldartíma áhafna skipa skv. 21. og 22. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="14" nr-type="numeric">
                  <nr-title>14.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Skráningar- og ráðningarþjónustu fiskara og farmanna og eftirlit með þeim skv. 23. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="15" nr-type="numeric">
                  <nr-title>15.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Orlof skipverja skv. 24. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="16" nr-type="numeric">
                  <nr-title>16.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Heimferðir, þ.m.t. um ákvörðunarstað heimferðar, flutningsmáta, innifalda kostnaðarliði og aðrar ráðstafanir, svo sem ráðstafanir Samgöngustofu um heimferð og farbann, auk skyldu útgerðar til að leggja fram tryggingu og um vanrækslu slíkrar skyldu skv. 25. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="17" nr-type="numeric">
                  <nr-title>17.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Velferðarréttindi skipverja, þ.e. um heilsuvernd, læknishjálp, velferð og tryggingavernd skv. 26. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="18" nr-type="numeric">
                  <nr-title>18.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Heilbrigðiskröfur skv. 27. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="19" nr-type="numeric">
                  <nr-title>19.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Ábyrgð útgerðar og skipstjóra skv. 28. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="20" nr-type="numeric">
                  <nr-title>20.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Alþjóðlegt öryggisstjórnunarkerfi skv. 29. gr.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
              </paragraph>
            </subart>
            <subart nr="2">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Ráðherra er jafnframt heimilt að setja í reglugerð nánari ákvæði um framkvæmd laga þessara sem og um:</sen>
                <numart nr="1" nr-type="numeric">
                  <nr-title>1.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Menntun og þjálfun áhafnar skv. 5. gr., skírteini áhafnar skv. 6. gr. og öryggismönnun farþegaskipa skv. 16. gr. á skipum sem stunda einungis siglingar við Íslandsstrendur á tilteknu farsviði og á tilteknu tímabili,</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="2" nr-type="numeric">
                  <nr-title>2.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Frávik frá III. kafla að því er varðar lögskráningu skipverja á skip sem halda út í styttri ferðir eða sigla á fleiri en einu skipi sama dag.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="3" nr-type="numeric">
                  <nr-title>3.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Hvaða kröfur skuli uppfylltar skv. 2. og 3. mgr. 26. gr. varðandi:</sen>
                    <numart nr="a" nr-type="alphabet">
                      <nr-title>a.</nr-title>
                      <paragraph nr="1">
                        <sen nr="1">skipulag, tilhögun og framkvæmd vinnu, svo sem um öryggis- og heilbrigðisráðstafanir er varða störf, starfsaðferðir, vinnslu- og framleiðsluaðferðir, hita, kulda, sýkingar af smitnæmum sjúkdómum eða heilsutjón vegna rangrar stöðu við vinnu, rangra hreyfinga eða of mikils álags eða hvernig dregið verði úr áhrifum andlega eða líkamlega einhæfra starfa og starfa sem unnin eru með fyrir fram ákveðnum hraða og um aðrar þær ráðstafanir sem þýðingu kynnu að hafa í þessu sambandi,</sen>
                      </paragraph>
                    </numart>
                    <numart nr="b" nr-type="alphabet">
                      <nr-title>b.</nr-title>
                      <paragraph nr="1">
                        <sen nr="1">bann gegn sérlega hættulegum störfum, framleiðslu-, starfs- og vinnsluaðferðum,</sen>
                      </paragraph>
                    </numart>
                    <numart nr="c" nr-type="alphabet">
                      <nr-title>c.</nr-title>
                      <paragraph nr="1">
                        <sen nr="1">að settar skuli upp á vinnustað greinilegar aðvaranir og/eða vinnusvæði girt eða afmörkuð með öðrum hætti,</sen>
                      </paragraph>
                    </numart>
                    <numart nr="d" nr-type="alphabet">
                      <nr-title>d.</nr-title>
                      <paragraph nr="1">
                        <sen nr="1">gerð og notkun hlífðarbúnaðar, svo sem um hentugan fatnað, öryggishjálma, hlífðarbúnað gegn hávaða og geislun, hlífðargleraugu, vinnuskó, rykgrímur, gasgrímur, annan búnað til þess að verjast loftmengun og annan búnað ótalinn; starfsmenn eru skyldir til þess að nota slíkan öryggisbúnað þegar þeir þarfnast hans við vinnu sína að mati Samgöngustofu,</sen>
                      </paragraph>
                    </numart>
                    <numart nr="e" nr-type="alphabet">
                      <nr-title>e.</nr-title>
                      <paragraph nr="1">
                        <sen nr="1">vinnuvernd, þ.m.t. um einelti, kynferðislega áreitni, kynbundið áreiti og ofbeldi.</sen>
                      </paragraph>
                    </numart>
                  </paragraph>
                </numart>
                <numart nr="4" nr-type="numeric">
                  <nr-title>4.</nr-title>
                  <paragraph nr="1">
                    <sen nr="1">Fresti til framlagningar vottorða skv. 27. gr. í brýnum tilvikum.</sen>
                  </paragraph>
                </numart>
              </paragraph>
            </subart>
            <subart nr="3">
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Ákvæði reglugerða samkvæmt þessari grein skulu að lágmarki uppfylla alþjóðlegar skuldbindingar íslenska ríkisins, m.a. samkvæmt alþjóðasamþykktunum og EES-gerðum.</sen>
              </paragraph>
            </subart>
            <footnotes>
              <footnote nr="1">
                <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1400-2022"&gt;Rg. 1400/2022&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/676-2015"&gt;Rg. 676/2015&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/628-2024"&gt;628/2024&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
                <location type="pointer" xpath="chapter[@nr='9' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='37']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Ráðherra skal setja í reglugerð" after-mark="nánari ákvæði um:$"/>
              </footnote>
            </footnotes>
          </art>
        </existing>
        <inner>
          <subart nr="4">
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði laga þessara er ráðherra heimilt að setja í reglugerð nánari ákvæði um menntun og þjálfun á vegum Slysavarnafélagsins Landsbjargar og Slysavarnaskóla sjómanna til skipstjórnar og vélgæslu á björgunarskipum Slysavarnafélagsins Landsbjargar, sem gegna sérhæfðu hlutverki, og um lágmarksréttindi til skipstjórnar og vélgæslu á þeim.</sen>
              <sen nr="2">Námskrá og listi yfir kennara eru háð samþykki Samgöngustofu sem hefur eftirlit með náminu.</sen>
              <sen nr="3">Nám samkvæmt þessari málsgrein skal eingöngu veita réttindi til starfa um borð í björgunarskipum Slysavarnafélagsins Landsbjargar samkvæmt skipaskrá.</sen>
            </paragraph>
          </subart>
        </inner>
      </intent>
    </intents>
  </advert-art>
  <advert-art nr="2">
    <original affected-law-nr="82" affected-law-year="2022">Lög þessi öðlast þegar gildi.</original>
    <intents>
      <intent action="enact" action-xpath="" timing="2025-12-24" timing-type="immediate"/>
    </intents>
  </advert-art>
  <approved-by-parliament-when>Samþykkt á Alþingi 18. desember 2025.</approved-by-parliament-when>
</advert>
