<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<advert type="law" record-id="00000000-0000-4000-0000-000000000000" year="2025" nr="43" published-date="2025-07-02" applied-to-codex-version="156a">
  <affected-laws>
    <affected-law nr="16" year="2024">16/2024</affected-law>
    <affected-law nr="130" year="2024">130/2024</affected-law>
  </affected-laws>
  <description>Lög um breytingu á lögum um kaup á íbúðarhúsnæði í Grindavík og lögum um stuðningslán til rekstraraðila í Grindavíkurbæ vegna jarðhræringa á Reykjanesskaga (framlenging fresta).</description>
  <advert-chapter nr="1" nr-type="roman" roman-nr="I">
    <description>Breyting á lögum um kaup á íbúðarhúsnæði í Grindavík, nr. 16/2024.</description>
    <advert-art nr="1">
      <original affected-law-nr="16" affected-law-year="2024">Í stað dagsetningarinnar „1. apríl 2025“ í 1. og 2. málsl. ákvæðis til bráðabirgða IV í lögunum kemur: 1. janúar 2026.</original>
      <intents>
        <intent action="replace_text" action-xpath="chapter[@nr='t']/art[@nr='IV']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | chapter[@nr='t']/art[@nr='IV']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" action-law-nr="16" action-law-year="2024">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',IV,')]//sen[@nr='2' or @nr='1']">1. og 2. málsl. ákvæðis til bráðabirgða IV</address>
          <existing>
            <sen nr="1">Þrátt fyrir ákvæði 5. mgr. 3. gr. getur beiðni um kaup á íbúðarhúsnæði borist eigi síðar en 1. apríl 2025, enda liggi fyrir samþykki lánveitenda þar um.</sen>
            <sen nr="2">Í tilviki umsókna sem berast á tímabilinu 1. janúar 2025 til 1. apríl 2025 skal kaupverð miðast við brunabótamat eins og það er skráð 31. desember 2024.</sen>
          </existing>
          <text-from>1. apríl 2025</text-from>
          <text-to>1. janúar 2026</text-to>
        </intent>
      </intents>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <advert-chapter nr="2" nr-type="roman" roman-nr="II">
    <description>Breyting á lögum um stuðningslán til rekstraraðila í Grindavíkurbæ vegna jarðhræringa á Reykjanesskaga, nr. 130/2024.</description>
    <advert-art nr="2">
      <original affected-law-nr="130" affected-law-year="2024">Í stað ártalsins „2025“ í inngangsmálslið 1. mgr. 4. gr. laganna kemur: 2026.</original>
      <intents>
        <intent action="replace_text" action-xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1'] | art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='6']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" action-law-nr="130" action-law-year="2024">
          <address xpath="//art[contains(concat(',', @nr, ','), ',4,')]//subart[@nr='1']//sen[@nr='1']">inngangsmálslið 1. mgr. 4. gr.</address>
          <existing>
            <sen nr="1">Ríkissjóður ábyrgist, eftir því sem nánar greinir í 2. mgr. 5. gr., stuðningslán sem lánastofnun, á grundvelli samnings skv. 13. gr., veitir fyrir 1. júní 2025 til rekstraraðila sem uppfyllir öll eftirtalin skilyrði:</sen>
            <sen nr="1">Rekstraraðili var með fasta starfsstöð í Grindavíkurbæ 10. nóvember 2023.</sen>
            <sen nr="1">Tekjur hans á 60 daga samfelldu tímabili frá 10. nóvember 2023 til 10. október 2024 voru a.m.k. 40% lægri en á sama 60 daga tímabili árin 2022 og/eða 2023 og lækkunina má rekja til áhrifa af jarðhræringum á Reykjanesskaga.</sen>
            <sen nr="1">Tekjur hans á rekstrarárinu 2022 voru að lágmarki 15 millj. kr. og að hámarki 1.500 millj. kr. Hafi hann hafið starfsemi eftir 1. janúar 2023 skal umreikna tekjur þann tíma sem hann starfaði til 31. október 2023 á ársgrundvöll.</sen>
            <sen nr="1">Rekstraraðili hefur ekki greitt út arð eða óumsamda kaupauka, keypt eigin hlutabréf, greitt af víkjandi láni fyrir gjalddaga eða veitt eigendum eða nákomnum aðilum lán eða aðrar greiðslur sem eru ekki nauðsynlegar til að viðhalda rekstri og rekstrarhæfi sínu frá 10. nóvember 2023 og skuldbindur sig til að svo verði ekki þann tíma sem ábyrgðar ríkissjóðs nýtur við.</sen>
            <sen nr="1">Rekstraraðili er ekki í vanskilum með opinber gjöld, skatta og skattsektir sem komnar voru á eindaga fyrir 10. nóvember 2023 og álagðir skattar og gjöld byggjast ekki á áætlunum vegna vanskila á skattframtölum og skýrslum, þ.m.t. staðgreiðsluskilagreinum og virðisaukaskattsskýrslum, til Skattsins síðastliðin þrjú ár áður en umsókn barst eða síðan hann hóf starfsemi ef það var síðar.</sen>
            <sen nr="1">Rekstraraðili hefur ekki verið tekinn til slita eða bú hans til  gjaldþrotaskipta.</sen>
          </existing>
          <text-from>2025</text-from>
          <text-to>2026</text-to>
        </intent>
      </intents>
    </advert-art>
  </advert-chapter>
  <advert-art nr="3">
    <original affected-law-nr="130" affected-law-year="2024">Lög þessi öðlast þegar gildi.</original>
    <intents>
      <intent action="enact" action-xpath="" timing="2025-07-02" timing-type="immediate"/>
    </intents>
  </advert-art>
  <approved-by-parliament-when>Samþykkt á Alþingi 30. júní 2025.</approved-by-parliament-when>
</advert>
