<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="15" year="2024" law-type="law">
  <name>Lög um tímabundinn rekstrarstuðning vegna náttúruhamfara í Grindavíkurbæ</name>
  <num-and-date>
    <date>2024-02-28</date>
    <num>15</num>
    <original>2024 nr. 15 28. febrúar</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=154&amp;amp;mnr=675"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/154/s/1009.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. mars 2024. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2024.065.html"&gt; L. 65/2024 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. júní 2024). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; fjármála- og efnahagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Gildissvið.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi gilda um einstaklinga og lögaðila sem stunduðu tekjuskattsskyldan atvinnurekstur eða sjálfstæða starfsemi og voru með fasta starfsstöð í Grindavíkurbæ 10. nóvember 2023.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Markmið.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Markmið laga þessara er að stuðla að því að rekstraraðilar skv. 1. gr. sem orðið hafa fyrir verulegu tekjufalli vegna náttúruhamfara í Grindavíkurbæ geti viðhaldið nauðsynlegri lágmarksstarfsemi, varðveitt viðskiptasambönd og hafið starfsemi á ný með stuttum fyrirvara.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Orðskýringar.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Í lögum þessum er merking eftirfarandi hugtaka sem hér segir:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <name>Atvinnurekstur eða sjálfstæð starfsemi:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Starfsemi aðila sem greiðir laun skv. 1. eða 2. tölul. 5. gr. laga um staðgreiðslu opinberra gjalda, nr. 45/1987, og er skráður á launagreiðendaskrá eða gerði grein fyrir reiknuðu endurgjaldi í síðasta skattframtali, svo og á virðisaukaskattsskrá þegar það á við.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <name>Föst starfsstöð:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Föst atvinnustöð þar sem tekjuaflandi starfsemi aðila fer að nokkru eða öllu leyti fram.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <name>Launamaður:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Launamaður skv. 1. eða 2. tölul. 4. gr. laga um staðgreiðslu opinberra gjalda, nr. 45/1987.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <name>Rekstraraðili:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Einstaklingur eða lögaðili sem fellur undir gildissvið laga þessara skv. 1. gr.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="5" nr-type="numeric">
          <nr-title>5.</nr-title>
          <name>Rekstrarkostnaður:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Rekstrarkostnaður skv. 1. tölul. 31. gr. laga um tekjuskatt, nr. 90/2003, að frátöldum niðurfærslum og fyrningum eigna og stuðningi til greiðslu launa samkvæmt lögum um tímabundinn stuðning til greiðslu launa vegna náttúruhamfara í Grindavíkurbæ.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="6" nr-type="numeric">
          <nr-title>6.</nr-title>
          <name>Stöðugildi:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Starfshlutfall sem jafngildir fullu starfi launamanns skv. 1. eða 2. tölul. 4. gr. laga um staðgreiðslu opinberra gjalda, nr. 45/1987, í einn mánuð.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="7" nr-type="numeric">
          <nr-title>7.</nr-title>
          <name>Tekjur:</name>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Skattskyldar tekjur skv. B-lið 7. gr. laga um tekjuskatt, nr. 90/2003, að frátöldum hagnaði af sölu varanlegra rekstrarfjármuna.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Skilyrði fyrir rekstrarstuðningi.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Aðili sem fellur undir gildissvið laga þessara og uppfyllir öll eftirtalin skilyrði á rétt á tímabundnum rekstrarstuðningi úr ríkissjóði vegna hvers almanaksmánaðar frá nóvember 2023 til og með mars 2025.:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Hann ber ótakmarkaða skattskyldu hér á landi skv. 1. eða 2. gr. laga um tekjuskatt, nr. 90/2003.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Tekjur hans í þeim almanaksmánuði sem umsókn varðar voru a.m.k. 20% lægri en í sama almanaksmánuði ári áður og tekjufallið má rekja til náttúruhamfara í Grindavíkurbæ.</sen>
            <sen nr="2">Hafi hann hafið starfsemi eftir upphaf sama almanaksmánaðar ári fyrr skal miðað við meðaltekjur hans á jafn mörgum dögum og eru í þeim almanaksmánuði sem umsókn varðar frá því að hann hóf starfsemi til og með 9. nóvember 2023.</sen>
            <sen nr="3">Við sérstakar aðstæður má nota annað tímabil til viðmiðunar sýni rekstraraðili fram á að það gefi betri mynd af tekjufalli hans en viðmiðunartímabil skv. 1.–2. málsl.</sen>
            <sen nr="4">Að jafnaði skal þá miðað við tekjur í sama almanaksmánuði tveimur árum áður.</sen>
            <sen nr="5">Hafi rekstraraðila verið ákvarðaður rekstrarstuðningur samkvæmt lögum þessum og/eða stuðningur til greiðslu á launakostnaði samkvæmt lögum um tímabundinn stuðning til greiðslu launa vegna náttúruhamfara í Grindavíkurbæ, nr. 87/2023, í þeim almanaksmánuði sem umsókn varðar skal hann ekki talinn til tekna í þeim mánuði við útreikning á tekjufalli samkvæmt þessu ákvæði.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="3" nr-type="numeric">
          <nr-title>3.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Hann er ekki í vanskilum með opinber gjöld, skatta og skattsektir sem komnar voru á eindaga fyrir 10. nóvember 2023 og álagðir skattar og gjöld byggjast ekki á áætlunum vegna vanskila á skattframtölum og skýrslum, þ.m.t. staðgreiðsluskilagreinum og virðisaukaskattsskýrslum, til Skattsins síðustu þrjú ár áður en umsókn barst eða síðan hann hóf starfsemi ef það var síðar.</sen>
            <sen nr="2">Að auki skal hann, eftir því sem við á og á sama tímabili, hafa staðið skil á ársreikningum samkvæmt lögum um ársreikninga og upplýst um raunverulega eigendur samkvæmt lögum um skráningu raunverulegra eigenda.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="4" nr-type="numeric">
          <nr-title>4.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Bú hans hefur ekki verið tekið til gjaldþrotaskipta.</sen>
            <sen nr="2">Jafnframt skal hann ekki hafa verið tekinn til slita, nema ef slitin eru liður í samruna, skiptingu eða breytingu á rekstrarformi hans, og fyrirhugað er að lögaðili sem við tekur haldi rekstri sem umsókn varðar áfram.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2024.065.html" law-nr="65" law-year="2024" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 65/2024, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="desember" instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="20%" instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Fjárhæð rekstrarstuðnings.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Rekstrarstuðningur vegna hvers almanaksmánaðar jafngildir hvorri eftirtalinna fjárhæða sem er lægri:</sen>
        <numart nr="1" nr-type="numeric">
          <nr-title>1.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Rekstrarkostnaði umsækjanda þann almanaksmánuð sem umsókn varðar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="2" nr-type="numeric">
          <nr-title>2.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Margfeldi eftirfarandi stærða:</sen>
            <numart nr="a" nr-type="alphabet">
              <nr-title>a.</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">600 þús. kr.</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="b" nr-type="alphabet">
              <nr-title>b.</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Fjöldi stöðugilda hjá umsækjanda í nóvember 2023, þó að hámarki tíu stöðugildi.</sen>
              </paragraph>
            </numart>
            <numart nr="c" nr-type="alphabet">
              <nr-title>c.</nr-title>
              <paragraph nr="1">
                <sen nr="1">Tekjufall skv. 2. tölul. 4. gr.</sen>
                <sen nr="2">Ef tekjufall skv. 2. tölul. 4. gr. var á bilinu 50–100% skal tekjufall samkvæmt þessum staflið reiknast 100%.</sen>
              </paragraph>
            </numart>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Rekstrarstuðningur telst til skattskyldra tekna samkvæmt lögum um tekjuskatt.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2024.065.html" law-nr="65" law-year="2024" law-art="2" nr="1">
        <footnote-sen>L. 65/2024, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='b']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="nóvember 2023" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='c']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" string-length="0"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Umsókn.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Umsókn um rekstrarstuðning skal beint til Skattsins fyrir hvern almanaksmánuð og eigi síðar en 30. júní 2025..</sen>
        <sen nr="2">Umsókn skal vera á því formi sem Skatturinn ákveður og henni skulu fylgja þau gögn sem Skatturinn áskilur.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2024.065.html" law-nr="65" law-year="2024" law-art="3" nr="1">
        <footnote-sen>L. 65/2024, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="31. mars 2025" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Ákvörðun.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Skatturinn skal afgreiða umsókn svo fljótt sem verða má og ekki síðar en tveimur mánuðum eftir að honum berst fullnægjandi umsókn.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Við afgreiðslu umsóknar og endurskoðun ákvörðunar um rekstrarstuðning getur Skatturinn farið fram á að rekstraraðili sýni með rökstuðningi og gögnum fram á rétt sinn til stuðningsins.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Skatturinn skal endurákvarða rekstrarstuðning komi í ljósi að rekstraraðili hafi ekki átt rétt á stuðningnum eða átt rétt á meiri eða minni stuðningi en honum var ákvarðaður.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Að því leyti sem ekki er á annan veg kveðið á um í lögum þessum gilda ákvæði 94.– 97. gr. laga um tekjuskatt, nr. 90/2003, eftir því sem við getur átt um afgreiðslu umsókna og endurákvarðanir Skattsins.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Málskot.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórnvaldsákvarðanir Skattsins samkvæmt lögum þessum sæta kæru til yfirskattanefndar.</sen>
        <sen nr="2">Um kærufrest og málsmeðferð fer samkvæmt ákvæðum laga um yfirskattanefnd.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Endurgreiðslur.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Hafi rekstraraðili fengið rekstrarstuðning umfram það sem hann átti rétt á ber honum að endurgreiða þá fjárhæð sem ofgreidd var.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ef aðili sem fengið hefur rekstrarstuðning samkvæmt lögum þessum vegna almanaksmánaðar frá nóvember 2023 til og með júní 2024 greiðir út arð, kaupir eigin hlutabréf eða ráðstafar með öðrum hætti fé til eigenda sinna, öðruvísi en í formi launa eða til samræmis við skuldbindingu sem stofnað var til fyrir 7. febrúar 2024, fyrir 1. júlí 2025 skal hann endurgreiða þann rekstrarstuðning sem hann hefur fengið.</sen>
        <sen nr="2">Ef aðili sem fengið hefur rekstrarstuðning samkvæmt lögum þessum vegna almanaksmánaðar frá júlí til og með desember 2024 greiðir út arð, kaupir eigin hlutabréf eða ráðstafar með öðrum hætti fé til eigenda sinna, öðruvísi en í formi launa eða til samræmis við skuldbindingu sem stofnað var til fyrir 5. júní 2024, fyrir 1. janúar 2026 skal hann endurgreiða þann rekstrarstuðning sem hann hefur fengið.</sen>
        <sen nr="3">Ef aðili sem fengið hefur rekstrarstuðning samkvæmt lögum þessum vegna almanaksmánaðar frá janúar til og með mars 2025 greiðir út arð, kaupir eigin hlutabréf eða ráðstafar með öðrum hætti fé til eigenda sinna, öðruvísi en í formi launa eða til samræmis við skuldbindingu sem stofnað var til fyrir 13. nóvember 2024, fyrir 1. apríl 2026 skal hann endurgreiða þann rekstrarstuðning sem hann hefur fengið.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Kröfur um endurgreiðslur samkvæmt grein þessari bera vexti skv. 4. gr. laga um vexti og verðtryggingu, nr. 38/2001, frá þeim degi sem aðili fékk rekstrarstuðning.</sen>
        <sen nr="2">Dráttarvextir skv. 6. gr. sömu laga leggjast á kröfu um endurgreiðslu skv. 1. mgr. ef hún er ekki innt af hendi innan mánaðar frá dagsetningu endurákvörðunar Skattsins og á kröfu um endurgreiðslu skv. 2. mgr. ef hún er ekki innt af hendi innan mánaðar frá úthlutun fjár til eigenda.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ákvarðanir Skattsins og úrskurðir yfirskattanefndar um endurgreiðslur samkvæmt þessari grein eru aðfararhæfir.</sen>
        <sen nr="2">Kæra til yfirskattanefndar eða málshöfðun fyrir dómstólum frestar aðför.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2024.065.html" law-nr="65" law-year="2024" law-art="4" nr="1">
        <footnote-sen>L. 65/2024, 4. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="vegna almanaksmánaðar frá nóvember 2023 til og með júní 2024" instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" string-length="0"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Reglugerðarheimild.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra getur kveðið nánar á um framkvæmd laga þessara í reglugerð.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="t">
    <nr-title>Ákvæði til bráðabirgða.</nr-title>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Skatturinn skal endurákvarða þegar ákvarðaðan rekstrarstuðning samkvæmt lögum nr. 15/2024 fyrir almanaksmánuðina nóvember 2023 til og með júní 2024 ef lög þessi leiða til þess að rekstraraðili hafi átt rétt á meiri stuðningi en honum var ákvarðaður.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2024.065.html" law-nr="65" law-year="2024" law-art="5" nr="1">
        <footnote-sen>L. 65/2024, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='t']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
</law>
