<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="26" year="2010" law-type="law">
  <name>Lög um viðurkenningu á faglegri menntun og hæfi til starfa hér á landi</name>
  <num-and-date>
    <date>2010-03-31</date>
    <num>26</num>
    <original>2010 nr. 26 31. mars</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=138&amp;amp;mnr=309"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/138/s/0361.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 1. júlí 2010. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; VII. viðauki tilskipun 2005/36/EB. &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2011.126.html"&gt; L. 126/2011 &lt;/a&gt; (tóku gildi 30. sept. 2011). &lt;a href="/altext/stjt/2012.063.html"&gt; L. 63/2012 &lt;/a&gt; (tóku gildi 29. júní 2012). &lt;a href="/altext/stjt/2018.090.html"&gt; L. 90/2018 &lt;/a&gt; (tóku gildi 15. júlí 2018; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; XI. viðauki reglugerð &lt;a href="/lagasafn/pdf/155/i32016R0679.pdf"&gt; 2016/679 &lt;/a&gt; ). &lt;a href="/altext/stjt/2020.016.html"&gt; L. 16/2020 &lt;/a&gt; (tóku gildi 12. mars 2020; &lt;em&gt; EES-samningurinn: &lt;/em&gt; VII. og X. viðauki tilskipun 2013/55/ESB). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; menningar-, nýsköpunar- og háskólaráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; menningar-, nýsköpunar- og háskólaráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði.</minister-clause>
  <art nr="1">
    <nr-title>1. gr.</nr-title>
    <name>Gildissvið.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi taka til þess þegar meta þarf hvort einstaklingur, sem hefur hug á að starfa hér á landi sem launþegi eða sjálfstætt starfandi, uppfyllir skilyrði til að starfa í starfsgrein, sem til þarf leyfi, löggildingu eða aðra jafngilda viðurkenningu stjórnvalds, á grundvelli faglegrar menntunar og hæfis sem hann hefur aflað sér í öðru landi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi gilda einnig um takmarkaða viðurkenningu til starfa í lögverndaðri starfsgrein og um viðurkenningu á starfsþjálfunartíma í öðru ríki.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi gilda enn fremur þegar tilkynna skal um þjónustu sem veitt er hér á landi tímabundið eða með hléum og háð er leyfi, löggildingu eða annarri jafngildri viðurkenningu stjórnvalds.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.016.html" law-nr="16" law-year="2020" law-art="1" nr="1">
        <footnote-sen>L. 16/2020, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='1']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="2">
    <nr-title>2. gr.</nr-title>
    <name>Réttindi.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Einstaklingar sem eru ríkisborgarar í aðildarríkjum Evrópska efnahagssvæðisins eða í landi þar sem samið hefur verið um gagnkvæma viðurkenningu starfsréttinda eiga rétt á að gegna hér á landi starfi, hvort heldur er sjálfstætt eða sem launþegar, með sömu skilmálum og gilda um íslenska ríkisborgara, framvísi þeir hæfnisvottorði eða vitnisburði um þá formlegu menntun og hæfi sem krafist er, enda uppfylli þeir skilyrði:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">tilskipunar Evrópuþingsins og ráðsins 2005/36/EB, um viðurkenningu á faglegri menntun og hæfi, sem og viðauka við hana eins og þeir eru á hverjum tíma,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">í samningum sem ríkisstjórnir Norðurlanda gera og öðlast hafa gildi að því er Ísland varðar og kveða á um almennar reglur um gagnkvæma viðurkenningu starfsréttinda,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">Hoyvíkursamningsins, dags.</sen>
            <sen nr="2">31. ágúst 2005, milli ríkisstjórnar Íslands annars vegar og ríkisstjórnar Danmerkur og heimastjórnar Færeyja hins vegar.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Rétturinn til starfa tekur einnig til ríkisborgara í aðildarríkjum Evrópska efnahagssvæðisins sem verið hafa í starfsþjálfun í öðru landi en heimalandinu og handhafa evrópsks fagskírteinis.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Rétturinn til starfa gildir einnig um þá aðila sem hlotið hafa menntun á grundvelli sameiginlegra menntunarkrafna sem staðfestar hafa verið af framkvæmdastjórn Evrópusambandsins eða sameiginlegs lokaprófs sem staðfest hefur verið með sama hætti.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Einstaklingar sem fá viðurkenningu á faglegri menntun og hæfi skulu búa yfir nauðsynlegri tungumálakunnáttu til að geta lagt stund á starfið á Íslandi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra skal í reglugerð setja nánari ákvæði um skilyrði viðurkenningar á faglegri menntun og hæfi samkvæmt þessari grein.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.016.html" law-nr="16" law-year="2020" law-art="2" nr="1">
        <footnote-sen>L. 16/2020, 2. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="framvísi þeir hæfnisvottorði eða vitnisburði um þá formlegu menntun og hæfi sem krafist er" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        <location type="range" string-length="709">
          <start xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='2']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="3">
    <nr-title>3. gr.</nr-title>
    <name>Lögbær stjórnvöld.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Einstaklingur sem fellur undir tilskipunina eða samninga um viðurkenningu starfsréttinda, sbr. 2. gr., og óskar eftir því að starfa hér á landi skal beina umsókn sinni til ráðuneytisins, nema öðru stjórnvaldi sé með lögum eða stjórnvaldsfyrirmælum falin úrlausn málsins.</sen>
        <sen nr="2">Umsækjandi getur valið milli þess að sækja um evrópskt fagskírteini þegar sá kostur býðst í heimalandi hans eða að sækja um viðurkenningu eftir hefðbundnum leiðum við komuna til Íslands.</sen>
        <sen nr="3">Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um útgáfu evrópsks fagskírteinis.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Einstaklingur sem ekki fellur undir tilskipunina eða samninga um viðurkenningu starfsréttinda, sbr. 2. gr., skal beina umsókn sinni til ráðuneytisins nema öðru stjórnvaldi sé með lögum eða stjórnvaldsfyrirmælum falin úrlausn málsins.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Það stjórnvald sem veitir leyfi, löggildingu eða viðurkenningu til þess að gegna starfi í starfsgrein hér á landi kannar hvort skilyrði tilskipunarinnar eða samninga skv. b- og c-lið 1. mgr. 2. gr. og þau skilyrði sem um starfið gilda að öðru leyti séu uppfyllt.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lögbær stjórnvöld hér á landi skulu veita takmarkaða viðurkenningu til starfa í einstökum tilvikum að uppfylltum skilyrðum sem nánar eru útfærð í reglugerð.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Einstaklingur sem óskar eftir því að gegna hér starfi sem launþegi eða sjálfstætt starfandi, tímabundið eða með hléum, skal áður senda hlutaðeigandi stjórnvaldi skriflega tilkynningu um fyrirætlan sína, sbr. 5. gr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="6">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lögbærum stjórnvöldum er heimilt að krefjast þess að umsækjandi gangist undir uppbótarráðstafanir, hæfnispróf eða aðlögun ef menntun hans eða starfsreynsla er verulega frábrugðin því sem krafist er hér á landi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="522" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 522. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="ráðuneytisins" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="ráðuneytisins" instance-num="1"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.016.html" law-nr="16" law-year="2020" law-art="3" nr="2">
        <footnote-sen>L. 16/2020, 3. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="261">
          <start xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
          <end xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']"/>
        </location>
        <location type="range" xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="1. mgr." instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='3']/subart[@nr='6']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="4">
    <nr-title>4. gr.</nr-title>
    <name>Tímabundin þjónusta eða með hléum.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Einstaklingur sem fellur undir skilyrði tilskipunarinnar á rétt á að veita hér á landi þjónustu tímabundið og með hléum ef hann:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">hefur lögfesta búsetu í aðildarríki Evrópska efnahagssvæðisins og á rétt til þess að stunda þar sama starf og</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">hefur unnið við starfið í einu eða nokkrum aðildarríkjum í að minnsta kosti eitt ár á síðastliðnum tíu árum áður en þjónustan er veitt og það er ekki lögverndað í því ríki.</sen>
            <sen nr="2">Skilyrði um eins árs starfsreynslu gildir ekki þegar annaðhvort starfsgreinin eða menntun til starfsins er háð leyfi, löggildingu eða viðurkenningu stjórnvalds.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Við mat á eðli þjónustu sem veitt er tímabundið og óreglubundið skal í hverju tilviki líta til tímalengdar, tíðni, reglufestu og samfellu þjónustunnar.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.016.html" law-nr="16" law-year="2020" law-art="4" nr="1">
        <footnote-sen>L. 16/2020, 4. gr.</footnote-sen>
        <footnote-sen>Í Stjtíð. er vísað til b-liðar 1. málsl. 1. mgr. við fyrri breytinguna og 2. málsl. 1. mgr. við síðari breytinguna en þar mun átt við 1. málsl. b-liðar 1. mgr. annars vegar og 2. málsl. b-liðar 1. mgr. hins vegar.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='b']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="hefur unnið við starfið í einu eða nokkrum aðildarríkjum í að minnsta kosti eitt ár á síðastliðnum tíu árum áður en þjónustan er veitt og það er ekki lögverndað í því ríki" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='4']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='b']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="eins árs" instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="5">
    <nr-title>5. gr.</nr-title>
    <name>Yfirlýsing vegna þjónustu sem veitt er tímabundið eða með hléum.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Sá sem óskar eftir því að veita þjónustu hér á landi í fyrsta sinn, sbr. 4. gr., skal áður en hún hefst gefa skriflega yfirlýsingu til hlutaðeigandi stjórnvalds, þar sem m.a. er getið þeirra vátrygginga sem hann nýtur.</sen>
        <sen nr="2">Yfirlýsingin skal endurnýjuð árlega ef óskað er eftir því að halda áfram að veita þjónustu tímabundið eða með hléum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Hlutaðeigandi stjórnvald getur krafist þess að yfirlýsingu umsækjanda, sem óskar eftir að veita þjónustu á sínu sviði í fyrsta sinn, eða þegar um er að ræða mikilvægar breytingar á aðstæðum sem byggt hefur verið á, fylgi eftirtalin gögn:</sen>
        <numart nr="a" nr-type="alphabet">
          <nr-title>a.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">sönnun fyrir þjóðerni umsækjanda,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="b" nr-type="alphabet">
          <nr-title>b.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">vottorð um að umsækjandi sé með lögfesta búsetu í aðildarríki til þess að stunda þar sama starf og að hann hafi til þess leyfi þegar hann afhendir vottorðið,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="c" nr-type="alphabet">
          <nr-title>c.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">prófskírteini sem sýnir fram á menntun og hæfi umsækjanda til starfsréttinda,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="d" nr-type="alphabet">
          <nr-title>d.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">sönnun þess að starfið hafi verið stundað í að minnsta kosti eitt ár á síðastliðnum tíu árum, sbr. b-lið 1. mgr. 4. gr.,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="e" nr-type="alphabet">
          <nr-title>e.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">vottorð sem staðfestir að umsækjandi hafi ekki sætt tímabundnum eða endanlegum brottrekstri úr starfi eða hlotið dóm fyrir saknæmt athæfi í störfum sem varðar sviptingu eða takmörkun á starfsréttindum í öryggisþjónustu, heilbrigðisgreinum og störfum sem tengjast uppeldi og menntun ólögráða einstaklinga, þ.m.t. í leik-, grunn- og framhaldsskólum, þegar slíkrar staðfestingar er krafist hér á landi,</sen>
          </paragraph>
        </numart>
        <numart nr="f" nr-type="alphabet">
          <nr-title>f.</nr-title>
          <paragraph nr="1">
            <sen nr="1">yfirlýsing um nauðsynlega íslenskukunnáttu umsækjanda ef um er að ræða starf sem varðar öryggi sjúklinga og kennslu í leik-, grunn- og framhaldsskólum.</sen>
          </paragraph>
        </numart>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórnvaldi er heimilt að kanna faglega menntun og hæfi umsækjanda áður en þjónusta er veitt í fyrsta skipti ef starfið varðar lýðheilsu og almannaöryggi og nýtur ekki sjálfkrafa viðurkenningar.</sen>
        <sen nr="2">Nánari ákvæði um könnun á faglegri menntun og hæfi skal setja í reglugerð.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.016.html" law-nr="16" law-year="2020" law-art="5" nr="1">
        <footnote-sen>L. 16/2020, 5. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='d']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="eitt" instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='e']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="vottorð sem staðfestir að umsækjandi hafi ekki sætt tímabundnum eða endanlegum brottrekstri úr starfi eða hlotið dóm fyrir saknæmt athæfi í störfum sem varðar sviptingu eða takmörkun á starfsréttindum í öryggisþjónustu, heilbrigðisgreinum og störfum sem tengjast uppeldi og menntun ólögráða einstaklinga, þ.m.t. í leik-, grunn- og framhaldsskólum, þegar slíkrar staðfestingar er krafist hér á landi" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        <location type="range" string-length="153">
          <start xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='f']/nr-title[1]"/>
          <end xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='f']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" middle-punctuation="."/>
        </location>
        <location type="range" string-length="269">
          <start xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='5']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="6">
    <nr-title>6. gr.</nr-title>
    <name>Upplýsingar.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ef réttmætur vafi er til staðar geta stjórnvöld sem í hlut eiga kallað eftir upplýsingum hjá lögbærum stjórnvöldum heimaaðildarríkis um lögmæti staðfesturéttar þjónustuveitanda og hvort hann hafi sætt agaviðurlögum eða réttindamissi vegna starfa sinna.</sen>
        <sen nr="2">Ef viðkomandi stjórnvald ákveður að kanna faglega menntun þjónustuveitanda getur það óskað eftir upplýsingum frá lögbærum stjórnvöldum heimaaðildarríkis um menntun og þjálfun þjónustuveitanda að því marki sem það er nauðsynlegt til þess að meta umtalsverðan mun á menntun og þjálfun sem heilsu og öryggi almennings gæti stafað hætta af.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.016.html" law-nr="16" law-year="2020" law-art="6" nr="1">
        <footnote-sen>L. 16/2020, 6. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="589">
          <start xpath="art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="7">
    <nr-title>7. gr.</nr-title>
    <name>Vinnsla og miðlun upplýsinga.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Íslensk stjórnvöld skulu eiga samstarf við stjórnvöld þeirra ríkja sem fara með framkvæmd tilskipunarinnar, þar á meðal um miðlun upplýsinga, og haft geta áhrif á rétt til þess að stunda starf sem til þarf leyfi, löggildingu eða aðra jafngilda viðurkenningu.</sen>
        <sen nr="2">Upplýst skal um agaviðurlög eða dóma fyrir saknæmt athæfi sem umsækjandi hefur hlotið og talið er að geti haft áhrif á störf í öryggisþjónustu og heilbrigðisgreinum og störf sem tengjast uppeldi og menntun ólögráða einstaklinga, þ.m.t. í leik-, grunn- og framhaldsskólum.</sen>
        <sen nr="3">Lögbær stjórnvöld skulu gera öllum öðrum aðildarríkjum viðvart um tilvik þar sem dómstólar hafa takmarkað eða bannað, að hluta eða með öllu, einnig tímabundið, faglega starfsemi aðila á yfirráðasvæði sínu.</sen>
        <sen nr="4">Nánar er kveðið á um slíkar viðvaranir í reglugerðum.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <definitions>
          <definition>Internal Market Information System</definition>
        </definitions>
        <sen nr="1">Stjórnvald sem hefur með höndum viðurkenningu starfsréttinda sem fellur undir tilskipunina hefur heimild til vinnslu persónuupplýsinga og annarra upplýsinga sem nauðsynlegar teljast vegna framkvæmdar tilskipunarinnar.</sen>
        <sen nr="2">Er stjórnvaldi í þeim tilgangi heimilt að halda sérstaka skrá um upplýsingarnar og miðla þeim til annarra lögbærra yfirvalda í aðildarríkjum Evrópska efnahagssvæðisins, enda fari slík miðlun upplýsinga um evrópskt upplýsingakerfi (e.</sen>
        <sen nr="3">Internal Market Information System ) og gætt sé ákvæða 16. gr. laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
        <sen nr="4">Með sama hætti er stjórnvaldi heimilt að taka við upplýsingum úr slíku kerfi og varðveita þær í sérstakri skrá.</sen>
        <sen nr="5">Miðlun upplýsinga með öðrum hætti er óheimil.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Stjórnvöld og aðilar sem lögum samkvæmt er falið að hafa með höndum viðurkenningu menntunar og hæfis samkvæmt tilskipuninni eða hafa eftirlit með störfum þeirra sem hlotið hafa leyfi til þess að starfa hér á landi á grundvelli tilskipunarinnar skulu hafa aðgang að upplýsingum sem skráðar eru.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Um vinnslu upplýsinga, sbr. 2. mgr., skal að öðru leyti gæta ákvæða laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga, þar á meðal um að veita þeim einstaklingum sem upplýsingar eru skráðar um fræðslu um vinnslu upplýsinganna, sbr. 17. gr. þeirra laga.</sen>
        <sen nr="2">Það stjórnvald sem viðurkennir eða veitir hlutaðeigandi starfsréttindi telst ábyrgðaraðili í skilningi þeirra laga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.016.html" law-nr="16" law-year="2020" law-art="7" nr="1">
        <footnote-sen>L. 16/2020, 7. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="530">
          <start xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
          <end xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']"/>
        </location>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-nr="90" law-year="2018" law-art="54" nr="2">
        <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" words="16. gr. laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='7']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga, þar á meðal um að veita þeim einstaklingum sem upplýsingar eru skráðar um fræðslu um vinnslu upplýsinganna, sbr. 17. gr. þeirra laga" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="8">
    <nr-title>8. gr.</nr-title>
    <name>Heimildir til setningar stjórnvaldsfyrirmæla. Gjaldtaka.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra sem í hlut á getur með reglugerð veitt undanþágu frá ákvæðum í lögum er varða ríkisfang, búsetu eða viðurkenningu á prófum að því leyti sem það er nauðsynlegt vegna skuldbindinga er felast í tilskipuninni eða samningum skv. 2. gr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra sem í hlut á setur reglur um hæfnispróf eða viðbótarmenntun eftir því sem við á.</sen>
        <sen nr="2">Hann getur einnig ákveðið að umsækjandi skuli greiða kostnað vegna mats á hæfni og/eða viðbótarmenntunar.</sen>
        <sen nr="3">Fjárhæð gjaldsins má nema kostnaði við þýðingu gagna, kennslu, námsmat og aðra umsýslu vegna viðbótarnáms á umræddu sviði.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra sem í hlut á setur reglur um gjöld er krefja má við afgreiðslu umsóknar um heimild til að gegna starfi hér á landi, vinnslu umsóknar um evrópskt fagskírteini og vegna mats á gögnum.</sen>
        <sen nr="2">Gjöldum skal stillt í hóf og miðast við umfang þeirrar vinnu sem felst í faglegu mati umsókna.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote nr="1">
        <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/243-2018"&gt;Rg. 243/2018&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^Ráðherra sem í hlut á getur með reglugerð" after-mark="veitt undanþágu frá ákvæðum í lögum er varða ríkisfang, búsetu eða viðurkenningu á prófum að því leyti sem það er nauðsynlegt vegna skuldbindinga er felast í tilskipuninni eða samningum skv. 2. gr.$"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.016.html" law-nr="16" law-year="2020" law-art="8" nr="2">
        <footnote-sen>L. 16/2020, 8. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" string-length="285">
          <start xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']"/>
          <end xpath="art[@nr='8']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']"/>
        </location>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="9">
    <nr-title>9. gr.</nr-title>
    <name>Samræming, reglugerð o.fl.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðuneytið skal sjá um og samræma framkvæmd tilskipunarinnar og samninga sem falla undir 2. gr.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra setur nánari fyrirmæli í reglugerð um innleiðingu og framkvæmd tilskipunarinnar, þar á meðal um heimildir til þess að afla upplýsinga hjá þeim stjórnvöldum sem veita leyfi eða löggildingu samkvæmt tilskipuninni.</sen>
        <sen nr="2">Í slíkri reglugerð skal enn fremur kveðið nánar á um tilhögun mats og málsmeðferð þegar stjórnvald fjallar um umsóknir um viðurkenningu til að gegna lögvernduðu starfi hér á landi.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="3">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra sem í hlut á, í samræmi við löggjöf og reglur um skiptingu stjórnarmálefna milli ráðuneyta í Stjórnarráði Íslands, er heimilt að gefa út reglugerðir með samsvarandi hætti og segir í 2. mgr. fyrir þær starfsstéttir sem undir hann heyra.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="4">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra getur með samningi falið þar til bærum aðila að sjá um hæfnispróf og veita viðbótarmenntun skv. 2. mgr. 8. gr.</sen>
        <sen nr="2">Jafnframt má fela slíkum aðila að annast mat á því hvort umsækjandi uppfyllir lögmælt skilyrði til að gegna starfinu og til að taka við og afgreiða umsóknir, sbr. 2. og 3. mgr. 3. gr.</sen>
        <sen nr="3">Ákvörðun stjórnvalds sem tekin er á grundvelli slíks samnings er endanleg og sætir ekki kæru til æðra stjórnvalds.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="5">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Ráðherra er enn fremur heimilt að setja í reglugerð nánari fyrirmæli um vinnslu og miðlun upplýsinga sem nauðsynlegar eru við framkvæmd tilskipunarinnar, enda sé þar gætt fyrirmæla laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2011.126.html" law-nr="126" law-year="2011" law-art="522" nr="1">
        <footnote-sen>L. 126/2011, 522. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Ráðuneytið" instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Ráðherra" instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Ráðherra" instance-num="1"/>
        <location type="range" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Ráðherra" instance-num="1"/>
      </footnote>
      <footnote nr="2">
        <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/374-2010"&gt;Rg. 374/2010&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/375-2010"&gt;Rg. 375/2010&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/376-2010"&gt;Rg. 376/2010&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/585-2011"&gt;Rg. 585/2011&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1324-2011"&gt;1324/2011&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/544-2012"&gt;Rg. 544/2012&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/414-2013"&gt;Rg. 414/2013&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/477-2020"&gt;Rg. 477/2020&lt;/a&gt;, sbr. &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/403-2022"&gt;403/2022&lt;/a&gt;og &lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/1061-2023"&gt;1061/2023&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^(\[??)?Ráðherra:? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?1\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?setur nánari fyrirmæli í reglugerð" after-mark="um innleiðingu og framkvæmd tilskipunarinnar, þar á meðal um heimildir til þess að afla upplýsinga hjá þeim stjórnvöldum sem veita leyfi eða löggildingu samkvæmt tilskipuninni.$"/>
      </footnote>
      <footnote nr="3">
        <footnote-sen>&lt;a href="https://www.reglugerd.is/reglugerdir/allar/nr/510-2020"&gt;Rg. 510/2020&lt;/a&gt;.</footnote-sen>
        <location type="pointer" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^(\[??)?Ráðherra sem í hlut á, í samræmi við löggjöf og reglur um skiptingu stjórnarmálefna milli ráðuneyta í Stjórnarráði Íslands, er heimilt að gefa út reglugerðir" after-mark="með samsvarandi hætti og segir í 2. mgr. fyrir þær starfsstéttir sem undir hann heyra\.?:? ?(\[?\]?…?,?\.?:? ?&lt;sup( style=&quot;font-size:60%&quot;)?&gt; ?4\) ?&lt;/sup&gt;)?,? ?$"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2012.063.html" law-nr="63" law-year="2012" law-art="1" nr="4">
        <footnote-sen>L. 63/2012, 1. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
      </footnote>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2018.090.html#G54" law-nr="90" law-year="2018" law-art="54" nr="5">
        <footnote-sen>L. 90/2018, 54. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='9']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="laga um persónuvernd og vinnslu persónuupplýsinga" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="10">
    <nr-title>10. gr.</nr-title>
    <name>Innleiðing tilskipunarinnar.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi fela í sér innleiðingu á tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2005/36/EB frá 7. september 2005 um viðurkenningu á faglegri menntun og hæfi, eins og hún var tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 142/2007, sem birt var 10. apríl 2008 í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 19/2008.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <subart nr="2">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Með lögum þessum er innleidd tilskipun Evrópuþingsins og ráðsins 2013/55/ESB frá 20. nóvember 2013 um breytingu á tilskipun 2005/36/EB um viðurkenningu á faglegri menntun og hæfi og á reglugerð (ESB) nr. 1024/2012 um samvinnu á sviði stjórnsýslu fyrir tilstilli upplýsingakerfisins fyrir innri markaðinn („reglugerðin um IM-upplýsingakerfið“), eins og þessi gerð er tekin upp í samninginn um Evrópska efnahagssvæðið með ákvörðun sameiginlegu EES-nefndarinnar nr. 94/2017 sem birt var 7. febrúar 2019 í EES-viðbæti við Stjórnartíðindi Evrópusambandsins nr. 11/2019.</sen>
      </paragraph>
    </subart>
    <footnotes>
      <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2020.016.html" law-nr="16" law-year="2020" law-art="9" nr="1">
        <footnote-sen>L. 16/2020, 9. gr.</footnote-sen>
        <location type="range" xpath="art[@nr='10']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" string-length="0"/>
      </footnote>
    </footnotes>
  </art>
  <art nr="11">
    <nr-title>11. gr.</nr-title>
    <name>Gildistaka.</name>
    <subart nr="1">
      <paragraph nr="1">
        <sen nr="1">Lög þessi öðlast gildi 1. júlí 2010.</sen>
        <sen nr="2" expiry-symbol-offset="0">…</sen>
      </paragraph>
    </subart>
  </art>
  <art nr="12">
    <nr-title>12. gr.</nr-title>
    <name>Breytingar á öðrum lögum. &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2010.026.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."&gt; … &lt;/a&gt;</name>
  </art>
</law>
