<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<law nr="33" year="2019" law-type="law">
  <name>Lög um skóga og skógrækt</name>
  <num-and-date>
    <date>2019-05-15</date>
    <num>33</num>
    <original>2019 nr. 33 15. maí</original>
  </num-and-date>
  <minister-clause>&lt;a href="https://www.althingi.is/thingstorf/thingmalalistar-eftir-thingum/ferill/?ltg=149&amp;amp;mnr=231"&gt; &lt;i&gt; Ferill málsins á Alþingi. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/149/s/0246.html"&gt; &lt;i&gt; Frumvarp til laga. &lt;/i&gt; &lt;/a&gt; &lt;br/&gt; &lt;br/&gt; &lt;small&gt; &lt;b&gt; Tóku gildi 24. maí 2019. &lt;/b&gt; &lt;em&gt; Breytt með: &lt;/em&gt; &lt;a href="/altext/stjt/2023.066.html"&gt; L. 66/2023 &lt;/a&gt; (tóku gildi 1. jan. 2024; um lagaskil sjá 6. gr. og brbákv.). &lt;br/&gt; &lt;/small&gt; &lt;br/&gt; Ef í lögum þessum er getið um ráðherra eða ráðuneyti án þess að málefnasvið sé tilgreint sérstaklega eða til þess vísað, er átt við &lt;b&gt; umhverfis-, orku- og loftslagsráðherra &lt;/b&gt; eða &lt;b&gt; umhverfis-, orku- og loftslagsráðuneyti &lt;/b&gt; sem fer með lög þessi. Upplýsingar um málefnasvið ráðuneyta skv. forsetaúrskurði.</minister-clause>
  <chapter nr="1" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="I">
    <nr-title>I. kafli.</nr-title>
    <name>Markmið og orðskýringar.</name>
    <art nr="1">
      <nr-title>1. gr.</nr-title>
      <name>Markmið.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Markmið laga þessara er:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að vernda náttúruskóga landsins og stuðla að aukinni útbreiðslu þeirra,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að vernda og endurheimta líffræðilega fjölbreytni,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">ræktun nýrra skóga til að byggja upp fjölbreytta skógarauðlind til sjálfbærra nytja,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að nýting skóga sé sjálfbær þannig að skógarnytjar skili sem mestum hagrænum, félagslegum og umhverfislegum ávinningi fyrir samfélagið,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að skógrækt verði í samræmi við skipulagsáætlanir og náttúruvernd,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að auðvelda aðgengi fólks að skógum til útivistar og auka þekkingu fólks á málefnum skóga og skógræktar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="g" nr-type="alphabet">
            <nr-title>g.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að stuðla að kolefnisbindingu með ræktun skóga og aðlögun þeirra að loftslagsbreytingum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="h" nr-type="alphabet">
            <nr-title>h.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að skógrækt stuðli að verndun jarðvegs og dragi úr hugsanlegu tjóni vegna náttúruvár.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="2">
      <nr-title>2. gr.</nr-title>
      <name>Orðskýringar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Merking orða og hugtaka í lögum þessum er sem hér segir:</sen>
          <numart nr="1" nr-type="numeric">
            <nr-title>1.</nr-title>
            <name>Endurheimt skógar:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Það ferli að koma vistkerfum, vistkerfisferlum, eiginleikum vistkerfa og vistkerfaþjónustu náttúruskóga í það horf að þeir nái að þróast án hnignunar.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="2" nr-type="numeric">
            <nr-title>2.</nr-title>
            <name>Endurnýjun skógar:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Aðgerðir sem leiða til þess að ung tré taka að vaxa í kjölfar lokafellingar og í stað þeirra trjáa sem felld voru.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="3" nr-type="numeric">
            <nr-title>3.</nr-title>
            <name>Felling:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Framkvæmd sem felur í sér fellingu trjáa og endurnýjun skógarins í kjölfarið.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="4" nr-type="numeric">
            <nr-title>4.</nr-title>
            <name>Fellingarkerfi:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Kerfi aðferða við fellingu á skógi sem miðar að því að endurnýja hann hvort heldur sem er með gróðursetningu, beinni sáningu eða sjálfsáningu.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="5" nr-type="numeric">
            <nr-title>5.</nr-title>
            <name>Grisjun:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Framkvæmd sem felur í sér fellingu einstakra trjáa í skógi áður en þau hafa náð þeim aldri sem ætlað er að þau nái við fellingu, með það að markmiði m.a. að bæta vaxtarskilyrði trjánna sem eftir standa.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="6" nr-type="numeric">
            <nr-title>6.</nr-title>
            <name>Kjarr:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Land, a.m.k. 0,5 ha að flatarmáli og minnst 20 m breitt, þar sem ríkjandi trjágróður nær 0,5–2 m hæð fullvaxinn og er með minnst 10% krónuþekju.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="7" nr-type="numeric">
            <nr-title>7.</nr-title>
            <name>Náttúruskógur:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Land, a.m.k. 0,5 ha að flatarmáli, þar sem sjálfsánar, innlendar trjátegundir, þ.e. ilmbjörk, reyniviður, blæösp, gulvíðir eða loðvíðir, eru ríkjandi og ná a.m.k. tveggja metra hæð fullvaxnar og a.m.k. 10% krónuþekju.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="8" nr-type="numeric">
            <nr-title>8.</nr-title>
            <name>Ræktunaráætlun:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Áætlun um ræktun skógar á tilteknu landsvæði.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="9" nr-type="numeric">
            <nr-title>9.</nr-title>
            <name>Sjálfbær nýting skóga:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Ræktun, umsjón og nýting skóga og skóglendis sem er hagað þannig að efld er til frambúðar líffræðileg fjölbreytni, framleiðni, endurnýjun og þróttur skóga og gætt að samfélagslegum, hagrænum og vistfræðilegum þáttum og áhrifum á önnur vistkerfi nær og fjær.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="10" nr-type="numeric">
            <nr-title>10.</nr-title>
            <name>Skjólbelti:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Raðir eða þyrpingar trjáa og runna sem ræktaðar eru í því skyni að skapa skjól.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="11" nr-type="numeric">
            <nr-title>11.</nr-title>
            <name>Skógrækt:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Öll sú starfsemi sem snýr að vernd, endurheimt, ræktun, umhirðu, nýtingu og endurnýjun skóga, þ.m.t. rannsóknir, ráðgjöf, áætlanagerð og verklegar framkvæmdir.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="12" nr-type="numeric">
            <nr-title>12.</nr-title>
            <name>Skógur:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Land, a.m.k. 0,5 ha að flatarmáli og minnst 20 m breitt, þar sem ríkjandi trjágróður nær a.m.k. tveggja metra hæð fullvaxinn og er með minnst 10% krónuþekju.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="13" nr-type="numeric">
            <nr-title>13.</nr-title>
            <name>Varanleg eyðing skógar:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Aðgerðir eða breyting á landnotkun sem veldur því að svo mörg tré drepast að landsvæði uppfyllir ekki lengur skilgreiningu skógar og komið er í veg fyrir endurnýjun trjánna með aðgerðum eða landnýtingu.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="14" nr-type="numeric">
            <nr-title>14.</nr-title>
            <name>Þjóðskógur:</name>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">Skógur og lönd í umsjón Lands og skógar, hvort heldur sem er á landi í eigu ríkisins eða í einkaeigu, eins og nánar er skilgreint í reglugerð skv. 9. gr.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='1' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='2']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/numart[@nr='14']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Lands og skógar" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="2" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="II">
    <nr-title>II. kafli.</nr-title>
    <name>Stjórn skógræktarmála, áætlanir og samstarf.</name>
    <art nr="3">
      <nr-title>3. gr.</nr-title>
      <name>Stjórn skógræktarmála.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra fer með yfirstjórn málefna skóga og skógræktar samkvæmt lögum þessum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ríkið starfrækir stofnun sem nefnist Land og skógur.</sen>
          <sen nr="2">Hlutverk stofnunarinnar er að hafa eftirlit með framkvæmd laga þessara og daglega stjórnsýslu á því sviði sem lögin ná til.</sen>
          <sen nr="3">Önnur helstu verkefni Lands og skógar eru:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að leiðbeina um vernd, endurheimt, ræktun, meðferð og sjálfbæra nýtingu skóga,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að vinna að og hvetja til þátttöku í skógrækt,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að vinna að þróun skógræktar, m.a. með því að stunda rannsóknir og þróunarstarf,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að afla upplýsinga um skóga og skógrækt og miðla þeim,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að hafa yfirsýn yfir og eftirlit með áætlunum og framkvæmdum í skógrækt,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að hafa umsjón með leyfisveitingum vegna fellingar skóga og varanlegrar skógareyðingar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="g" nr-type="alphabet">
            <nr-title>g.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">að hafa umsjón með þjóðskógum.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1"></sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" words="Lands og skógar" instance-num="1"/>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='3']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" before-mark="^" after-mark="$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="4">
      <nr-title>4. gr.</nr-title>
      <name>Landsáætlun um landgræðslu og skógrækt.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra gefur eigi sjaldnar en á fimm ára fresti út landsáætlun um landgræðslu og skógrækt til tíu ára í senn.</sen>
          <sen nr="2">Í áætluninni skal kveðið á um framtíðarsýn og stefnu stjórnvalda í landgræðslu og skógrækt með hliðsjón af markmiðum laga þessara og laga um landgræðslu.</sen>
          <sen nr="3">Áætlunin skal stuðla að framförum í mati á jarðvegsvernd og í landnýtingu, þ.m.t. skógrækt og vernd og endurheimt vistkerfa.</sen>
          <sen nr="4">Í áætluninni skal gera grein fyrir markmiðum stjórnvalda um hvernig nýting lands styður best við atvinnu og byggðir í landinu, hvernig gæði lands eru best varðveitt og hvernig efla má og endurheimta vistkerfi sem skert hafa verið og koma með tillögur um breytingar á nýtingu lands, t.d. friðun fyrir tiltekinni nýtingu þar sem það á við.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Jafnframt skal í áætluninni gerð grein fyrir:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">forsendum fyrir vali á landi til landgræðslu og skógræktar með tilliti til náttúruverndar, matvælaframleiðslu, minjaverndar og landslags,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">vernd og endurheimt vistkerfa,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">ræktun skóga til uppbyggingar skógarauðlindar og umfangi og horfum hvað varðar nýtingu,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">sjálfbærri nýtingu lands,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">áhrifum skógræktar og landgræðslu á atvinnuþróun og byggð,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">aðgengi fólks að skógum og landgræðslusvæðum til útivistar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="g" nr-type="alphabet">
            <nr-title>g.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">skógrækt og landgræðslu í samhengi við líffræðilega fjölbreytni,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="h" nr-type="alphabet">
            <nr-title>h.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">skógrækt og landgræðslu í samhengi við loftslagsbreytingar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="i" nr-type="alphabet">
            <nr-title>i.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">öflun þekkingar á landgræðslu og skógrækt og miðlun hennar,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="j" nr-type="alphabet">
            <nr-title>j.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">eftirliti með ástandi og nýtingu lands,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="k" nr-type="alphabet">
            <nr-title>k.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">eldvörnum og öryggismálum,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="l" nr-type="alphabet">
            <nr-title>l.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">fjölþættum ávinningi verndar og endurheimtar vistkerfa.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Jafnframt skal horft til þess að nýta betur fjármagn og mannafla og samþætta áætlunina við aðrar áætlanir ríkis og sveitarfélaga sem og alþjóðlegar skuldbindingar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skipar fimm manna verkefnisstjórn sem hefur yfirumsjón með gerð áætlunarinnar og skilar tillögu til ráðherra.</sen>
          <sen nr="2">Verkefnisstjórnin skal skipuð einum fulltrúa tilnefndum af Sambandi íslenskra sveitarfélaga, forstöðumanni Lands og skógar og þremur án tilnefningar og skulu a.m.k. tveir þeirra hafa fagþekkingu á málefnasviði laga þessara og laga um landgræðslu.</sen>
          <sen nr="3">Ráðherra skipar formann verkefnisstjórnar.</sen>
          <sen nr="4">Þá situr í verkefnisstjórn fulltrúi þeirrar skrifstofu ráðuneytisins sem fer með landgræðslu- og skógræktarmál.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Verkefnisstjórn skal í upphafi taka saman lýsingu á verkefninu þar sem gerð er grein fyrir þeim áherslum sem fyrirhugað er að hafa við gerð landsáætlunarinnar, svo sem forsendum, viðfangsefni og fyrirhugaðri kynningu og samráði við mótun stefnunnar.</sen>
          <sen nr="2">Lýsing verkefnisstjórnar á gerð áætlunarinnar skal kynnt opinberlega og skal almenningi gefinn að lágmarki sex vikna frestur til að koma á framfæri athugasemdum.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="6">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Þegar drög að áætluninni liggja fyrir skal verkefnisstjórn kynna þau opinberlega ásamt umhverfismati áætlunarinnar, þegar við á.</sen>
          <sen nr="2">Jafnframt skal óska sérstaklega eftir umsögnum frá viðeigandi stofnunum, stjórnvöldum ríkis og sveitarfélaga, félagasamtökum og hagsmunaaðilum.</sen>
          <sen nr="3">Frestur til að skila umsögnum um drögin skal vera að lágmarki sex vikur.</sen>
          <sen nr="4">Áður en áætlunin tekur gildi skal hún kynnt þeirri nefnd Alþingis sem fer með málefni landgræðslu og skógræktar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="7">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur skal vinna svæðisáætlun fyrir hvern landshluta á grunni landsáætlunar samkvæmt grein þessari í samráði við hlutaðeigandi sveitarfélög og aðra hagsmunaaðila.</sen>
          <sen nr="2">Í svæðisáætlun skal tilgreina landgræðslu- og skógræktarsvæði og önnur svæði sem leggja skal áherslu á í landgræðslu og skógrækt og hvernig best er unnið að þeim markmiðum sem fram koma í landsáætlun að teknu tilliti til skipulagsáætlana og náttúruverndar.</sen>
          <sen nr="3">Land og skógur skal kynna drög að svæðisáætlun opinberlega og óska eftir umsögnum.</sen>
          <sen nr="4">Stofnunin skal í kjölfarið birta svæðisáætlun og skal hún endurskoðuð eigi sjaldnar en á fimm ára fresti.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" string-length="3691">
            <start xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/name[1]"/>
            <end xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='4']/subart[@nr='7']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='4']"/>
          </location>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="5">
      <nr-title>5. gr.</nr-title>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="deletion" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='5']/nr-title[1]" before-mark="^5. gr." after-mark="$"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="6">
      <nr-title>6. gr.</nr-title>
      <name>Ræktunaráætlanir.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Vinna skal ræktunaráætlun fyrir alla nýræktun skóga sem nýtur fjárframlaga úr ríkissjóði.</sen>
          <sen nr="2">Í ræktunaráætlun skal fjalla um markmið viðkomandi skógræktar, landfræðilega afmörkun viðkomandi skógræktarsvæðis, staðsetningu svæða þar sem ekki skal gróðursetja, svo sem verndarsvæða, og tillögur um undirbúning lands og trjátegundir.</sen>
          <sen nr="3">Land og skógur veitir leiðbeiningar um nýræktun skóga og gerð ræktunaráætlana.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra getur kveðið nánar á um gerð og efni ræktunaráætlana í reglugerð.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='6']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="7">
      <nr-title>7. gr.</nr-title>
      <name>Samstarf um skógrækt.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Landi og skógi er heimilt að eiga frumkvæði að eða taka þátt í og styðja skógrækt sem er á ábyrgð einstaklinga, félagasamtaka, sveitarfélaga, fyrirtækja eða annarra, þ.m.t. vernd og endurheimt náttúruskóga, í samræmi við markmið laga þessara.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Auglýsa skal á opinberum vettvangi fyrirhugað samstarf um skógrækt.</sen>
          <sen nr="2">Í auglýsingu skal koma fram hvaða reglur gilda um meðferð umsókna og til hvaða skilyrða verði litið við ákvörðun um styrk eða annað framlag.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Gera skal skriflega samninga um samstarfsverkefni þar sem kveðið er á um gagnkvæmar skyldur og réttindi aðila.</sen>
          <sen nr="2">Þinglýsa skal slíkum samningum feli þeir í sér kvaðir á land eða aðrar fasteignir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um stuðning við skógrækt og form samninga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='2' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='7']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Landi og skógi" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="3" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="III">
    <nr-title>III. kafli.</nr-title>
    <name>Skógar landsins.</name>
    <art nr="8">
      <nr-title>8. gr.</nr-title>
      <name>Skógaskrá.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur skal halda skógaskrá yfir alla skóga landsins og kjarr.</sen>
          <sen nr="2">Skógar sem njóta sérstakrar verndar, sbr. 61. gr. laga um náttúruvernd, skulu vera hluti af skógaskrá.</sen>
          <sen nr="3">Skógaskrá skal að lágmarki innihalda upplýsingar um staðsetningu skóga og kjarrs, ytri mörk þeirra, flatarmál, eignarhald, kolefnisforða og trjátegundir.</sen>
          <sen nr="4">Skrána skal uppfæra og birta á a.m.k. fimm ára fresti.</sen>
          <sen nr="5">Tryggja skal að upplýsingar úr skógaskrá séu aðgengilegar almenningi.</sen>
          <sen nr="6">Ráðherra er heimilt með reglugerð að kveða nánar á um vinnulag, birtingu og efni skógaskrár.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Landi og skógi er heimil umferð um land, óháð eignarhaldi, til mælinga og úttekta í tengslum við gerð skógaskrár.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='8']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Landi og skógi" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="9">
      <nr-title>9. gr.</nr-title>
      <name>Þjóðskógar og önnur svæði í umsjón Lands og skógar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra ákveður í reglugerð hvaða svæði teljast vera þjóðskógar að fenginni tillögu Lands og skógar.</sen>
          <sen nr="2">Við þá ákvörðun skal eftirfarandi haft að leiðarljósi:</sen>
          <numart nr="a" nr-type="alphabet">
            <nr-title>a.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">vernd skóga og einstakra tegunda,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="b" nr-type="alphabet">
            <nr-title>b.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">menningarminjar og saga sem tengist skógrækt,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="c" nr-type="alphabet">
            <nr-title>c.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">aðgengi og útivist almennings,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="d" nr-type="alphabet">
            <nr-title>d.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">fræðsla,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="e" nr-type="alphabet">
            <nr-title>e.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">þekkingaröflun og vettvangur rannsókna,</sen>
            </paragraph>
          </numart>
          <numart nr="f" nr-type="alphabet">
            <nr-title>f.</nr-title>
            <paragraph nr="1">
              <sen nr="1">sjálfbær nýting skóga.</sen>
            </paragraph>
          </numart>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra skal jafnframt í reglugerð, sbr. 1. mgr., m.a. kveða á um umgengni, aðgengi almennings og þjónustu innan þjóðskóga og annarra svæða í umsjón Lands og skógar.</sen>
          <sen nr="2">Í reglugerðinni skal einnig færa fram rökstuðning fyrir ákvörðun ráðherra skv. 1. mgr. um hvern þjóðskóg fyrir sig.</sen>
          <sen nr="3">Landfræðileg afmörkun skal sett fram í viðauka við reglugerðina.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur skal halda skrá yfir þá skóga og þau landsvæði sem flokkast sem þjóðskógar og er hún hluti af skógaskrá.</sen>
          <sen nr="2">Unnin skal nýtingar- og verndaráætlun fyrir þjóðskóga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur getur haft í sinni umsjón önnur svæði sem ekki teljast þjóðskógar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="5">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Landi og skógi er heimilt að fela einstaklingum, sveitarfélögum eða lögaðilum umsjón og rekstur þjóðskóga og annarra svæða í umsjón stofnunarinnar, eða afmarkaðra þátta innan þeirra, með samningi sem ráðherra staðfestir.</sen>
          <sen nr="2">Landeigandi getur óskað eftir því við Land og skóg að lönd og skógar í hans eigu fái stöðu þjóðskóga, sbr. 1. mgr., og skal gera samning um slík not sem ráðherra staðfestir.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/name[1]" string-length="0"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Lands og skógar" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Lands og skógar" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Landi og skógi" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='3' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='9']/subart[@nr='5']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Land og skóg" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="4" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="IV">
    <nr-title>IV. kafli.</nr-title>
    <name>Skógrækt á lögbýlum.</name>
    <art nr="10">
      <nr-title>10. gr.</nr-title>
      <name>Skógrækt á lögbýlum og skjólbeltarækt.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur skal veita framlög til skógræktar, þ.m.t. vegna verndar og endurheimtar náttúruskóga, og skjólbeltaræktar á lögbýlum í samræmi við fjárveitingar til stofnunarinnar og fjárlög.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur skal auglýsa eftir þátttakendum í skógrækt á lögbýlum eftir því sem fjárveitingar heimila.</sen>
          <sen nr="2">Landi og skógi er heimilt að forgangsraða og hafna umsóknum um þátttöku í skógrækt á lögbýlum í samræmi við markmið laga þessara og landsáætlun um landgræðslu og skógrækt, sbr. 4. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um málsmeðferð og forgangsröðun umsókna um þátttöku í skógrækt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='10']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='10']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='10']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Landi og skógi" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='10']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="landsáætlun um landgræðslu og skógrækt" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="11">
      <nr-title>11. gr.</nr-title>
      <name>Samningar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur gerir samninga við einstaka skógarbændur um framlög til skógræktarverkefna samkvæmt ákvæðum laga þessara.</sen>
          <sen nr="2">Slíkir samningar skulu taka mið af landsáætlun sem og svæðisáætlun í viðkomandi landshluta.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Samningar skv. 1. mgr. skulu að lágmarki vera til 40 ára og vera á formi sem ráðherra hefur staðfest.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ef annar en landeigandi eða rétthafi lands undirritar samning um skógræktarverkefni skal landeigandi samþykkja hann með áritun sinni.</sen>
          <sen nr="2">Samningnum skal þinglýst sem kvöð á þá fasteign sem hann tekur til.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Á grundvelli samnings um skógrækt er heimilt að greiða allt að 97% af samþykktum kostnaði við skógrækt.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='11']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='11']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="svæðisáætlun" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="12">
      <nr-title>12. gr.</nr-title>
      <name>Uppsögn samnings og endurgreiðsla framlaga.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óski skógarbóndi eða landeigandi eftir að losa land undan kvöðum samkvæmt samningi um þátttöku í skógræktarverkefni áður en samningstíma er lokið skal hann endurgreiða framlög sem hann hefur fengið úr ríkissjóði ásamt verðbótum samkvæmt vísitölu neysluverðs.</sen>
          <sen nr="2">Endurgreiðslufjárhæðin lækkar hlutfallslega út samningstímann og fyrnist um 2,5% á hverju almanaksári hafi samningur verið virkur í a.m.k. tíu ár.</sen>
          <sen nr="3">Endurgreiðslukrafan fellur að fullu niður eftir 40 ár, þó þannig að framlög sem veitt eru síðustu tíu ár fyrir uppsögn fyrnast ekki.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óski Land og skógur eftir að hætta þátttöku í skógræktarverkefni skal skógarbónda og landeiganda tilkynnt um það með sannanlegum hætti.</sen>
          <sen nr="2">Uppsögn samkvæmt þessari málsgrein skal tilkynnt fyrir 1. október og tekur gildi frá og með næstu áramótum.</sen>
          <sen nr="3">Ekki skal endurgreiða samningsbundin framlög vegna uppsagnar samkvæmt þessari málsgrein.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='12']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="13">
      <nr-title>13. gr.</nr-title>
      <name>Um samningsbrot.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Skýri skógarbóndi eða landeigandi, sem er aðili að samningi um skógræktarverkefni, rangt frá staðreyndum sem máli skipta eða vanefni að öðru leyti skyldur sínar ítrekað eða í veigamiklum atriðum er Landi og skógi heimilt að rifta samningi og endurheimta framlög.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Áður en Land og skógur tekur ákvörðun skv. 1. mgr. skal skógarbónda eða landeiganda, sem er aðili að samningi um skógræktarverkefni, með sannanlegum hætti gefinn kostur á að koma sjónarmiðum sínum á framfæri.</sen>
          <sen nr="2">Ákvörðun Lands og skógar um riftun samnings og endurheimt framlaga skv. 1. mgr. er kæranleg til ráðherra sem kveður upp endanlegan úrskurð á stjórnsýslustigi.</sen>
          <sen nr="3">Kæra frestar réttaráhrifum ákvörðunar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='13']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Landi og skógi" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='13']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='13']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Lands og skógar" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="14">
      <nr-title>14. gr.</nr-title>
      <name>Samráð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur skal hafa samstarf við félög skógarbænda á viðkomandi svæðum.</sen>
          <sen nr="2">Land og skógur skal leita umsagnar Landssamtaka skógareigenda við ákvörðun viðmiða fyrir endurgreiðslu samþykkts kostnaðar skv. 4. mgr. 11. gr.</sen>
          <sen nr="3">Land og skógur og Landssamtök skógareigenda skulu móta sér sameiginlegar verklagsreglur um hvernig samráði þeirra í milli skuli háttað.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='14']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='14']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='4' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='14']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="15">
      <nr-title>15. gr.</nr-title>
      <name>Reglugerð.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra setur í reglugerð nánari ákvæði um skógrækt á lögbýlum, m.a. um gæðaúttekt, árangursmat og samþykktan kostnað.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="5" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="V">
    <nr-title>V. kafli.</nr-title>
    <name>Vernd, endurheimt, umhirða og nýting skóga.</name>
    <art nr="16">
      <nr-title>16. gr.</nr-title>
      <name>Vernd og endurheimt náttúruskóga.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur skal stuðla að vernd og endurheimt náttúruskóga.</sen>
          <sen nr="2">Markmið og áherslur verndar og endurheimtar skal skilgreina í landsáætlun um landgræðslu og skógrækt, sbr. 4. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='16']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='16']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="landsáætlun um landgræðslu og skógrækt" middle-punctuation="," instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="17">
      <nr-title>17. gr.</nr-title>
      <name>Sjálfbærni nýtingar.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Árleg felling í skógum landsins skal að jafnaði ekki vera meiri en árlegur vöxtur þeirra.</sen>
          <sen nr="2">Land og skógur skal veita leiðbeiningar um grisjun skóga.</sen>
          <sen nr="3">Við umhirðu og nýtingu skóga skal ávallt leitast við að skógarnytjar skili sem mestum hagrænum, félagslegum og umhverfislegum ávinningi fyrir samfélagið án þess að rýra möguleika komandi kynslóða á að njóta sama ávinnings.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Ráðherra setur í reglugerð viðmið um sjálfbæra skógrækt, þ.m.t. um grisjun.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='17']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="18">
      <nr-title>18. gr.</nr-title>
      <name>Fellingarleyfi.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Felling skóga eða hluta þeirra, sbr. 12. tölul. 2. gr., er óheimil nema með leyfi Lands og skógar.</sen>
          <sen nr="2">Umsókn um fellingarleyfi skal vera skrifleg og innihalda upplýsingar um staðsetningu og stærð svæðis, hvaða fellingarkerfi standi til að nota, tímasetningu fellingar og hvernig verði staðið að endurnýjun skógarins.</sen>
          <sen nr="3">Land og skógur metur hvort umsókn sé í samræmi við viðmið um sjálfbæra skógrækt, sbr. 2. mgr. 17. gr.</sen>
          <sen nr="4">Heimilt er að binda fellingarleyfi skilyrðum til að tryggja endurnýjun skógar.</sen>
          <sen nr="5">Aðgerðir við endurnýjun skógarins skulu hefjast eigi síðar en tveimur árum eftir fellingu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur hefur eftirlit með endurnýjun skóga skv. 1. mgr.</sen>
          <sen nr="2">Hefjist aðgerðir til endurnýjunar skóga ekki í samræmi við skilyrði fellingarleyfis er Landi og skógi heimilt að beita þvingunarúrræðum, sbr. 22. gr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='18']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Lands og skógar" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='18']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='18']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='18']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Landi og skógi" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="19">
      <nr-title>19. gr.</nr-title>
      <name>Varanleg eyðing skóga.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Varanleg eyðing skóga að hluta eða í heild er óheimil.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="2">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sé varanleg eyðing skógar óhjákvæmileg skal tilkynna Skipulagsstofnun um fyrirhugaða framkvæmd í samræmi við ákvæði laga um mat á umhverfisáhrifum.</sen>
          <sen nr="2">Skipulagsstofnun leitar um það efni umsagnar Lands og skógar.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="3">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Komi til varanlegrar eyðingar skógar skal framkvæmdaraðili ráðast í mótvægisaðgerðir til að draga úr eða koma í veg fyrir neikvæð áhrif á umhverfið af eyðingu skógarins, með hliðsjón af markmiðum laga þessara, svo sem með endurheimt náttúruskógar eða ræktun nýrra skóga, og skal framkvæmdaraðili leita álits Lands og skógar á útfærslu mótvægisaðgerða.</sen>
          <sen nr="2">Mótvægisaðgerðir skulu hefjast eigi síðar en tveimur árum eftir eyðingu.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <subart nr="4">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Sveitarfélag skal leita álits Lands og skógar á framkvæmd sem felur í sér varanlega eyðingu skógar áður en ákvörðun er tekin um útgáfu framkvæmdaleyfis.</sen>
          <sen nr="2">Ákveði sveitarfélag að heimila framkvæmd sem Land og skógur leggst gegn í áliti sínu skal rökstyðja þá ákvörðun sérstaklega.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='19']/subart[@nr='2']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Lands og skógar" middle-punctuation="." instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='19']/subart[@nr='3']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Lands og skógar" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='19']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Lands og skógar" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='5' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='19']/subart[@nr='4']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="20">
      <nr-title>20. gr.</nr-title>
      <name>Varsla skóga.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Óheimilt er að beita búfé í skógi eða á skógræktarsvæði nema með leyfi viðkomandi skógareiganda, enda sé skógurinn eða skógræktarsvæðið afgirt í samræmi við ákvæði girðingarlaga.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
  </chapter>
  <chapter nr="6" nr-type="roman" chapter-type="kafli" roman-nr="VI">
    <nr-title>VI. kafli.</nr-title>
    <name>Ýmis ákvæði.</name>
    <art nr="21">
      <nr-title>21. gr.</nr-title>
      <name>Gjaldtaka.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Landi og skógi er heimilt að innheimta gjald til að standa undir kostnaði við útgáfu fellingarleyfa skv. 18. gr.</sen>
          <sen nr="2">Landi og skógi er einnig heimilt að innheimta gjöld fyrir veitta þjónustu vegna bílastæða, salerna, tjaldsvæða og annarra sambærilegra innviða innan þeirra svæða sem stofnunin hefur umsjón með.</sen>
          <sen nr="3">Þá er Landi og skógi einnig heimilt að innheimta gjöld fyrir leiðsögn innan þessara svæða.</sen>
          <sen nr="4">Tekjum af gjöldunum er ætlað að mæta kostnaði við uppbyggingu, viðhald og rekstur innviða skv. 2. málsl. og eftirlit með gestum og leiðsögn innan svæðanna.</sen>
          <sen nr="5">Gjaldið skal vera í samræmi við gjaldskrá sem ráðherra setur í reglugerð.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='21']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Landi og skógi" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='21']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='2']" words="Landi og skógi" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='21']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" words="Landi og skógi" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="22">
      <nr-title>22. gr.</nr-title>
      <name>Þvingunarúrræði.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Til að knýja á um framkvæmd ráðstöfunar samkvæmt lögum þessum er Landi og skógi heimilt að veita viðkomandi aðila áminningu.</sen>
          <sen nr="2">Jafnframt skal veita hæfilegan frest til úrbóta ef þeirra er þörf.</sen>
          <sen nr="3">Ef aðili sinnir ekki fyrirmælum um úrbætur innan tiltekins frests getur Land og skógur ákveðið honum dagsektir þar til úr er bætt.</sen>
          <sen nr="4">Dagsektir renna til ríkissjóðs og er hámark þeirra 500.000 kr. á dag.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='22']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Landi og skógi" instance-num="1"/>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='22']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='3']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="23">
      <nr-title>23. gr.</nr-title>
      <name>Stjórnvaldssektir.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Land og skógur getur lagt stjórnvaldssektir á einstakling eða lögaðila sem brýtur gegn ákvæði 18. gr.</sen>
          <sen nr="2">Slíkar sektir geta numið allt að 1.000.000 kr.</sen>
        </paragraph>
      </subart>
      <footnotes>
        <footnote href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2023.066.html#G7" law-nr="66" law-year="2023" law-art="7" nr="1">
          <footnote-sen>L. 66/2023, 7. gr.</footnote-sen>
          <location type="range" xpath="chapter[@nr='6' and @chapter-type='kafli']/art[@nr='23']/subart[@nr='1']/paragraph[@nr='1']/sen[@nr='1']" words="Land og skógur" instance-num="1"/>
        </footnote>
      </footnotes>
    </art>
    <art nr="24">
      <nr-title>24. gr.</nr-title>
      <name>Gildistaka og brottfall eldri laga.</name>
      <subart nr="1">
        <paragraph nr="1">
          <sen nr="1">Lög þessi öðlast þegar gildi.</sen>
          <sen nr="2" expiry-symbol-offset="0">…</sen>
        </paragraph>
      </subart>
    </art>
    <art nr="25">
      <nr-title>25. gr.</nr-title>
      <name>Breyting á öðrum lögum. &lt;a href="https://www.althingi.is/altext/stjt/2019.033.html" title="Hér hefur annaðhvort verið fellt brott ákvæði um breytingar á öðrum lögum eða um brottfall þeirra, eða úrelt ákvæði til bráðabirgða."&gt; … &lt;/a&gt;</name>
    </art>
  </chapter>
</law>
