{"N\u00fa ver\u00f0ur s\u00e6ti forseta l\u00fd\u00f0veldisins laust e\u00f0a hann getur ekki gegnt st\u00f6rfum um sinn vegna dvalar erlendis, sj\u00fakleika e\u00f0a af \u00f6\u00f0rum \u00e1st\u00e6\u00f0um, og skulu \u00fe\u00e1 fors\u00e6tisr\u00e1\u00f0herra, forseti[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingis og forseti h\u00e6star\u00e9ttar fara me\u00f0 forsetavald.": false, "Forseti[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingis st\u00fdrir fundum \u00feeirra.": false, "Forseti ver\u00f0ur leystur fr\u00e1 emb\u00e6tti, \u00e1\u00f0ur en kj\u00f6rt\u00edma hans er loki\u00f0, ef \u00fea\u00f0 er sam\u00feykkt me\u00f0 meiri hluta atkv\u00e6\u00f0a vi\u00f0 \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu, sem til er stofna\u00f0 a\u00f0 kr\u00f6fu Al\u00feingis, enda hafi h\u00fan hloti\u00f0 fylgi 3/4 hluta \u00feingmanna[MAYBE-SPLIT]\u00dej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slan skal \u00fe\u00e1 fara fram innan tveggja m\u00e1na\u00f0a, fr\u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 krafan um hana var sam\u00feykkt \u00e1 Al\u00feingi, og gegnir forseti eigi st\u00f6rfum, fr\u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 Al\u00feingi gerir sam\u00feykkt s\u00edna, \u00fear til er \u00farslit \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slunnar eru kunn.": true, "Fundir[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingis skulu haldnir \u00ed heyranda hlj\u00f3\u00f0i.": false, "Ef ma\u00f0ur notar \u00ed atvinnuvegi s\u00ednum r\u00f6ng m\u00e6lit\u00e6ki e\u00f0a vogar\u00e1h\u00f6ld \u00ed \u00fev\u00ed skyni a\u00f0 blekkja a\u00f0ra \u00ed vi\u00f0skiptum, \u00fe\u00e1 var\u00f0ar \u00fea\u00f0 fangelsi allt a\u00f0 2 \u00e1rum[MAYBE-SPLIT]S\u00e9 s\u00f6kin st\u00f3rfelld, og eins ef manni ver\u00f0ur sl\u00edkt \u00e1 oftar, m\u00e1 \u00feyngja hegningu allt a\u00f0 6 \u00e1ra fangelsi.": true, "Ef ma\u00f0ur raskar \u00f6ryggi j\u00e1rnbrautarvagna, skipa, loftfara, bifrei\u00f0a e\u00f0a annarra sl\u00edkra farar- e\u00f0a flutningat\u00e6kja, e\u00f0a umfer\u00f0ar\u00f6ryggi \u00e1 alfaralei\u00f0um, \u00e1n \u00feess a\u00f0 verkna\u00f0ur hans var\u00f0i vi\u00f0 165. gr., \u00fe\u00e1 skal hann s\u00e6ta fangelsi allt a\u00f0 6 \u00e1rum[MAYBE-SPLIT]Sama gildir ef raska\u00f0 er \u00f6ryggi botnfastra mannvirkja \u00e1 landgrunninu.": true, "\u00d6flun, rekstur og leigu f\u00f3lksbifrei\u00f0a[MAYBE-SPLIT]Sama \u00e1 vi\u00f0 um sendi-, v\u00f6ru- og torf\u00e6rubifrei\u00f0ar me\u00f0 leyf\u00f0a heildar\u00feyngd 5.000 kg e\u00f0a minna sem ekki uppfylla skilyr\u00f0i um bur\u00f0argetu og lengd farmr\u00fdmis er r\u00e1\u00f0herra setur \u00ed regluger\u00f0.": true, "Endurgrei\u00f0slan skal ger\u00f0 \u00e1 grundvelli framlag\u00f0ra reikninga, eigi sjaldnar en \u00e1 tveggja m\u00e1na\u00f0a fresti[MAYBE-SPLIT]Jafnframt skal endurgrei\u00f0a eigendum \u00edb\u00fa\u00f0arh\u00fasn\u00e6\u00f0is 60% \u00feess vir\u00f0isaukaskatts sem \u00feeir hafa greitt af vinnu manna vi\u00f0 endurb\u00e6tur e\u00f0a vi\u00f0hald \u00feess.": true, "\u00de\u00e1 fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 sem hlutaf\u00e9l\u00f6g, sbr. 1. t\u00f6lul. 1. mgr. 2. gr., og f\u00e9l\u00f6g og saml\u00f6g sem falla undir 2. t\u00f6lul. 1. mgr. 2. gr. hafa fengi\u00f0 greidda \u00ed ar\u00f0 skv. 4. t\u00f6lul. C-li\u00f0ar 7. gr. af hlutum og hlutabr\u00e9fum \u00ed f\u00e9l\u00f6gum er greinir \u00ed 1. t\u00f6lul. 1. mgr. 2. gr., sbr. XII. kafla laga nr. 2/1995, um hlutaf\u00e9l\u00f6g, og laga nr. 138/1994, um einkahlutaf\u00e9l\u00f6g[MAYBE-SPLIT]Sama gildir um fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 sem f\u00e9l\u00f6g \u00ed s\u00f6mu f\u00e9lagaformum sem skattskyld eru skv. 7. t\u00f6lul. 3. gr. og eru heimilisf\u00f6st \u00ed \u00f6\u00f0ru a\u00f0ildarr\u00edki \u00e1 Evr\u00f3pska efnahagssv\u00e6\u00f0inu, a\u00f0ildarr\u00edki stofnsamnings Fr\u00edverslunarsamtaka Evr\u00f3pu e\u00f0a \u00ed F\u00e6reyjum hafa fengi\u00f0 greidda \u00ed ar\u00f0.": true, "\u00deegar sta\u00f0reyna skal starfshlutfall hins trygg\u00f0a sem tilgreint er \u00ed vottor\u00f0i vinnuveitanda skv. 1. mgr. skal Vinnum\u00e1lastofnun me\u00f0al annars l\u00edta til \u00feess hvort laun hins trygg\u00f0a hafi veri\u00f0 \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 tilgreint starfshlutfall \u00e1 \u00e1vinnslut\u00edmabilinu og skal \u00fe\u00e1 mi\u00f0a vi\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i gildandi kjarasamnings \u00ed vi\u00f0komandi starfsgrein \u00e1 \u00fev\u00ed sv\u00e6\u00f0i sem hinn trygg\u00f0i starfa\u00f0i[MAYBE-SPLIT]\u00deegar um er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a launamann sem starfar hj\u00e1 eigin f\u00e9lagi, svo sem einkahlutaf\u00e9lagi e\u00f0a samlagsf\u00e9lagi, skal mi\u00f0a vi\u00f0 reglur r\u00edkisskattstj\u00f3ra, sbr. b-li\u00f0 3. gr., um reikna\u00f0 endurgjald \u00ed vi\u00f0komandi starfsgrein.": true, "Vi\u00f0 innl\u00f6gn rekstrarleyfis \u00e1 leyfishafi ekki r\u00e9tt \u00e1 endurgrei\u00f0slu hluta gjalds sem greitt var fyrir rekstrarleyfi[MAYBE-SPLIT]Sama gildir ef rekstrarleyfi er afturkalla\u00f0 skv. 2. mgr. e\u00f0a leyfishafi er sviptur rekstrarleyfi skv. 3. mgr.": true, "Brot \u00e1 l\u00f6gum \u00feessum var\u00f0a auk ska\u00f0ab\u00f3ta sektum[MAYBE-SPLIT]Sektirnar renna \u00ed r\u00edkissj\u00f3\u00f0, og m\u00e1 innheimta \u00fe\u00e6r sem fj\u00e1rkr\u00f6fur \u00e1 venjulegan h\u00e1tt, en um afpl\u00e1nun skal eigi vera a\u00f0 r\u00e6\u00f0a.": true, "\u00d3heimilt er a\u00f0 hefja rekstur \u00ed fyrirt\u00e6ki e\u00f0a hluta fyrirt\u00e6kis fyrr en eftirlitsma\u00f0ur hefur gefi\u00f0 r\u00e9ttum a\u00f0ilum vottor\u00f0 um, a\u00f0 allur \u00fatb\u00fana\u00f0ur s\u00e9 \u00ed fullu lagi og \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 fyrirm\u00e6li forstj\u00f3ra[MAYBE-SPLIT]Vinnueftirlits r\u00edkisins, a\u00f0 mati eftirlitsmannsins.": false, "H\u00f6fn sem n\u00fdtur r\u00edkisstyrks er skylt a\u00f0 senda endursko\u00f0a\u00f0a \u00e1rsreikninga s\u00edna \u00e1rlega til[MAYBE-SPLIT]Vegager\u00f0arinnar sem og a\u00f0rar uppl\u00fdsingar sem stofnunin kann a\u00f0 \u00f3ska eftir og snerta rekstur hafnarinnar.": false, "Samtala virkra eignarhluta skv. 1. mgr. m\u00e1 ekki nema h\u00e6rri fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 en 60% af h\u00e6fu fj\u00e1rmagni fj\u00e1rm\u00e1lafyrirt\u00e6kis[MAYBE-SPLIT]T\u00edmabundinn eignarhlutur fj\u00e1rm\u00e1lafyrirt\u00e6kis, \u00fe\u00f3 ekki eignarhlutur \u00ed veltub\u00f3k, \u00ed fyrirt\u00e6ki \u00ed tengslum vi\u00f0 fj\u00e1rhagslega endurskipulagningu \u00ed \u00feeim tilgangi a\u00f0 verja kr\u00f6fur fj\u00e1rm\u00e1lafyrirt\u00e6kisins skal undan\u00feeginn vi\u00f0 \u00fatreikning skv. 1. mgr. og 1. m\u00e1lsl. \u00feessarar m\u00e1lsgreinar.": true, "\u00der\u00e1tt fyrir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 58. gr. er heimilt a\u00f0 mi\u00f0la uppl\u00fdsingum til m\u00f3\u00f0urf\u00e9lags fj\u00e1rm\u00e1lafyrirt\u00e6kis ef m\u00f3\u00f0urf\u00e9lagi\u00f0 er einnig fj\u00e1rm\u00e1lafyrirt\u00e6ki \u00ed skilningi laga \u00feessara e\u00f0a eignarhaldsf\u00e9lag \u00e1 fj\u00e1rm\u00e1lasvi\u00f0i[MAYBE-SPLIT]Sl\u00edk uppl\u00fdsingami\u00f0lun m\u00e1 \u00fe\u00f3 a\u00f0eins eiga s\u00e9r sta\u00f0 a\u00f0 \u00fev\u00ed marki sem nau\u00f0synlegt er vegna \u00e1h\u00e6ttust\u00fdringar og m\u00e1 ekki n\u00e1 til einkam\u00e1lefna einstakra vi\u00f0skiptamanna.": true, "Vi\u00f0 \u00fatreikning eigin fj\u00e1r sem vi\u00f0halda skal samkv\u00e6mt \u00feessari grein skal l\u00edta til vegins me\u00f0altals \u00feeirra sveifluj\u00f6fnunarauka sem fj\u00e1rm\u00e1lafyrirt\u00e6ki er skylt a\u00f0 vi\u00f0halda vegna starfsemi sinnar erlendis[MAYBE-SPLIT]Sveifluj\u00f6fnunarauka skal einnig vi\u00f0haldi\u00f0 \u00e1 samst\u00e6\u00f0ugrunni.": true, "\u00c1rsreikningaskr\u00e1 skal hafa eftirlit me\u00f0 \u00f6llum f\u00e9l\u00f6gum sem skylt er a\u00f0 beita al\u00fej\u00f3\u00f0legum reikningsskilast\u00f6\u00f0lum e\u00f0a n\u00fdta s\u00e9r heimild til beitingar \u00feeirra[MAYBE-SPLIT]Eftirliti\u00f0 n\u00e6r jafnframt til \u00e1rshlutareikninga, sbr. VII. kafla A.": true, "\u00cd \u00e1minningu skv. 1. og 2. t\u00f6lul. 29. gr. skal koma fram a\u00f0 sinni a\u00f0ili ekki \u00farb\u00f3tum innan tilskilins frests s\u00e9 heimilt a\u00f0 krefjast dagsekta eftir a\u00f0 frestur er li\u00f0inn \u00fear til \u00far hefur veri\u00f0 b\u00e6tt[MAYBE-SPLIT]Sl\u00f6kkvili\u00f0sstj\u00f3ri tekur \u00e1kv\u00f6r\u00f0un um a\u00f0 leggja \u00e1 dagsektir samkv\u00e6mt \u00feessari grein.": true, "F\u00e9lagsstj\u00f3rn \u00ed f\u00e9lagi sem ber skylda til a\u00f0 kj\u00f3sa s\u00e9r endursko\u00f0anda skv. 1.\u20133. mgr. 98. gr. laga nr. 3/2006, um \u00e1rsreikninga, skal sam\u00feykkja starfskjarastefnu f\u00e9lagsins var\u00f0andi laun og a\u00f0rar grei\u00f0slur til forstj\u00f3ra og annarra \u00e6\u00f0stu stj\u00f3rnenda f\u00e9lagsins, svo og stj\u00f3rnarmanna \u00feess[MAYBE-SPLIT]\u00cd starfskjarastefnunni skulu koma fram grundvallaratri\u00f0i var\u00f0andi starfskj\u00f6r stj\u00f3rnenda og stj\u00f3rnarmanna og stefnu f\u00e9lags var\u00f0andi samninga vi\u00f0 stj\u00f3rnendur og stj\u00f3rnarmenn.": true, "Skulu ums\u00f3knir um framkv\u00e6mda- og rekstrarleyfi vera \u00e1 s\u00e9rst\u00f6kum ey\u00f0ubl\u00f6\u00f0um[MAYBE-SPLIT]Ey\u00f0ubl\u00f6\u00f0unum skulu fylgja s\u00e9rst\u00f6k skilm\u00e1labl\u00f6\u00f0.": true, "R\u00e1\u00f0herra getur gert breytingar \u00e1 stj\u00f3rnunar- og verndar\u00e1\u00e6tlun telji hann hana e\u00f0a einstaka hluta hennar fara \u00ed b\u00e1ga vi\u00f0 l\u00f6g \u00feessi e\u00f0a regluger\u00f0 um Vatnaj\u00f6kuls\u00fej\u00f3\u00f0gar\u00f0[MAYBE-SPLIT]\u00deegar r\u00e1\u00f0herra hefur sta\u00f0fest stj\u00f3rnunar- og verndar\u00e1\u00e6tlun fyrir Vatnaj\u00f6kuls\u00fej\u00f3\u00f0gar\u00f0 skal h\u00fan augl\u00fdst \u00ed B-deild Stj\u00f3rnart\u00ed\u00f0inda og tekur h\u00fan gildi vi\u00f0 birtingu.": true, "Umhverfisstofnun, N\u00e1tt\u00farufr\u00e6\u00f0istofnun \u00cdslands,[MAYBE-SPLIT]Hafranns\u00f3knastofnun, landl\u00e6knisemb\u00e6tti\u00f0, Samg\u00f6ngustofa, Vegager\u00f0in, heilbrig\u00f0isnefndir sveitarf\u00e9laganna, Landhelgisg\u00e6sla \u00cdslands, hafnarstj\u00f3rnir, r\u00edkisl\u00f6greglustj\u00f3ri og Geislavarnir r\u00edkisins eru r\u00e1\u00f0herra til r\u00e1\u00f0gjafar um \u00feau atri\u00f0i sem a\u00f0 l\u00f6gum \u00feessum l\u00fata og heyra undir starfsemi \u00feeirra.": false, "H\u00f6fnum er heimilt a\u00f0 innheimta gj\u00f6ld af mengunarvaldi \u00e1 grunni gjaldskr\u00e1r sem r\u00e1\u00f0herra setur a\u00f0 fenginni ums\u00f6gn Sambands \u00edslenskra sveitarf\u00e9laga um grei\u00f0slu kostna\u00f0ar vi\u00f0 starfsemi \u00e1 vegum hafna vegna mengunar innan hafnarsv\u00e6\u00f0a[MAYBE-SPLIT]Gjaldskr\u00e1in skal l\u00f6g\u00f0 til grundvallar vi\u00f0 uppgj\u00f6r vi\u00f0 Umhverfisstofnun vegna starfa \u00e1 vegum hafna og afnota \u00e1 mengunarvarnab\u00fana\u00f0i \u00ed eigu hafna \u00feegar stofnunin ber fj\u00e1rhagslega \u00e1byrg\u00f0 \u00e1 a\u00f0ger\u00f0um.": true, "M\u00e1na\u00f0arleg grei\u00f0sla F\u00e6\u00f0ingarorlofssj\u00f3\u00f0s til foreldris sem er b\u00e6\u00f0i starfsma\u00f0ur og sj\u00e1lfst\u00e6tt starfandi einstaklingur, sbr. 2. og 3. mgr. 7. gr., skal nema 80% af me\u00f0altali heildarlauna og reikna\u00f0s endurgjalds sem greitt hefur veri\u00f0 tryggingagjald af[MAYBE-SPLIT]Starfi vi\u00f0komandi foreldri sem starfsma\u00f0ur skv. 2. mgr. 7. gr. \u00ed 50% e\u00f0a h\u00e6rra starfshlutfalli skal mi\u00f0a vi\u00f0 vi\u00f0mi\u00f0unart\u00edmabil skv. 2. mgr.": true, "Heimilt er a\u00f0 skuldajafna ofgreiddum grei\u00f0slum \u00far F\u00e6\u00f0ingarorlofssj\u00f3\u00f0i \u00e1 m\u00f3ti inneign foreldris vegna ofgreiddra skatta, barnab\u00f3ta og vaxtab\u00f3ta samkv\u00e6mt l\u00f6gum nr. 90/2003, um tekjuskatt[MAYBE-SPLIT]R\u00e1\u00f0herra er fer me\u00f0 tekju\u00f6flun r\u00edkisins skal setja \u00ed regluger\u00f0 n\u00e1nari reglur um skuldaj\u00f6fnun og forgangsr\u00f6\u00f0.": true, "Um innheimtu ofgreidds fj\u00e1r \u00far F\u00e6\u00f0ingarorlofssj\u00f3\u00f0i fer skv. 111. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt[MAYBE-SPLIT]R\u00e1\u00f0herra getur \u00fe\u00f3 fali\u00f0 s\u00e9rst\u00f6kum innheimtua\u00f0ila a\u00f0 annast innheimtu.": true, "Umhverfisstofnun, Sk\u00f3gr\u00e6ktin,[MAYBE-SPLIT]Hafranns\u00f3knastofnun, Minjastofnun \u00cdslands, Samt\u00f6k n\u00e1tt\u00farustofa og n\u00e1tt\u00faru- og umhverfisverndarsamt\u00f6k tilnefna einn fulltr\u00faa hver.": false, "Fagr\u00e1\u00f0 n\u00e1tt\u00faruminjaskr\u00e1r skal vera N\u00e1tt\u00farufr\u00e6\u00f0istofnun \u00cdslands til r\u00e1\u00f0gjafar um ger\u00f0 till\u00f6gu um minjar \u00e1 n\u00e1tt\u00faruminjaskr\u00e1[MAYBE-SPLIT]N\u00e1tt\u00farufr\u00e6\u00f0istofnun \u00cdslands annast ums\u00fdslu vegna starfs fagr\u00e1\u00f0sins.": true, "Til a\u00f0 stu\u00f0la a\u00f0 markmi\u00f0um laga \u00feessara getur r\u00e1\u00f0herra fri\u00f0l\u00fdst landsv\u00e6\u00f0i, einstakar n\u00e1tt\u00farumyndanir, n\u00e1tt\u00faruminjar \u00ed hafi, vatnasv\u00e6\u00f0i og heildst\u00e6\u00f0 vatnakerfi \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i \u00feessa kafla, sbr. og VIII. kafla[MAYBE-SPLIT]Samr\u00e1\u00f0 skal haft vi\u00f0 \u00feann r\u00e1\u00f0herra sem fer me\u00f0 m\u00e1lefni sem var\u00f0a stj\u00f3rn \u00e1 n\u00fdtingu au\u00f0linda hafsins og hafsbotnsins um fri\u00f0l\u00fdsingu n\u00e1tt\u00faruminja \u00ed hafi sem haft getur \u00e1hrif \u00e1 n\u00fdtingu fiskstofna e\u00f0a annarra lifandi au\u00f0linda hafsins e\u00f0a hafsbotnsins.": true, "Senda skal[MAYBE-SPLIT]Umhverfisstofnun afrit af \u00fatgefnu leyfi til framkv\u00e6mda sem fela \u00ed s\u00e9r sker\u00f0ingu \u00e1 fri\u00f0u\u00f0u vistkerfi e\u00f0a vistger\u00f0 e\u00f0a b\u00fasv\u00e6\u00f0i fri\u00f0a\u00f0rar tegundar.": false, "Senda skal[MAYBE-SPLIT]Umhverfisstofnun afrit af \u00fatgefnu leyfi.": false, "\u00dea\u00f0 er \u00fe\u00f3 skilyr\u00f0i a\u00f0 faggilding stafi fr\u00e1 stofnun sem fer me\u00f0 faggildingar \u00ed vi\u00f0komandi r\u00edki[MAYBE-SPLIT]Einnig er skilyr\u00f0i a\u00f0 vottunarstofa starfi \u00e1 ensku e\u00f0a nor\u00f0urlandam\u00e1li \u00f6\u00f0ru en finnsku.": true, "\u00c1\u00f0ur en \u00e1kv\u00f6r\u00f0un um sl\u00edka sv\u00e6\u00f0askiptingu er tekin skal r\u00e1\u00f0herra afla umsagnar \u00feess r\u00e1\u00f0uneytis er fer me\u00f0 m\u00e1lefni n\u00e1tt\u00faruverndar, Fiskistofu, Matv\u00e6lastofnunar, Landssambands fiskeldisst\u00f6\u00f0va, Landssambands vei\u00f0if\u00e9laga,[MAYBE-SPLIT]Hafranns\u00f3knastofnunar og vi\u00f0komandi sveitarstj\u00f3rnar.": false, "R\u00e1\u00f0herra getur, a\u00f0 fenginni ums\u00f6gn Fiskistofu, Matv\u00e6lastofnunar,[MAYBE-SPLIT]Hafranns\u00f3knastofnunar og vi\u00f0komandi sveitarstj\u00f3rnar, takmarka\u00f0 e\u00f0a banna\u00f0 fiskeldi e\u00f0a \u00e1kve\u00f0nar eldisa\u00f0fer\u00f0ir \u00ed einstaka fj\u00f6r\u00f0um, fl\u00f3um e\u00f0a \u00e1 sv\u00e6\u00f0um sem teljast s\u00e9rlega vi\u00f0kv\u00e6m gagnvart starfsemi \u00feeirri sem fram fer samkv\u00e6mt l\u00f6gum \u00feessum.": false, "\u00c1\u00f0ur en leyfi skv. 1. mgr. er veitt getur Matv\u00e6lastofnun afla\u00f0 umsagnar Fiskistofu,[MAYBE-SPLIT]Hafranns\u00f3knastofnunar og vi\u00f0komandi sveitarstj\u00f3rnar eftir \u00fev\u00ed sem vi\u00f0 \u00e1 um hvort n\u00e1tt\u00farulegar a\u00f0st\u00e6\u00f0ur \u00e1 fyrirhugu\u00f0u starfssv\u00e6\u00f0i fiskeldisst\u00f6\u00f0var e\u00f0a fyrirhuga\u00f0ar eldistegundir, eldisstofnar e\u00f0a eldisa\u00f0fer\u00f0ir gefi tilefni til neikv\u00e6\u00f0ra vistfr\u00e6\u00f0i- e\u00f0a erf\u00f0afr\u00e6\u00f0i\u00e1hrifa sem leitt getur af leyfisskyldri starfsemi.": false, "Matv\u00e6lastofnun er heimilt, a\u00f0 fenginni ums\u00f6gn[MAYBE-SPLIT]Hafranns\u00f3knastofnunar, a\u00f0 \u00e1kve\u00f0a fri\u00f0unarsv\u00e6\u00f0i \u00ed sj\u00f3 framan vi\u00f0 fr\u00e1rennsli fiskeldisst\u00f6\u00f0va me\u00f0 s\u00f6mu skilyr\u00f0um og kve\u00f0i\u00f0 er \u00e1 um \u00ed 5. mgr. 15. gr. og 16. gr. laga um lax- og silungsvei\u00f0i.": false, "\u00cd r\u00e1\u00f0gjafarnefnd fagstofnana og eftirlitsa\u00f0ila skulu vera m.a. fulltr\u00faar fr\u00e1 Orkustofnun, Ve\u00f0urstofu \u00cdslands, Skipulagsstofnun,[MAYBE-SPLIT]Fiskistofu, Hafranns\u00f3knastofnun, Samg\u00f6ngustofu, Landgr\u00e6\u00f0slu r\u00edkisins, N\u00e1tt\u00farufr\u00e6\u00f0istofnun \u00cdslands, Matv\u00e6lastofnun, Mannvirkjastofnun, Vegager\u00f0inni, n\u00e1tt\u00farustofum og heilbrig\u00f0iseftirliti sveitarf\u00e9laga.": false, "\u00cd leigusamningum um \u00edb\u00fa\u00f0arh\u00fasn\u00e6\u00f0i er heimilt a\u00f0 semja s\u00e9rstaklega um a\u00f0 leigjandi annist \u00e1 sinn kostna\u00f0 a\u00f0 hluta e\u00f0a \u00f6llu leyti \u00fea\u00f0 vi\u00f0hald innan \u00edb\u00fa\u00f0ar sem leigusala ber a\u00f0 annast samkv\u00e6mt kafla \u00feessum[MAYBE-SPLIT]\u00cd sl\u00edkum tilvikum skal \u00feess n\u00e1kv\u00e6mlega geti\u00f0 \u00ed leigusamningnum til hva\u00f0a atri\u00f0a vi\u00f0haldsskylda leigjanda n\u00e6r.": true, "Um \u00f3gildingu glata\u00f0s e\u00f0a horfins farmsk\u00edrteinis fer eftir r\u00e9ttarfarsreglum um \u00f3gildingu skjala[MAYBE-SPLIT]\u00deegar stefna \u00ed \u00f3gildingarm\u00e1li hefur veri\u00f0 birt e\u00f0a fyrr ef heimila\u00f0 er me\u00f0 s\u00e9rst\u00f6kum d\u00f3ms\u00farskur\u00f0i getur h\u00f6f\u00f0andi \u00f3gildingarm\u00e1ls krafist afhendingar \u00e1 farmi gegn \u00fev\u00ed a\u00f0 sett s\u00e9 trygging fyrir kr\u00f6fum sem r\u00e9ttur eigandi farmsk\u00edrteinis kynni a\u00f0 \u00f6\u00f0last \u00e1 hendur farmflytjanda.": true, "Frj\u00e1ls uppbo\u00f0 utan fastrar starfsst\u00f6\u00f0var eru h\u00e1\u00f0 leyfi s\u00fdslumanns[MAYBE-SPLIT]R\u00e9tt er s\u00fdslumanni a\u00f0 synja um leyfi ef almannahagsmunir krefjast e\u00f0a hann telur a\u00f0 skipulagi uppbo\u00f0sins s\u00e9 verulega \u00e1f\u00e1tt.": true, "<i> Leyfishafi </i> merkir \u00ed l\u00f6gum \u00feessum skr\u00e1\u00f0ur a\u00f0ili h\u00e9r \u00e1 landi sem fengi\u00f0 hefur leyfi til ranns\u00f3knar og/e\u00f0a vinnslu kolvetnis skv.[MAYBE-SPLIT]IV. kafla.": false, "Vi\u00f0 veitingu leyfis skv.[MAYBE-SPLIT]IV. kafla skal \u00feess g\u00e6tt a\u00f0 n\u00fdting au\u00f0lindanna s\u00e9 me\u00f0 \u00feeim h\u00e6tti a\u00f0 teki\u00f0 s\u00e9 tillit til umhverfissj\u00f3narmi\u00f0a, n\u00fdting au\u00f0lindanna s\u00e9 hagkv\u00e6m fr\u00e1 \u00fej\u00f3\u00f0hagslegu sj\u00f3narmi\u00f0i og teki\u00f0 s\u00e9 tillit til n\u00fdtingar sem \u00feegar er hafin \u00ed n\u00e6sta n\u00e1grenni.": false, "\u00cd samr\u00e1\u00f0sh\u00f3pnum skulu sitja 11 fulltr\u00faar skipa\u00f0ir af Brunam\u00e1lastofnun,[MAYBE-SPLIT]Geislav\u00f6rnum r\u00edkisins, Hafranns\u00f3knastofnun, Landhelgisg\u00e6slu \u00cdslands, N\u00e1tt\u00farufr\u00e6\u00f0istofnun \u00cdslands, Orkustofnun, Samg\u00f6ngustofu, Skipulagsstofnun, Umhverfisstofnun og Vinnueftirliti r\u00edkisins.": false, "Ver\u00f0i Einkaleyfastofunni \u00e1 auglj\u00f3s mist\u00f6k vi\u00f0 skr\u00e1ningu v\u00f6rumerkis, endurn\u00fdjun e\u00f0a f\u00e6rslu \u00ed v\u00f6rumerkjaskr\u00e1 er stofnuninni heimilt a\u00f0 lagf\u00e6ra mist\u00f6kin[MAYBE-SPLIT]Lei\u00f0r\u00e9ttingu skal birta \u00ed ELS-t\u00ed\u00f0indum.": true, "Hver undirnefnd skal skipu\u00f0 a.m.k. \u00feremur fulltr\u00faum[MAYBE-SPLIT]Sveitarstj\u00f3rn skal setja reglur um verksvi\u00f0 og starfsh\u00e6tti sl\u00edkra undirnefnda a\u00f0 fengnum till\u00f6gum f\u00e9lagsm\u00e1lanefndar.": true, "\u00c1\u00f0ur en leyfi er veitt skal leita umsagnar[MAYBE-SPLIT]Umhverfisstofnunar, N\u00e1tt\u00farufr\u00e6\u00f0istofnunar \u00cdslands og eftir atvikum Hafranns\u00f3knastofnunar.": false, "Samvinnuf\u00e9l\u00f6gum er me\u00f0 \u00e1kv\u00f6r\u00f0un f\u00e9lagsfundar heimilt a\u00f0 h\u00e6kka s\u00e9reignarhluti f\u00e9lagsa\u00f0ila \u00ed A-deild stofnsj\u00f3\u00f0s f\u00e9lagsins \u00e1 \u00feann h\u00e1tt a\u00f0 yfirf\u00e6ra fj\u00e1rh\u00e6\u00f0ir sem eftir standa \u00feegar f\u00e9lagi\u00f0 hefur r\u00e1\u00f0stafa\u00f0 hagna\u00f0i \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i 54. gr., um till\u00f6g \u00ed varasj\u00f3\u00f0i og a\u00f0ra sj\u00f3\u00f0i samkv\u00e6mt sam\u00feykktum f\u00e9lagsins[MAYBE-SPLIT]Tillaga um h\u00e6kkun \u00fearf sam\u00feykki 2/3 hluta greiddra atkv\u00e6\u00f0a \u00e1 f\u00e9lagsfundi.": true, "\u00d6ryggissj\u00f3\u00f0ur er undan\u00feeginn tekjuskatti samkv\u00e6mt l\u00f6gum um tekjuskatt[MAYBE-SPLIT]Sj\u00f3\u00f0urinn ver\u00f0ur hvorki tekinn til gjald\u00ferotaskipta n\u00e9 er heimilt a\u00f0 gera a\u00f0f\u00f6r \u00ed eignum hans.": true, "N\u00fdsk\u00f6punarsj\u00f3\u00f0ur er undan\u00feeginn tekjuskatti[MAYBE-SPLIT]L\u00e1n sem sj\u00f3\u00f0urinn tekur e\u00f0a veitir eru undan\u00feegin stimpilgjaldi.": true, "\u00c1\u00f0ur en leyfi er veitt skal leita umsagnar[MAYBE-SPLIT]Vinnueftirlits r\u00edkisins og sl\u00f6kkvili\u00f0sstj\u00f3ra e\u00f0a annarra yfirvalda er me\u00f0 brunam\u00e1l fara.": false, "Aldrei skulu launagrei\u00f0endur \u00fe\u00f3 halda eftir meira en nemur 75% af heildarlaunagrei\u00f0slu hverju sinni til grei\u00f0slu \u00e1 \u00fatsvari og gj\u00f6ldum samkv\u00e6mt l\u00f6gum um tekjuskatt[MAYBE-SPLIT]\u00cd regluger\u00f0 skulu sett n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um framkv\u00e6md \u00feessarar greinar.": true, "Ef hafnarstj\u00f3rn e\u00f0a einstaklingur vill setja upp lei\u00f0armerki fyrir sj\u00f3farendur skal ger\u00f0 \u00feess og sta\u00f0setning \u00e1kve\u00f0in \u00ed samr\u00e1\u00f0i vi\u00f0 Vegager\u00f0ina[MAYBE-SPLIT]Lei\u00f0armerki m\u00e1 ekki taka \u00ed notkun fyrr en \u00fattekt hefur fari\u00f0 fram af h\u00e1lfu Samg\u00f6ngustofu sem \u00fe\u00e1 s\u00e9r um a\u00f0 merki\u00f0 ver\u00f0i augl\u00fdst svo sem n\u00e1nar er greint \u00ed l\u00f6gum \u00feessum.": true, "A\u00f0 leggja fram allt a\u00f0 jafnvir\u00f0i 33 millj\u00f3na Bandar\u00edkjadollara \u00ed \u00edslenskum kr\u00f3num[MAYBE-SPLIT]Einnig er henni heimilt a\u00f0 taka l\u00e1n \u00ed sama skyni.": true, "Sta\u00f0fest eftirrit af kj\u00f6rbr\u00e9fi forseta sendir h\u00e6stir\u00e9ttur \u00feeim r\u00e1\u00f0herra er fer me\u00f0 m\u00e1lefni emb\u00e6ttis forseta \u00cdslands og forseta[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingis.": false, "R\u00edkisskattstj\u00f3ri gerir innheimtuskr\u00e1 yfir \u00fe\u00e1 gjaldendur sem reynast skulda opinber gj\u00f6ld a\u00f0 lokinni \u00e1lagningu[MAYBE-SPLIT]Skr\u00e1in s\u00fdni skatta \u00feeirra og gj\u00f6ld eftir a\u00f0 teki\u00f0 hefur veri\u00f0 tillit til skuldaj\u00f6fnunar milli hj\u00f3na samkv\u00e6mt \u00e1kv\u00e6\u00f0um 116. gr. laga nr. 90/2003, um tekjuskatt, sbr. enn fremur 32. gr. laga um tekjustofna sveitarf\u00e9laga.": true, "\u00e1tta menn kosnir af[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingi me\u00f0 hlutfallskosningu til 6 \u00e1ra \u00ed senn.": false, "Jafnskj\u00f3tt og kj\u00f6r landsd\u00f3msmanna samkv\u00e6mt b-li\u00f0 2. gr. hefur fari\u00f0 fram, tilkynnir forseti[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingis h\u00e6star\u00e9ttarforseta hverjir hafi hloti\u00f0 kosningu sem d\u00f3mendur og varamenn, en hann tilkynnir \u00feeim \u00fea\u00f0 aftur hverjum fyrir sig.": false, "Skal h\u00fan l\u00f6ggilt af forseta[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingis.": false, "Enn fremur k\u00fds[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingi fimm manna \u00feingnefnd me\u00f0 hlutfallskosningu til \u00feess a\u00f0 fylgjast me\u00f0 m\u00e1linu og vera saks\u00f3knara Al\u00feingis til a\u00f0sto\u00f0ar.": false, "Forseti[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingis sendir h\u00e6star\u00e9ttarforseta tafarlaust tilkynningu um m\u00e1lsh\u00f6f\u00f0unar\u00e1kv\u00f6r\u00f0un Al\u00feingis, en hann tilkynnir s\u00ed\u00f0an, svo flj\u00f3tt sem t\u00f6k eru \u00e1, \u00e1k\u00e6r\u00f0um m\u00e1lsh\u00f6f\u00f0un og sendir honum eftirrit af \u00feings\u00e1lyktun Al\u00feingis.": false, "D\u00f3mseftirrit skulu send forseta[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingis og r\u00e1\u00f0herra.": false, "Taki h\u00e9ra\u00f0sd\u00f3mari til greina bei\u00f0ni skal hann \u00feegar \u00ed sta\u00f0 skipa umsj\u00f3narmann me\u00f0 grei\u00f0slua\u00f0l\u00f6guninni eftir s\u00f6mu reglum og gilda vi\u00f0 nau\u00f0asamningsumleitanir[MAYBE-SPLIT]\u00de\u00f3knun umsj\u00f3narmanns, allt a\u00f0 200.000 kr., grei\u00f0ist \u00far r\u00edkissj\u00f3\u00f0i \u00e1samt \u00f6\u00f0rum kostna\u00f0i af grei\u00f0slua\u00f0l\u00f6gun samkv\u00e6mt \u00e1kv\u00f6r\u00f0un h\u00e9ra\u00f0sd\u00f3mara.": true, "Heimilt er a\u00f0 halda \u00fej\u00f3\u00f0aratkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0slu samkv\u00e6mt l\u00f6gum \u00feessum samhli\u00f0a kosningum til[MAYBE-SPLIT]Al\u00feingis e\u00f0a forsetakj\u00f6ri.": false, "\u00cd \u00farskur\u00f0arnefnd fjarskipta- og p\u00f3stm\u00e1la sitja \u00fer\u00edr menn sem skipa\u00f0ir eru af r\u00e1\u00f0herra og jafnmargir til vara[MAYBE-SPLIT]Forma\u00f0ur og varaforma\u00f0ur skulu fulln\u00e6gja h\u00e6fisskilyr\u00f0um h\u00e6star\u00e9ttard\u00f3mara.": true, "Brot gegn fyrirm\u00e6lum \u00feessum var\u00f0a sektum[MAYBE-SPLIT]Heimilt er a\u00f0 gera uppt\u00e6k net og a\u00f0rar vei\u00f0itilf\u00e6ringar, svo og skotvopn, sem brot hafa veri\u00f0 framin me\u00f0.": true, "Gjalddagar bifrei\u00f0agjalds eru 1. jan\u00faar \u00e1r hvert vegna gjaldt\u00edmabilsins 1. jan\u00faar til 30. j\u00fan\u00ed og 1. j\u00fal\u00ed \u00e1r hvert vegna gjaldt\u00edmabilsins 1. j\u00fal\u00ed til 31. desember[MAYBE-SPLIT]Eindagar bifrei\u00f0agjalds eru 15. febr\u00faar og 15. \u00e1g\u00fast \u00e1r hvert.": true, "N\u00fa ver\u00f0ur \u00e1greiningur um s\u00e9rstakt h\u00e6fi nefndarmanns og sker \u00fe\u00e1 ranns\u00f3knarnefnd \u00far, sbr. 5. gr. stj\u00f3rns\u00fdslulaga[MAYBE-SPLIT]Til forseta Al\u00feingis ver\u00f0ur skoti\u00f0 \u00e1greiningi um almennt h\u00e6fi nefndarmanns.": true, "Ef ma\u00f0ur l\u00e6tur af \u00e1setningi ranns\u00f3knarnefnd \u00ed t\u00e9 rangar e\u00f0a villandi uppl\u00fdsingar samkv\u00e6mt fyrirm\u00e6lum laga \u00feessara fer um refsingu fyrir sl\u00edk brot skv. 145. og 146. gr. almennra hegningarlaga[MAYBE-SPLIT]Um sl\u00edk m\u00e1l skal fara samkv\u00e6mt l\u00f6gum um me\u00f0fer\u00f0 sakam\u00e1la.": true, "Til skattskyldra tekna skv. 1. gr. teljast \u00fe\u00f3 ekki tekjur[MAYBE-SPLIT]Bygg\u00f0astofnunar, Byggingarsj\u00f3\u00f0s r\u00edkisins, Byggingarsj\u00f3\u00f0s verkamanna, Framkv\u00e6mdasj\u00f3\u00f0s \u00cdslands, Framkv\u00e6mdasj\u00f3\u00f0s fatla\u00f0ra, Framkv\u00e6mdasj\u00f3\u00f0s aldra\u00f0ra, Framlei\u00f0nisj\u00f3\u00f0s landb\u00fana\u00f0arins, L\u00e1nasj\u00f3\u00f0s sveitarf\u00e9laga ohf. og L\u00e1nasj\u00f3\u00f0s Vestur-Nor\u00f0urlanda.": false, "Se\u00f0labankar, Se\u00f0labanki Evr\u00f3pu, Al\u00fej\u00f3\u00f0agrei\u00f0slubankinn, Al\u00fej\u00f3\u00f0abankinn, Al\u00fej\u00f3\u00f0al\u00e1nastofnunin, \u00der\u00f3unarbanki Amer\u00edkur\u00edkja, \u00der\u00f3unarbanki As\u00edu, \u00der\u00f3unarbanki Afr\u00edku,[MAYBE-SPLIT]Norr\u00e6ni fj\u00e1rfestingarbankinn, Endurreisnar- og \u00fer\u00f3unarbanki Evr\u00f3pu, Fj\u00e1rfestingarsj\u00f3\u00f0ur Evr\u00f3pu, Al\u00fej\u00f3\u00f0agjaldeyrissj\u00f3\u00f0urinn, Fj\u00e1rfestingarbanki Evr\u00f3pu, Fj\u00f6l\u00fej\u00f3\u00f0lega fj\u00e1rfestingar\u00e1byrg\u00f0arstofnunin, Al\u00fej\u00f3\u00f0legi \u00f3n\u00e6misa\u00f0ger\u00f0asj\u00f3\u00f0urinn, \u00cdslamski \u00fer\u00f3unarbankinn og \u00der\u00f3unarbanki Evr\u00f3pur\u00e1\u00f0sins.": false, "Se\u00f0labankar, Se\u00f0labanki Evr\u00f3pu, Al\u00fej\u00f3\u00f0agrei\u00f0slubankinn, Al\u00fej\u00f3\u00f0abankinn, Al\u00fej\u00f3\u00f0al\u00e1nastofnunin, \u00der\u00f3unarbanki Amer\u00edkur\u00edkja, \u00der\u00f3unarbanki As\u00edu, \u00der\u00f3unarbanki Afr\u00edku, Norr\u00e6ni fj\u00e1rfestingarbankinn,[MAYBE-SPLIT]Endurreisnar- og \u00fer\u00f3unarbanki Evr\u00f3pu, Fj\u00e1rfestingarsj\u00f3\u00f0ur Evr\u00f3pu, Al\u00fej\u00f3\u00f0agjaldeyrissj\u00f3\u00f0urinn, Fj\u00e1rfestingarbanki Evr\u00f3pu, Fj\u00f6l\u00fej\u00f3\u00f0lega fj\u00e1rfestingar\u00e1byrg\u00f0arstofnunin, Al\u00fej\u00f3\u00f0legi \u00f3n\u00e6misa\u00f0ger\u00f0asj\u00f3\u00f0urinn, \u00cdslamski \u00fer\u00f3unarbankinn og \u00der\u00f3unarbanki Evr\u00f3pur\u00e1\u00f0sins.": false, "Se\u00f0labankar, Se\u00f0labanki Evr\u00f3pu, Al\u00fej\u00f3\u00f0agrei\u00f0slubankinn, Al\u00fej\u00f3\u00f0abankinn, Al\u00fej\u00f3\u00f0al\u00e1nastofnunin, \u00der\u00f3unarbanki Amer\u00edkur\u00edkja, \u00der\u00f3unarbanki As\u00edu, \u00der\u00f3unarbanki Afr\u00edku, Norr\u00e6ni fj\u00e1rfestingarbankinn, Endurreisnar- og \u00fer\u00f3unarbanki Evr\u00f3pu, Fj\u00e1rfestingarsj\u00f3\u00f0ur Evr\u00f3pu,[MAYBE-SPLIT]Al\u00fej\u00f3\u00f0agjaldeyrissj\u00f3\u00f0urinn, Fj\u00e1rfestingarbanki Evr\u00f3pu, Fj\u00f6l\u00fej\u00f3\u00f0lega fj\u00e1rfestingar\u00e1byrg\u00f0arstofnunin, Al\u00fej\u00f3\u00f0legi \u00f3n\u00e6misa\u00f0ger\u00f0asj\u00f3\u00f0urinn, \u00cdslamski \u00fer\u00f3unarbankinn og \u00der\u00f3unarbanki Evr\u00f3pur\u00e1\u00f0sins.": false, "Foreldrar geta fali\u00f0 \u00f6\u00f0rum forsj\u00e1 barns s\u00edns me\u00f0 samningi[MAYBE-SPLIT]Ef forsj\u00e1 barns er \u00ed h\u00f6ndum annars foreldrisins skal leita\u00f0 umsagnar hins foreldrisins.": true, "S\u00fdsluma\u00f0ur leitar s\u00e1tta me\u00f0 a\u00f0ilum \u00e1\u00f0ur en hann tekur \u00e1kv\u00f6r\u00f0un \u00ed \u00e1greiningsm\u00e1li nema s\u00e1ttaumleitan s\u00e9 bers\u00fdnilega tilgangslaus[MAYBE-SPLIT]Ef a\u00f0ilar m\u00e1ls b\u00faa e\u00f0a dvelja hvor \u00ed s\u00ednu umd\u00e6mi m\u00e1 leita s\u00e1tta \u00fear sem \u00farskur\u00f0a skal m\u00e1l e\u00f0a \u00fear sem hvor a\u00f0ili b\u00fdr e\u00f0a dvelst.": true, "siglingam\u00e1l og \u00f6nnur verkefni, sem s\u00e9rstaklega eru falin Samg\u00f6ngustofu, sbr. l\u00f6g nr. 51/1970[MAYBE-SPLIT]Einnig al\u00fej\u00f3\u00f0asam\u00feykktir, sem \u00cdsland er og ver\u00f0ur a\u00f0ili a\u00f0 og falla undir verksvi\u00f0 Samg\u00f6ngustofu, \u00fear me\u00f0 tali\u00f0 um g\u00e1ma, um flutning \u00e1 h\u00e6ttulegum efnum, um mengun sj\u00e1var og fleira,": true, "Me\u00f0 framlei\u00f0slukostna\u00f0i er \u00e1tt vi\u00f0 allan kostna\u00f0 sem fellur til h\u00e9r \u00e1 landi og heimilt er a\u00f0 draga fr\u00e1 tekjum af atvinnurekstri samkv\u00e6mt \u00e1kv\u00e6\u00f0um laga um tekjuskatt[MAYBE-SPLIT]Laun og verktakagrei\u00f0slur teljast eing\u00f6ngu til framlei\u00f0slukostna\u00f0ar s\u00e9u \u00feau sannanlega skattl\u00f6g\u00f0 h\u00e9r \u00e1 landi.": true, "Ef nefnd \u00feessi l\u00e6tur uppi skriflega till\u00f6gu e\u00f0a ef h\u00fan leggur til a\u00f0 kosning skuli teljast \u00f3gild skulu till\u00f6gur hennar r\u00e6ddar eftir reglunum um 2. umr\u00e6\u00f0u lagafrumvarpa[MAYBE-SPLIT]Ella fer um till\u00f6gur nefndarinnar eftir \u00fev\u00ed sem \u00e1kve\u00f0i\u00f0 er um till\u00f6gur hennar \u00ed 1. gr.": true, "En heimilt er hverjum \u00feingmanni a\u00f0 taka \u00fea\u00f0 jafnskj\u00f3tt upp aftur \u00e1 sama fundi[MAYBE-SPLIT]Fyrirspurn m\u00e1 og afturkalla.": true, "V\u00e1tryggingarfj\u00e1rh\u00e6\u00f0, sem fellur til vi\u00f0 andl\u00e1t v\u00e1tryggingartaka, rennur til maka hans[MAYBE-SPLIT]\u00deetta gildir \u00fe\u00f3 ekki hafi fyrir andl\u00e1t hans veri\u00f0 veitt leyfi til skilna\u00f0ar a\u00f0 bor\u00f0i og s\u00e6ng e\u00f0a l\u00f6gskilna\u00f0ar, e\u00f0a kve\u00f0inn upp d\u00f3mur um \u00fea\u00f0 e\u00f0a hj\u00faskapurinn \u00f3giltur, \u00fe\u00f3tt sl\u00edk \u00farlausn s\u00e9 ekki endanleg e\u00f0a hafi \u00f6\u00f0last r\u00e9ttar\u00e1hrif.": true, "Skattskr\u00e1 skal liggja frammi til s\u00fdnis \u00ed tv\u00e6r vikur \u00e1 hentugum sta\u00f0[MAYBE-SPLIT]R\u00edkisskattstj\u00f3ri augl\u00fdsir \u00ed t\u00e6ka t\u00ed\u00f0 hvar skattskr\u00e1 liggur frammi.": true, "Bei\u00f0ni skal byggjast \u00e1 n\u00fdjum g\u00f6gnum og uppl\u00fdsingum[MAYBE-SPLIT]\u00de\u00e1 skulu skilyr\u00f0i 96. gr. uppfyllt ef um h\u00e6kkun er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a.": true, "Telji \u00cdb\u00fa\u00f0al\u00e1nasj\u00f3\u00f0ur, m.a. me\u00f0 hli\u00f0sj\u00f3n af 1. gr., a\u00f0 hagsmunum sj\u00f3\u00f0sins ver\u00f0i betur borgi\u00f0 me\u00f0 sl\u00edkum samningi sendir sj\u00f3\u00f0urinn till\u00f6gu \u00feess efnis til umsagnar r\u00e1\u00f0uneytisins, og \u00feess r\u00e1\u00f0uneytis er fer me\u00f0 fj\u00e1rrei\u00f0ur r\u00edkisins[MAYBE-SPLIT]Skilyr\u00f0i fyrir heimild \u00cdb\u00fa\u00f0al\u00e1nasj\u00f3\u00f0s til afskrifta er a\u00f0 \u00feessir a\u00f0ilar hafi fallist \u00e1 till\u00f6guna.": true, "\u00cd r\u00e1\u00f0gjafarnefnd fagstofnana og eftirlitsa\u00f0ila skulu vera m.a. fulltr\u00faar fr\u00e1 Orkustofnun, Ve\u00f0urstofu \u00cdslands, Skipulagsstofnun,[MAYBE-SPLIT]Fiskistofu, Hafranns\u00f3knastofnun, Samg\u00f6ngustofu, Landgr\u00e6\u00f0slunni, N\u00e1tt\u00farufr\u00e6\u00f0istofnun \u00cdslands, Matv\u00e6lastofnun, Mannvirkjastofnun, Vegager\u00f0inni, n\u00e1tt\u00farustofum og heilbrig\u00f0iseftirliti sveitarf\u00e9laga.": false, "\u00d6flun, rekstur og leigu f\u00f3lksbifrei\u00f0a[MAYBE-SPLIT]Sama \u00e1 vi\u00f0 um sendi- og v\u00f6rubifrei\u00f0ar me\u00f0 leyf\u00f0a heildar\u00feyngd 5.000 kg e\u00f0a minna sem ekki uppfylla skilyr\u00f0i um bur\u00f0argetu og lengd farmr\u00fdmis er r\u00e1\u00f0herra setur \u00ed regluger\u00f0.": true, "Skipa m\u00e1 umbo\u00f0smanninn a\u00f0 n\u00fdju til fimm \u00e1ra \u00e1n augl\u00fdsingar en eigi oftar[MAYBE-SPLIT]Vi\u00f0 skipun n\u00fds umbo\u00f0smanns skal leita umsagnar r\u00e1\u00f0gjafarh\u00f3ps barna skv. 2. mgr. 3. gr.": true, "Hva\u00f0 fylgdinni vi\u00f0v\u00edkur, \u00fe\u00e1 eiga prestar a\u00f0 hesta sig sj\u00e1lfir, \u00fe\u00e1 \u00feeir vitja sj\u00fakra, en fr\u00ed fylgdar eiga \u00feeir \u00e1 me\u00f0an a\u00f0 nj\u00f3ta fram og til baka, \u00fear sem \u00fev\u00ed ver\u00f0ur m\u00f6gulega vi\u00f0 komi\u00f0[MAYBE-SPLIT]Allt \u00feetta grei\u00f0ist prestinum af \u00feeim, sem efnugir eru, og nokkra t\u00edund gera, en \u00feeim f\u00e1t\u00e6kari be\u00fe\u00e9nar presturinn fyrir ekkert.": true, "\u00cd r\u00e1\u00f0gjafarnefnd fagstofnana og eftirlitsa\u00f0ila skulu vera m.a. fulltr\u00faar fr\u00e1 Orkustofnun, Ve\u00f0urstofu \u00cdslands, Skipulagsstofnun,[MAYBE-SPLIT]Fiskistofu, Hafranns\u00f3knastofnun, Samg\u00f6ngustofu, Landgr\u00e6\u00f0slunni, N\u00e1tt\u00farufr\u00e6\u00f0istofnun \u00cdslands, Matv\u00e6lastofnun, H\u00fasn\u00e6\u00f0is- og mannvirkjastofnun, Vegager\u00f0inni, n\u00e1tt\u00farustofum og heilbrig\u00f0iseftirliti sveitarf\u00e9laga.": false, "Ver\u00f0br\u00e9fami\u00f0st\u00f6\u00f0 skal gera samning um sl\u00edkt uppgj\u00f6r og skal \u00fea\u00f0 uppgj\u00f6rskerfi sem sami\u00f0 er um h\u00e1\u00f0 sam\u00feykki[MAYBE-SPLIT]Se\u00f0labanka \u00cdslands og uppfylla jafngildar kr\u00f6fur og ger\u00f0ar eru \u00ed l\u00f6gum nr. 90/1999, um \u00f6ryggi grei\u00f0slufyrirm\u00e6la \u00ed grei\u00f0slukerfum.": false, "Hafi b\u00fa stofnunar veri\u00f0 teki\u00f0 til gjald\u00ferotaskipta skal h\u00e9ra\u00f0sd\u00f3mari tilkynna \u00fea\u00f0 \u00feegar \u00ed sta\u00f0 til[MAYBE-SPLIT]Se\u00f0labanka \u00cdslands, me\u00f0 s\u00edmskeyti, s\u00edmbr\u00e9fi e\u00f0a rafr\u00e6num h\u00e6tti, enda s\u00e9 unnt a\u00f0 sta\u00f0reyna og sta\u00f0festa efni og m\u00f3tt\u00f6ku tilkynningarinnar.": false, "\u00datgefandi starfsleyfis skal tilgreina \u00ed starfsleyfi, sbr. vi\u00f0auka[MAYBE-SPLIT]IV, rekstrara\u00f0ila og sta\u00f0setningu starfsemi, tegund hennar og st\u00e6r\u00f0 og skilyr\u00f0i, auk \u00e1kv\u00e6\u00f0a um vi\u00f0mi\u00f0unarm\u00f6rk, orkun\u00fdtingu, me\u00f0fer\u00f0 \u00fargangs, mengunarvarnir, tilkynningarskyldu vegna \u00f3happa e\u00f0a slysa, innra eftirlit, v\u00f6ktun, eftirlitsm\u00e6lingar og ranns\u00f3knir, svo og rekstur og vi\u00f0hald mengunarvarnab\u00fana\u00f0ar, eftir \u00fev\u00ed sem vi\u00f0 \u00e1 hverju sinni.": false, "Til skattskyldra tekna skv. 1. gr. teljast \u00fe\u00f3 ekki tekjur[MAYBE-SPLIT]Bygg\u00f0astofnunar, Byggingarsj\u00f3\u00f0s r\u00edkisins, Byggingarsj\u00f3\u00f0s verkamanna, Framkv\u00e6mdasj\u00f3\u00f0s \u00cdslands, Framkv\u00e6mdasj\u00f3\u00f0s fatla\u00f0ra, Framkv\u00e6mdasj\u00f3\u00f0s aldra\u00f0ra, Matv\u00e6lasj\u00f3\u00f0s, L\u00e1nasj\u00f3\u00f0s sveitarf\u00e9laga ohf. og L\u00e1nasj\u00f3\u00f0s Vestur-Nor\u00f0urlanda.": false, "Fj\u00e1rm\u00e1laeftirliti\u00f0 skal fylgjast me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fatgefendur birti uppl\u00fdsingar vegna[MAYBE-SPLIT]XIII. kafla t\u00edmanlega me\u00f0 \u00fea\u00f0 a\u00f0 markmi\u00f0i a\u00f0 sj\u00e1 til \u00feess a\u00f0 almenningur \u00e1 Evr\u00f3pska efnahagssv\u00e6\u00f0inu hafi virkan og jafnan a\u00f0gang a\u00f0 \u00feeim.": false, "Fj\u00e1rm\u00e1laeftirliti\u00f0 skal jafnframt fylgjast me\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fatgefendur ver\u00f0br\u00e9fa, sem tekin hafa veri\u00f0 til vi\u00f0skipta \u00e1 skipulegum ver\u00f0br\u00e9famarka\u00f0i \u00e1 \u00cdslandi en ekki \u00ed heimar\u00edki \u00fatgefandans, birti uppl\u00fdsingar vegna[MAYBE-SPLIT]XIII. kafla t\u00edmanlega me\u00f0 \u00fea\u00f0 a\u00f0 markmi\u00f0i a\u00f0 sj\u00e1 til \u00feess a\u00f0 almenningur \u00e1 Evr\u00f3pska efnahagssv\u00e6\u00f0inu hafi virkan og jafnan a\u00f0gang a\u00f0 \u00feeim.": false, "Afli Fj\u00e1rm\u00e1laeftirliti\u00f0 uppl\u00fdsinga skv. 2. mgr. 133. gr. fr\u00e1 endursko\u00f0endum, \u00fatgefendum, eigendum hluta og annarra fj\u00e1rm\u00e1lagerninga e\u00f0a a\u00f0ilum sem nefndir eru \u00ed 79. og 80. gr., auk a\u00f0ila sem hafa framangreinda a\u00f0ila undir yfirr\u00e1\u00f0um s\u00ednum e\u00f0a framangreindir a\u00f0ilar hafa yfirr\u00e1\u00f0 yfir, \u00ed tengslum vi\u00f0 tilteki\u00f0 m\u00e1l vegna[MAYBE-SPLIT]XIII. kafla, er \u00fev\u00ed heimilt a\u00f0 fara fram \u00e1 a\u00f0 \u00fatgefandi birti uppl\u00fdsingarnar opinberlega me\u00f0 \u00feeim a\u00f0fer\u00f0um og innan \u00feess frests sem Fj\u00e1rm\u00e1laeftirliti\u00f0 telur nau\u00f0synlegt.": false, "Fj\u00e1rm\u00e1laeftirliti\u00f0, e\u00f0a a\u00f0ili sem Fj\u00e1rm\u00e1laeftirliti\u00f0 tilnefnir, skal var\u00f0veita uppl\u00fdsingar sem birtar eru opinberlega \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i[MAYBE-SPLIT]XIII. kafla me\u00f0 rafr\u00e6num h\u00e6tti \u00ed mi\u00f0l\u00e6gu geymslukerfi.": false, "Ef \u00cdsland er gistir\u00edki og Fj\u00e1rm\u00e1laeftirliti\u00f0 kemst a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00fatgefandi e\u00f0a fl\u00f6ggunarskyldur a\u00f0ili samkv\u00e6mt l\u00f6gum um uppl\u00fdsingaskyldu \u00fatgefenda ver\u00f0br\u00e9fa og fl\u00f6ggunarskyldu hefur s\u00fdnt af s\u00e9r h\u00e1ttsemi sem bryti gegn \u00e1kv\u00e6\u00f0um[MAYBE-SPLIT]XIII. kafla laga \u00feessara e\u00f0a skyldum samkv\u00e6mt \u00feeim, v\u00e6ri vi\u00f0komandi a\u00f0ili me\u00f0 heimar\u00edki \u00e1 \u00cdslandi, skal Fj\u00e1rm\u00e1laeftirliti\u00f0 v\u00edsa m\u00e1linu til l\u00f6gb\u00e6rs stj\u00f3rnvalds \u00ed heimar\u00edki \u00fatgefanda.": false}