{"116/2021:/law/chapter[6]/art[2]/subart[5]/numart[3]:Afturk\u00f6llun heimildar v\u00f6rslua\u00f0ila skal tilkynnt stj\u00f3rn v\u00f6rslua\u00f0ila og stj\u00f3rn rekstrarf\u00e9lags og r\u00f6kstudd skriflega.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[2]/subart[5]", "legal_reference": "5. m\u00e1lsgr. 44. gr. "}, "116/2021:/law/chapter[7]/art/subart[4]/numart[4]:Hafi ver\u00f0br\u00e9fasj\u00f3\u00f0ur greitt e\u00f0a hyggist hann grei\u00f0a ar\u00f0 \u00e1 t\u00edmabilinu skulu t\u00f6lur s\u00fdna ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u t\u00edmabilsins eftir skatta og \u00feann ar\u00f0 sem greiddur hefur veri\u00f0 e\u00f0a stendur til a\u00f0 grei\u00f0a.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 54. gr. "}, "116/2021:/law/chapter[12]/art[8]/subart/numart[2]:Reki rekstrarf\u00e9lagi\u00f0 \u00feegar sams konar ver\u00f0br\u00e9fasj\u00f3\u00f0 \u00e1 \u00cdslandi er heimilt a\u00f0 v\u00edsa til \u00feeirra gagna sem \u00feegar hafa veri\u00f0 afhent Fj\u00e1rm\u00e1laeftirlitinu vegna \u00feeirra sj\u00f3\u00f0a.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art[8]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 107. gr. "}, "115/2021:/law/art[2]/subart/numart[10]/numart[2]:A\u00f0ilar skv. 1. mgr. eru \u00fe\u00f3 a\u00f0eins undan\u00feegnir fr\u00e1 gildissvi\u00f0i laganna a\u00f0 \u00fev\u00ed tilskildu a\u00f0:": {"xpath": "/law/art[2]/subart/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "115/2021:/law/art[4]/subart/numart[22]/numart[4]:Samningar um afhendingu og dreifingu \u00e1 raforku e\u00f0a gasi til notenda teljast ekki heilds\u00f6luorkuafur\u00f0ir. L\u00edta skal \u00fe\u00f3 \u00e1 samninga um afhendingu og dreifingu raforku e\u00f0a gass til notenda me\u00f0 meiri notkunargetu en 600 g\u00edgavattstundir \u00e1 \u00e1ri sem heilds\u00f6luorkuafur\u00f0.": {"xpath": "/law/art[4]/subart/numart[22]", "legal_reference": "22. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[2]/art[4]/subart[2]/numart[3]:Vi\u00f0 umreikning \u00ed \u00edslenskar kr\u00f3nur skal mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 opinbert vi\u00f0mi\u00f0unargengi (mi\u00f0gengi) eins og \u00fea\u00f0 er skr\u00e1\u00f0 hverju sinni.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[4]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[2]/art[6]/subart[3]/numart[5]:Vi\u00f0 umreikning \u00ed \u00edslenskar kr\u00f3nur skal mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 opinbert vi\u00f0mi\u00f0unargengi (mi\u00f0gengi) eins og \u00fea\u00f0 er skr\u00e1\u00f0 hverju sinni.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[6]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[2]/art[6]/subart[4]/numart[3]/numart[5]:Vi\u00f0 umreikning \u00ed \u00edslenskar kr\u00f3nur skal mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 opinbert vi\u00f0mi\u00f0unargengi (mi\u00f0gengi) eins og \u00fea\u00f0 er skr\u00e1\u00f0 hverju sinni.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[6]/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[5]/art[31]/subart[2]/numart[2]:Sama skylda \u00e1 vi\u00f0 \u00fer\u00e1tt fyrir a\u00f0 grei\u00f0slu\u00fej\u00f3nustuveitandi vi\u00f0takanda grei\u00f0slu og grei\u00f0anda s\u00e9 s\u00e1 sami.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[31]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 91. gr. "}, "111/2021:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[6]:Samr\u00e1\u00f0 skal haft vi\u00f0 Skipulagsstofnun um umfang og n\u00e1kv\u00e6mni umhverfismatsins.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "75/2021:/law/art[22]/subart/numart[4]/numart[3]:Ekki skal taka gjald skv. a- og b-li\u00f0 \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar \u00feegar fastasamband er nota\u00f0 sem heimtaug fyrir heimili og fyrirt\u00e6ki.": {"xpath": "/law/art[22]/subart/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 22. gr. "}, "75/2021:/law/art[22]/subart/numart[8]/numart[6]:Ef sama r\u00e1s er notu\u00f0 \u00ed fleiri en einum sendi \u00e1 sama gjaldsv\u00e6\u00f0i r\u00e6\u00f0ur samanlagt sendiafl. Ekki skal taka gjald fyrir starfr\u00e6kslu sj\u00f3nvarpssenda me\u00f0 afl minna en 2W sem \u00fej\u00f3na sv\u00e6\u00f0um me\u00f0 f\u00e6rri en 100 \u00edb\u00faa.": {"xpath": "/law/art[22]/subart/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 22. gr. "}, "75/2021:/law/art[22]/subart/numart[9]/numart[6]:Ef sama r\u00e1s er notu\u00f0 \u00ed fleiri en einum sendi \u00e1 sama gjaldsv\u00e6\u00f0i r\u00e6\u00f0ur samanlagt sendiafl. Ekki skal taka gjald fyrir starfr\u00e6kslu hlj\u00f3\u00f0varpssenda me\u00f0 afl minna en 2W sem \u00fej\u00f3na sv\u00e6\u00f0um me\u00f0 f\u00e6rri en 100 \u00edb\u00faa.": {"xpath": "/law/art[22]/subart/numart[9]", "legal_reference": "9. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 22. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/numart[16]/numart[2]:me\u00f0 kl\u00edn\u00edsku inngripi og sem er \u00e6tla\u00f0 a\u00f0 haldast \u00e1 s\u00ednum sta\u00f0 eftir a\u00f0ger\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[16]", "legal_reference": "16. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/numart[16]/numart[2]:\u00cdgr\u00e6\u00f0anlegt t\u00e6ki telst einnig s\u00e9rhvert t\u00e6ki sem \u00e6tla\u00f0 er a\u00f0 vera sett a\u00f0 hluta til inn \u00ed mannsl\u00edkamann me\u00f0 kl\u00edn\u00edsku inngripi og er \u00e6tla\u00f0 a\u00f0 haldast \u00e1 s\u00ednum sta\u00f0 eftir a\u00f0ger\u00f0ina \u00ed a.m.k. 30 daga.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[16]", "legal_reference": "16. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/numart[19]/numart[4]:og sem ekki gegnir \u00e6tlu\u00f0u meginhlutverki s\u00ednu me\u00f0 a\u00f0fer\u00f0um er var\u00f0a lyfjafr\u00e6\u00f0i, \u00f3n\u00e6misfr\u00e6\u00f0i e\u00f0a efnaskipti, \u00ed e\u00f0a \u00e1 mannsl\u00edkamanum, en sty\u00f0ja m\u00e1 verkun \u00feess me\u00f0 sl\u00edkum a\u00f0fer\u00f0um.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[19]", "legal_reference": "19. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/numart[19]/numart[4]:Eftirtaldar v\u00f6rur skulu einnig teljast vera l\u00e6kningat\u00e6ki:": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[19]", "legal_reference": "19. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/numart[20]/numart[6]:S\u00fdni\u00edl\u00e1t teljast einnig vera l\u00e6kningat\u00e6ki til sj\u00fakd\u00f3msgreiningar \u00ed glasi.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[20]", "legal_reference": "20. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "105/2020:/law/numart[5]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last \u00feegar gildi.": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 105/2020"}, "88/2019:/law/chapter[2]/art[4]/subart[7]/numart[2]:Reglurnar sem m\u00e6lt er fyrir um \u00ed 1.\u20135. mgr. skulu gilda a\u00f0 breyttu breytanda um fund skipa\u00f0ra fulltr\u00faa.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[4]/subart[7]", "legal_reference": "7. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "77/2019:/law/chapter/art[3]/subart/numart[28]/numart[2]:L\u00e9tt bifhj\u00f3l greinast \u00ed l\u00e9tt bifhj\u00f3l \u00ed flokki I sem er ekki hanna\u00f0 til hra\u00f0ari aksturs en 25 km \u00e1 klst. og l\u00e9tt bifhj\u00f3l \u00ed flokki II sem er hanna\u00f0 til hra\u00f0ari aksturs en 25 km \u00e1 klst. \u00c1kv\u00e6\u00f0i laganna um bifhj\u00f3l eiga einnig vi\u00f0 um l\u00e9tt bifhj\u00f3l nema anna\u00f0 s\u00e9 teki\u00f0 fram.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[28]", "legal_reference": "28. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "62/2019:/law/chapter/art[2]/subart[2]/numart[3]:\u00de\u00f3 gildir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 4. mgr. 33. gr. um endurgjald um dreifingu v\u00e1trygginga hj\u00e1 a\u00f0ilum sem eru undan\u00feegnir l\u00f6gunum samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]:Til h\u00e1ttsettra einstaklinga \u00ed opinberri \u00fej\u00f3nustu teljast:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]/numart[8]:St\u00f6rf sem talin eru upp \u00ed a\u2013h-li\u00f0um eiga ekki vi\u00f0 um millistj\u00f3rnendur.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]/numart[8]:Til n\u00e1nustu fj\u00f6lskyldu teljast:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}}