{"90/2003:/law/chapter[2]/art/subart/art-chapter/numart:Vinni ma\u00f0ur vi\u00f0 eigin atvinnurekstur e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0a starfsemi skal hann telja s\u00e9r til tekna eigi l\u00e6gra endurgjald fyrir starf sitt og hef\u00f0i hann innt \u00fea\u00f0 af hendi fyrir \u00f3skyldan e\u00f0a \u00f3tengdan a\u00f0ila. Sama gildir um vinnu vi\u00f0 atvinnurekstur e\u00f0a starfsemi sem rekin er \u00ed sameign me\u00f0 \u00f6\u00f0rum og einnig um vinnu manns vi\u00f0 atvinnurekstur l\u00f6ga\u00f0ila \u00fear sem hann er r\u00e1\u00f0andi a\u00f0ili vegna eignar- e\u00f0a stj\u00f3rnunara\u00f0ildar. \u00c1 sama h\u00e1tt skal reikna endurgjald fyrir starf sem innt er af hendi af maka manns e\u00f0a barni hans s\u00e9 starfi\u00f0 innt af hendi fyrir framangreinda a\u00f0ila.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/art-chapter/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art/subart/art-chapter/numart:Til tekna sem laun teljast og l\u00e1n til starfsmanna sem \u00f3heimil eru samkv\u00e6mt l\u00f6gum um hlutaf\u00e9l\u00f6g og l\u00f6gum um einkahlutaf\u00e9l\u00f6g.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/art-chapter/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art/subart/art-chapter/numart[4]:Til skattskyldra gjafa teljast l\u00e1n til hluthafa og stj\u00f3rnarmanna sem eru \u00f3heimil samkv\u00e6mt l\u00f6gum um hlutaf\u00e9l\u00f6g og l\u00f6gum um einkahlutaf\u00e9l\u00f6g.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/art-chapter/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art/subart/art-chapter[3]/numart[2]:\u00deegar heildarleigutekjur af einst\u00f6kum \u00edb\u00fa\u00f0um n\u00e1 ekki hlunnindamati h\u00fasn\u00e6\u00f0is, sbr. 118. gr., skal reikna leiguna til tekna me\u00f0 \u00fev\u00ed mati. Af \u00edb\u00fa\u00f0arh\u00fasn\u00e6\u00f0i sem skatta\u00f0ili \u00e1 og notar til eigin \u00fearfa skal hvorki reikna tekjur n\u00e9 gj\u00f6ld.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/art-chapter[3]/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. C-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]:R\u00e1\u00f0herra skipar nefndina sem meta skal hvort skilyr\u00f0i 1. mgr. fyrir fr\u00e1dr\u00e6tti fr\u00e1 tekjuskattsstofni s\u00e9u uppfyllt. Skulu r\u00e1\u00f0herra sem fer me\u00f0 fj\u00e1rrei\u00f0ur r\u00edkisins og fj\u00e1rm\u00e1l og r\u00e1\u00f0herra sem fer me\u00f0 fr\u00e6\u00f0slum\u00e1l tilnefna sinn fulltr\u00faa hvor, en s\u00e1 \u00feri\u00f0ji skal skipa\u00f0ur \u00e1n tilnefningar og vera forma\u00f0ur nefndarinnar. Varamenn skulu skipa\u00f0ir me\u00f0 sama h\u00e6tti.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]:Nefnd skv. 3. mgr. skal fara yfir \u00fe\u00e6r ums\u00f3knir sem berast og meta \u00fe\u00e6r m.a. me\u00f0 tilliti til menntunarstigs, s\u00e9r\u00feekkingar, reynslu og fj\u00e1rh\u00e6\u00f0ar launa. Telji nefndin ums\u00e6kjanda uppfylla skilyr\u00f0i \u00e1kv\u00e6\u00f0isins skal h\u00fan veita ums\u00e6kjanda sta\u00f0festingu \u00e1 \u00fev\u00ed en hafna ums\u00f3kn ella. Afrit af sta\u00f0festingu ums\u00f3knar skal senda r\u00edkisskattstj\u00f3ra.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]:\u00c1kv\u00f6r\u00f0un nefndar skv. 4. mgr. er endanleg \u00e1 stj\u00f3rns\u00fdslustigi.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart:Til \u00feess a\u00f0 einstaklingur geti n\u00fdtt s\u00e9r heimild til fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 1. mgr. \u00feurfa \u00f6ll eftirfarandi skilyr\u00f0i a\u00f0 vera uppfyllt:": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart[2]:Heimilt er a\u00f0 m\u00f3treikna tapa\u00f0a vexti vi\u00f0 fj\u00e1rmagnstekjur hafi skattur \u00feegar veri\u00f0 greiddur af v\u00f6xtunum. Skal \u00fea\u00f0 gert \u00e1 \u00fev\u00ed \u00e1ri \u00feegar s\u00fdnt er a\u00f0 krafa sem vextir voru reikna\u00f0ir af f\u00e6st ekki greidd og skal gera grein fyrir henni \u00ed skattframtali vi\u00f0komandi tekju\u00e1rs. Me\u00f0 sama h\u00e6tti fer um a\u00f0rar fj\u00e1rmagnstekjur, sbr. 3. mgr. 66. gr. Heimildin n\u00e6r til fimm \u00e1ra aftur \u00ed t\u00edmann fr\u00e1 og me\u00f0 tekju\u00e1ri. S\u00e9 ekki um fj\u00e1rmagnstekjur a\u00f0 r\u00e6\u00f0a \u00e1 \u00fev\u00ed tekju\u00e1ri \u00feegar m\u00f3treikningur \u00e1 s\u00e9r sta\u00f0 yfirf\u00e6rist m\u00f3treikningsheimildin til n\u00e6sta skattframtals \u00ed allt a\u00f0 fimm \u00e1r. Heimild samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein tekur einungis til fj\u00e1rmagnstekna utan rekstrar hj\u00e1 einstaklingum og \u00feeirra l\u00f6ga\u00f0ila sem ekki hafa me\u00f0 h\u00f6ndum atvinnurekstur.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart[2]:\u00c1kv\u00e6\u00f0i 2. mgr. \u00feessarar greinar um heimild til a\u00f0 draga fr\u00e1 beinan kostna\u00f0 vi\u00f0 \u00f6flun tekna gilda ekki um leigutekjur, vexti e\u00f0a a\u00f0rar fj\u00e1rmagnstekjur.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]:R\u00e1\u00f0herra er heimilt a\u00f0 setja regluger\u00f0 <sup style=\"font-size:60%\"> 8) </sup> sem kve\u00f0ur n\u00e1nar \u00e1 um framkv\u00e6md \u00feessa \u00e1kv\u00e6\u00f0is, m.a. um form og skilyr\u00f0i ums\u00f3kna, \u00fe\u00e6r kr\u00f6fur sem erlendir s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingar \u00feurfa a\u00f0 uppfylla, svo sem var\u00f0andi menntun, reynslu og fyrri st\u00f6rf, auk r\u00e1\u00f0ningarsamninga, \u00e1samt starfsh\u00e1ttum nefndarinnar og nefndarskipan. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 9) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart:Ef fr\u00e1dr\u00e1ttur samkv\u00e6mt \u00e1kv\u00e6\u00f0i \u00feessu er h\u00e6rri en tekjuskattsstofn skatta\u00f0ila a\u00f0 vi\u00f0b\u00e6ttum fj\u00e1rmagnstekjum \u00e1 almanaks\u00e1ri f\u00e6rist \u00fea\u00f0 sem umfram er milli \u00e1ra \u00fear til hann er fulln\u00fdttur, en \u00fe\u00f3 ekki lengur en n\u00e6stu \u00ferj\u00fa \u00e1r. \u00dea\u00f0 sem \u00f3n\u00fdtt er af fr\u00e1dr\u00e1ttarheimildinni a\u00f0 \u00feremur \u00e1rum li\u00f0num fellur ni\u00f0ur.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart:R\u00e1\u00f0herra er heimilt a\u00f0 setja regluger\u00f0 <sup style=\"font-size:60%\"> 12) </sup> sem kve\u00f0ur n\u00e1nar \u00e1 um framkv\u00e6md \u00feessa \u00e1kv\u00e6\u00f0is, m.a. um \u00fe\u00e6r kr\u00f6fur sem f\u00e9l\u00f6g \u00feurfa a\u00f0 uppfylla skv. 3. mgr., gagns\u00e6iskr\u00f6fur og skilgreiningu \u00e1 hugtakinu f\u00e9lag \u00ed fj\u00e1rhagsvanda. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 13) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "105/2020:/law/numart[5]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last \u00feegar gildi. <a href=\"http://www.althingi.is/lagasafn/leidbeiningar\" title=\"H\u00e9r hefur anna\u00f0hvort veri\u00f0 fellt brott \u00e1kv\u00e6\u00f0i um breytingar \u00e1 \u00f6\u00f0rum l\u00f6gum e\u00f0a um brottfall \u00feeirra, e\u00f0a \u00farelt \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a. Sj\u00e1 7. li\u00f0 \u00ed lei\u00f0beiningum um notkun lagasafns.\"> \u2026 </a>": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 105/2020"}, "118/2018:/law/numart[10]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last gildi 1. jan\u00faar 2019. <a href=\"http://www.althingi.is/lagasafn/leidbeiningar\" title=\"H\u00e9r hefur anna\u00f0hvort veri\u00f0 fellt brott \u00e1kv\u00e6\u00f0i um breytingar \u00e1 \u00f6\u00f0rum l\u00f6gum e\u00f0a um brottfall \u00feeirra, e\u00f0a \u00farelt \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a. Sj\u00e1 7. li\u00f0 \u00ed lei\u00f0beiningum um notkun lagasafns.\"> \u2026 </a>": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 118/2018"}, "116/2021:/law/chapter[6]/art[2]/subart[5]/paragraph/numart[3]:Afturk\u00f6llun heimildar v\u00f6rslua\u00f0ila skal tilkynnt stj\u00f3rn v\u00f6rslua\u00f0ila og stj\u00f3rn rekstrarf\u00e9lags og r\u00f6kstudd skriflega.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[2]/subart[5]", "legal_reference": "5. m\u00e1lsgr. 44. gr. "}, "116/2021:/law/chapter[7]/art/subart[4]/paragraph/numart[4]:Hafi ver\u00f0br\u00e9fasj\u00f3\u00f0ur greitt e\u00f0a hyggist hann grei\u00f0a ar\u00f0 \u00e1 t\u00edmabilinu skulu t\u00f6lur s\u00fdna ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u t\u00edmabilsins eftir skatta og \u00feann ar\u00f0 sem greiddur hefur veri\u00f0 e\u00f0a stendur til a\u00f0 grei\u00f0a.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 54. gr. "}, "116/2021:/law/chapter[12]/art[8]/subart/paragraph/numart[2]:Reki rekstrarf\u00e9lagi\u00f0 \u00feegar sams konar ver\u00f0br\u00e9fasj\u00f3\u00f0 \u00e1 \u00cdslandi er heimilt a\u00f0 v\u00edsa til \u00feeirra gagna sem \u00feegar hafa veri\u00f0 afhent Fj\u00e1rm\u00e1laeftirlitinu vegna \u00feeirra sj\u00f3\u00f0a.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art[8]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 107. gr. "}, "115/2021:/law/art[2]/subart/paragraph/numart[10]/paragraph/numart[2]:A\u00f0ilar skv. 1. mgr. eru \u00fe\u00f3 a\u00f0eins undan\u00feegnir fr\u00e1 gildissvi\u00f0i laganna a\u00f0 \u00fev\u00ed tilskildu a\u00f0:": {"xpath": "/law/art[2]/subart/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "115/2021:/law/art[4]/subart/paragraph/numart[22]/paragraph/numart[4]:Samningar um afhendingu og dreifingu \u00e1 raforku e\u00f0a gasi til notenda teljast ekki heilds\u00f6luorkuafur\u00f0ir. L\u00edta skal \u00fe\u00f3 \u00e1 samninga um afhendingu og dreifingu raforku e\u00f0a gass til notenda me\u00f0 meiri notkunargetu en 600 g\u00edgavattstundir \u00e1 \u00e1ri sem heilds\u00f6luorkuafur\u00f0.": {"xpath": "/law/art[4]/subart/paragraph/numart[22]", "legal_reference": "22. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[2]/art[4]/subart[2]/paragraph/numart[3]:Vi\u00f0 umreikning \u00ed \u00edslenskar kr\u00f3nur skal mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 opinbert vi\u00f0mi\u00f0unargengi (mi\u00f0gengi) eins og \u00fea\u00f0 er skr\u00e1\u00f0 hverju sinni.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[4]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[2]/art[6]/subart[3]/paragraph/numart[5]:Vi\u00f0 umreikning \u00ed \u00edslenskar kr\u00f3nur skal mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 opinbert vi\u00f0mi\u00f0unargengi (mi\u00f0gengi) eins og \u00fea\u00f0 er skr\u00e1\u00f0 hverju sinni.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[6]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[2]/art[6]/subart[4]/paragraph/numart[3]/paragraph/numart[5]:Vi\u00f0 umreikning \u00ed \u00edslenskar kr\u00f3nur skal mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 opinbert vi\u00f0mi\u00f0unargengi (mi\u00f0gengi) eins og \u00fea\u00f0 er skr\u00e1\u00f0 hverju sinni.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[6]/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[5]/art[31]/subart[2]/paragraph/numart[2]:Sama skylda \u00e1 vi\u00f0 \u00fer\u00e1tt fyrir a\u00f0 grei\u00f0slu\u00fej\u00f3nustuveitandi vi\u00f0takanda grei\u00f0slu og grei\u00f0anda s\u00e9 s\u00e1 sami.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[31]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 91. gr. "}, "111/2021:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[6]:Samr\u00e1\u00f0 skal haft vi\u00f0 Skipulagsstofnun um umfang og n\u00e1kv\u00e6mni umhverfismatsins.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "75/2021:/law/art[22]/subart/paragraph/numart[4]/paragraph/numart[3]:Ekki skal taka gjald skv. a- og b-li\u00f0 \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar \u00feegar fastasamband er nota\u00f0 sem heimtaug fyrir heimili og fyrirt\u00e6ki.": {"xpath": "/law/art[22]/subart/paragraph/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 22. gr. "}, "75/2021:/law/art[22]/subart/paragraph/numart[8]/paragraph/numart[6]:Ef sama r\u00e1s er notu\u00f0 \u00ed fleiri en einum sendi \u00e1 sama gjaldsv\u00e6\u00f0i r\u00e6\u00f0ur samanlagt sendiafl. Ekki skal taka gjald fyrir starfr\u00e6kslu sj\u00f3nvarpssenda me\u00f0 afl minna en 2W sem \u00fej\u00f3na sv\u00e6\u00f0um me\u00f0 f\u00e6rri en 100 \u00edb\u00faa.": {"xpath": "/law/art[22]/subart/paragraph/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 22. gr. "}, "75/2021:/law/art[22]/subart/paragraph/numart[9]/paragraph/numart[6]:Ef sama r\u00e1s er notu\u00f0 \u00ed fleiri en einum sendi \u00e1 sama gjaldsv\u00e6\u00f0i r\u00e6\u00f0ur samanlagt sendiafl. Ekki skal taka gjald fyrir starfr\u00e6kslu hlj\u00f3\u00f0varpssenda me\u00f0 afl minna en 2W sem \u00fej\u00f3na sv\u00e6\u00f0um me\u00f0 f\u00e6rri en 100 \u00edb\u00faa.": {"xpath": "/law/art[22]/subart/paragraph/numart[9]", "legal_reference": "9. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 22. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[16]/paragraph/numart[2]:\u00cdgr\u00e6\u00f0anlegt t\u00e6ki telst einnig s\u00e9rhvert t\u00e6ki sem \u00e6tla\u00f0 er a\u00f0 vera sett a\u00f0 hluta til inn \u00ed mannsl\u00edkamann me\u00f0 kl\u00edn\u00edsku inngripi og er \u00e6tla\u00f0 a\u00f0 haldast \u00e1 s\u00ednum sta\u00f0 eftir a\u00f0ger\u00f0ina \u00ed a.m.k. 30 daga.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[16]", "legal_reference": "16. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[19]/paragraph/numart[4]:Eftirtaldar v\u00f6rur skulu einnig teljast vera l\u00e6kningat\u00e6ki:": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[19]", "legal_reference": "19. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[20]/paragraph/numart[6]:S\u00fdni\u00edl\u00e1t teljast einnig vera l\u00e6kningat\u00e6ki til sj\u00fakd\u00f3msgreiningar \u00ed glasi.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[20]", "legal_reference": "20. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "88/2019:/law/chapter[2]/art[4]/subart[7]/paragraph/numart[2]:Reglurnar sem m\u00e6lt er fyrir um \u00ed 1.\u20135. mgr. skulu gilda a\u00f0 breyttu breytanda um fund skipa\u00f0ra fulltr\u00faa.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[4]/subart[7]", "legal_reference": "7. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "77/2019:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[28]/paragraph/numart[2]:L\u00e9tt bifhj\u00f3l greinast \u00ed l\u00e9tt bifhj\u00f3l \u00ed flokki I sem er ekki hanna\u00f0 til hra\u00f0ari aksturs en 25 km \u00e1 klst. og l\u00e9tt bifhj\u00f3l \u00ed flokki II sem er hanna\u00f0 til hra\u00f0ari aksturs en 25 km \u00e1 klst. \u00c1kv\u00e6\u00f0i laganna um bifhj\u00f3l eiga einnig vi\u00f0 um l\u00e9tt bifhj\u00f3l nema anna\u00f0 s\u00e9 teki\u00f0 fram.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[28]", "legal_reference": "28. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "62/2019:/law/chapter/art[2]/subart[2]/paragraph/numart[3]:\u00de\u00f3 gildir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 4. mgr. 33. gr. um endurgjald um dreifingu v\u00e1trygginga hj\u00e1 a\u00f0ilum sem eru undan\u00feegnir l\u00f6gunum samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]:Til h\u00e1ttsettra einstaklinga \u00ed opinberri \u00fej\u00f3nustu teljast:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]/paragraph[2]/numart[8]:St\u00f6rf sem talin eru upp \u00ed a\u2013h-li\u00f0um eiga ekki vi\u00f0 um millistj\u00f3rnendur.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]:Til n\u00e1nustu fj\u00f6lskyldu teljast:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]/paragraph[4]/numart[4]:Til n\u00e1inna samstarfsmanna teljast:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "140/2018:/law/chapter[4]/art/subart[2]/paragraph/numart[2]:Tilkynningarskyldur a\u00f0ili skal sta\u00f0reyna a\u00f0 \u00feri\u00f0ji a\u00f0ili uppfylli kr\u00f6fur \u00feessarar m\u00e1lsgreinar.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 18. gr. "}, "140/2018:/law/chapter[12]/art[4]/subart[4]/paragraph/numart[3]:S\u00e9 \u00e1framsendingu hafna\u00f0 skulu fylgja henni vi\u00f0eigandi \u00fatsk\u00fdringar.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art[4]/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 42. gr. "}, "96/2018:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[2]:Hugtaki\u00f0 fer\u00f0askrifstofa tekur til seljenda samkv\u00e6mt l\u00f6gum um pakkafer\u00f0ir og samtengda fer\u00f0atilh\u00f6gun, \u00fe.e. til skipuleggjenda, sm\u00e1sala og seljenda sem hafa millig\u00f6ngu um s\u00f6lu samtengdrar fer\u00f0atilh\u00f6gunar eins og \u00feessir a\u00f0ilar eru skilgreindir \u00ed \u00feeim l\u00f6gum.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "96/2018:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[2]:Fer\u00f0askrifstofa getur jafnframt haft me\u00f0 h\u00f6ndum og veitt alla \u00fe\u00e1 fer\u00f0atengdu \u00fej\u00f3nustu sem fer\u00f0asali dagsfer\u00f0a gerir, hvort sem h\u00fan er veitt \u00ed formi pakkafer\u00f0a e\u00f0a ekki.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "61/2017:/law/chapter[5]/art/subart[4]/paragraph/numart[2]:Ef tveir e\u00f0a fleiri eftirlitsskyldir a\u00f0ilar sem starfa \u00e1 \u00f3l\u00edkum svi\u00f0um fj\u00e1rm\u00e1la hafa starfsleyfi \u00ed a\u00f0ildarr\u00edkinu \u00fear sem blanda\u00f0a eignarhaldsf\u00e9lagi\u00f0 \u00ed fj\u00e1rm\u00e1lastarfsemi hefur h\u00f6fu\u00f0st\u00f6\u00f0var skal eftirlitsstj\u00f3rnvald \u00feess a\u00f0ila sem starfar \u00e1 \u00fev\u00ed s\u00e9rsvi\u00f0i samsteypunnar sem er umfangsmeira vera eftirlitsstj\u00f3rnvald samsteypunnar.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart[4]/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 4. m\u00e1lsgr. 25. gr. "}, "61/2017:/law/chapter[5]/art/subart[4]/paragraph/numart[2]:Ef tv\u00f6 e\u00f0a fleiri bl\u00f6ndu\u00f0 eignarhaldsf\u00e9l\u00f6g \u00ed fj\u00e1rm\u00e1lastarfsemi, sem hafa h\u00f6fu\u00f0st\u00f6\u00f0var \u00ed mismunandi a\u00f0ildarr\u00edkjum, fara fyrir fj\u00e1rm\u00e1lasamsteypu og eftirlitsskyldur a\u00f0ili er til sta\u00f0ar \u00ed hverju \u00feessara a\u00f0ildarr\u00edkja skal eftirlitsstj\u00f3rnvald \u00feess f\u00e9lags sem er me\u00f0 h\u00e6stu fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 heildareigna samkv\u00e6mt efnahagsreikningi vera eftirlitsstj\u00f3rnvald samsteypunnar ef f\u00e9l\u00f6gin starfa \u00e1 sama fj\u00e1rm\u00e1lasvi\u00f0i en a\u00f0 \u00f6\u00f0rum kosti skal eftirlitsstj\u00f3rnvald eftirlitsskylda a\u00f0ilans sem starfar \u00e1 \u00fev\u00ed s\u00e9rsvi\u00f0i samsteypunnar sem er umfangsmeira vera eftirlitsstj\u00f3rnvald samsteypunnar.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart[4]/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 4. m\u00e1lsgr. 25. gr. "}, "60/2017:/law/chapter[2]/art[5]/subart[3]/paragraph/numart[2]:Til vi\u00f0b\u00f3tar skal \u00ed \u00f6llum tilvikum draga eftirfarandi li\u00f0i fr\u00e1:": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[5]/subart[3]/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 3. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "120/2016:/law/chapter[5]/art[5]/subart[4]/paragraph/numart/paragraph/numart[5]:Ef framangreind g\u00f6gn eru ekki fyrir hendi er heimilt a\u00f0 v\u00edsa til \u00edslenskra sta\u00f0la, \u00edslensks t\u00e6knisam\u00feykkis e\u00f0a \u00edslenskra t\u00e6kniforskrifta sem tengjast h\u00f6nnun, \u00fatreikningi og framkv\u00e6md verks og notkun v\u00f6ru. Hverri tilv\u00edsun skal fylgja or\u00f0alagi\u00f0 \u201ee\u00f0a jafngildur\u201c e\u00f0a samb\u00e6rilegt or\u00f0alag.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[5]/subart[4]/paragraph/numart", "legal_reference": "a-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 4. m\u00e1lsgr. 49. gr. "}, "111/2016:/law/art[2]/subart/paragraph/numart[2]:\u00de\u00e1 er r\u00e9tthafa heimilt a\u00f0 n\u00fdta i\u00f0gjald sem afborgun inn \u00e1 \u00f3ver\u00f0tryggt l\u00e1n, sem tryggt er me\u00f0 ve\u00f0i \u00ed fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0, og sem grei\u00f0slu inn \u00e1 h\u00f6fu\u00f0st\u00f3l \u00feess eftir \u00fev\u00ed sem n\u00e1nar er kve\u00f0i\u00f0 \u00e1 um \u00ed 3. gr.": {"xpath": "/law/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "100/2016:/law/chapter[6]/art[4]/subart/paragraph/numart[18]:\u00c1h\u00e6ttu sem talin er \u00ed tilteknum greinaflokki m\u00e1 ekki telja \u00ed \u00f6\u00f0rum greinaflokki nema \u00ed tilvikum skv. 3. mgr.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[4]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 20. gr. "}, "100/2016:/law/chapter[8]/art[3]/subart[3]/paragraph/numart[2]:Hi\u00f0 sama skal gilda um vi\u00f0skipti a\u00f0ila sem [teljast \u00ed samstarfi vi\u00f0 stj\u00f3rnarmann]. <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[8]/art[3]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 40. gr. "}, "51/2016:/law/chapter[2]/art[2]/subart[2]/paragraph/numart[6]:enda var\u00f0i verkna\u00f0urinn fangelsi e\u00f0a annarri frj\u00e1lsr\u00e6\u00f0issviptingu \u00ed minnst eitt \u00e1r e\u00f0a meira \u00ed \u00fev\u00ed r\u00edki sem gaf handt\u00f6kuskipunina \u00fat. Gildir \u00fe\u00e1 einu hvort vi\u00f0komandi hafi teki\u00f0 \u00fe\u00e1tt \u00ed raunverulegri framkv\u00e6md verkna\u00f0arins enda hafi a\u00f0ild hans veri\u00f0 me\u00f0 \u00e1setningi og framkv\u00e6md me\u00f0 \u00feeirri vitneskju a\u00f0 \u00fe\u00e1tttaka hans stu\u00f0li a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 hin skipul\u00f6g\u00f0u brotasamt\u00f6k n\u00e1i markmi\u00f0i starfsemi sinnar.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "23/2013:/law/chapter[5]/art[2]/subart[4]/paragraph/numart[2]:\u00d3heimilt er a\u00f0 n\u00fdta reynslut\u00edma til a\u00f0 koma upp umfangsmikilli n\u00fdrri og fullm\u00f3ta\u00f0ri hlj\u00f3\u00f0- og mynd\u00fej\u00f3nustu sem fellur undir 1. mgr. Ef \u00e1kve\u00f0i\u00f0 er, a\u00f0 reynslut\u00edma loknum, a\u00f0 halda \u00fej\u00f3nustunni \u00e1fram skal \u00f3ska\u00f0 eftir mati fj\u00f6lmi\u00f0lanefndar ef umfang \u00fej\u00f3nustunnar fellur undir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 1. mgr.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 16. gr. "}, "18/2013:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[16]/paragraph/numart[7]:Undir sj\u00f3slys falla ekki athafnir sem me\u00f0 beinum \u00e1setningi e\u00f0a athafnaleysi er \u00e6tla\u00f0 a\u00f0 ska\u00f0a \u00f6ryggi skips, einstaklinga e\u00f0a umhverfi\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[16]", "legal_reference": "16. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "18/2013:/law/chapter[3]/art[5]/subart/paragraph/numart[4]:r\u00e9tt til a\u00f0 tilnefna tr\u00fana\u00f0arfulltr\u00faa, einn e\u00f0a fleiri, til \u00fe\u00e1ttt\u00f6ku \u00ed ranns\u00f3kn m\u00e1ls. Skal sl\u00edkum fulltr\u00faa heimill a\u00f0gangur a\u00f0 ranns\u00f3kn, vettvangi, ranns\u00f3knarg\u00f6gnum og uppl\u00fdsingum og gefinn kostur \u00e1 a\u00f0 koma \u00e1 framf\u00e6ri till\u00f6gum \u00ed \u00fe\u00e1gu ranns\u00f3knar. Jafnframt skal veita r\u00e9tt til a\u00f0 kalla til r\u00e1\u00f0gjafa, einn e\u00f0a fleiri, til a\u00f0sto\u00f0ar tr\u00fana\u00f0arfulltr\u00faanum.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[5]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "70/2012:/law/chapter[8]/art[5]/subart[2]/paragraph/numart[2]:Flugrekandi telst \u00fe\u00f3 ekki n\u00fdr \u00fe\u00e1tttakandi ef flugstarfsemi hans er a\u00f0 \u00f6llu e\u00f0a einhverju leyti framhald \u00e1 flugstarfsemi sem \u00e1\u00f0ur hefur veri\u00f0 \u00e1 vegum annars flugrekanda.": {"xpath": "/law/chapter[8]/art[5]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 19. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[16]/paragraph/numart[2]:me\u00f0 kl\u00edn\u00edsku inngripi og sem er \u00e6tla\u00f0 a\u00f0 haldast \u00e1 s\u00ednum sta\u00f0 eftir a\u00f0ger\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[16]/paragraph", "legal_reference": "[1. undirm\u00e1lsgr.] 16. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[19]/paragraph/numart[4]:og sem ekki gegnir \u00e6tlu\u00f0u meginhlutverki s\u00ednu me\u00f0 a\u00f0fer\u00f0um er var\u00f0a lyfjafr\u00e6\u00f0i, \u00f3n\u00e6misfr\u00e6\u00f0i e\u00f0a efnaskipti, \u00ed e\u00f0a \u00e1 mannsl\u00edkamanum, en sty\u00f0ja m\u00e1 verkun \u00feess me\u00f0 sl\u00edkum a\u00f0fer\u00f0um.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[19]/paragraph", "legal_reference": "[1. undirm\u00e1lsgr.] 19. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "95/2018:/law/chapter/art[4]/numart[2]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[5]:\u00dea\u00f0 telst ekki pakkafer\u00f0 ef a\u00f0eins ein tegund fer\u00f0atengdrar \u00fej\u00f3nustu skv. a\u2013c-li\u00f0 1. t\u00f6lul. er samsett me\u00f0 annarri \u00fej\u00f3nustu vi\u00f0 fer\u00f0amenn skv. d-li\u00f0 1. t\u00f6lul. ef s\u00fa \u00fej\u00f3nusta:": {"xpath": "/law/chapter/art[4]/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 4. gr. "}, "95/2018:/law/chapter/art[4]/numart[5]/paragraph/numart[2]:\u00dea\u00f0 telst ekki samtengd fer\u00f0atilh\u00f6gun ef a\u00f0eins er keypt ein tegund fer\u00f0atengdrar \u00fej\u00f3nustu skv. a\u2013c-li\u00f0 1. t\u00f6lul. og \u00f6nnur \u00fej\u00f3nusta vi\u00f0 fer\u00f0amenn skv. d-li\u00f0 1. t\u00f6lul. ef s\u00fa \u00fej\u00f3nusta nemur minna en 25% af samanl\u00f6g\u00f0u vir\u00f0i \u00fej\u00f3nustunnar og er ekki mikilv\u00e6gur \u00fe\u00e1ttur fer\u00f0arinnar e\u00f0a augl\u00fdst sem sl\u00edk.": {"xpath": "/law/chapter/art[4]/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 4. gr. "}, "18/2013:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]/paragraph/numart/paragraph/numart[3]:nema \u00feegar mei\u00f0slin eiga s\u00e9r e\u00f0lilegar orsakir, eru af v\u00f6ldum mannsins sj\u00e1lfs e\u00f0a annarra e\u00f0a \u00feegar mei\u00f0sl ver\u00f0a \u00e1 laumufar\u00feegum sem leynast utan sv\u00e6\u00f0is sem far\u00feegar og \u00e1h\u00f6fn hafa venjulega a\u00f0gang a\u00f0; e\u00f0a": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]/paragraph/numart/paragraph", "legal_reference": "[1. undirm\u00e1lsgr.] a-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "18/2013:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[2]:nema um s\u00e9 a\u00f0 r\u00e6\u00f0a hreyfilbilun e\u00f0a skemmd sem takmarkast vi\u00f0 hreyfil, hl\u00edfar hans e\u00f0a fylgib\u00fana\u00f0 e\u00f0a um er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a skemmdir sem takmarkast vi\u00f0 loftskr\u00fafur, v\u00e6ngenda, loftnet, hj\u00f3lbar\u00f0a, hemla, hl\u00edfar, sm\u00e1d\u00e6ldir e\u00f0a g\u00f6t \u00e1 ytra byr\u00f0i loftfarsins; e\u00f0a": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[6]/paragraph/numart[2]/paragraph", "legal_reference": "[1. undirm\u00e1lsgr.] b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "55/2012:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[2]:Aflei\u00f0ingar af n\u00fdrri starfsemi e\u00f0a breytingar \u00e1 vatnshlotum teljast ekki umhverfistj\u00f3n \u00feegar:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "55/2012:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[2]/paragraph[2]/numart[2]:Auk skilyr\u00f0a a- og b-li\u00f0ar 2. mgr. \u00feurfa eftirtalin skilyr\u00f0i a\u00f0 vera uppfyllt svo a\u00f0 ekki s\u00e9 um a\u00f0 r\u00e6\u00f0a umhverfistj\u00f3n:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "58/2010:/law/art[6]/subart[2]/paragraph/numart[3]:og skal \u00fe\u00e1 leyfishafi skila leyfinu tafarlaust til r\u00e1\u00f0uneytisins.": {"xpath": "/law/art[6]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "58/2010:/law/art[7]/subart[2]/paragraph/numart[4]:R\u00e1\u00f0herra getur sett n\u00e1nari reglur \u00fear a\u00f0 l\u00fatandi.": {"xpath": "/law/art[7]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[2]/art[2]/subart/paragraph/numart[25]/paragraph/numart[3]:S\u00e9 fyrirt\u00e6ki hluti f\u00e9lagasamst\u00e6\u00f0u skal mi\u00f0a vi\u00f0 samst\u00e6\u00f0una \u00ed heild \u00e1 grundvelli samst\u00e6\u00f0ureiknings. Fj\u00e1rm\u00e1laeftirliti\u00f0 getur heimila\u00f0 a\u00f0 liti\u00f0 s\u00e9 \u00e1 starfsgreinasamt\u00f6k, sameiginleg verkefni e\u00f0a fyrirt\u00e6ki sem t\u00edmabundi\u00f0 mynda h\u00f3p sem eitt fyrirt\u00e6ki.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart/paragraph/numart[25]", "legal_reference": "25. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[4]/art[4]/subart/paragraph/numart[18]:\u00c1h\u00e6ttu sem innifalin er \u00ed tilteknum greinaflokki m\u00e1 ekki innifela \u00ed \u00f6\u00f0rum greinaflokki nema \u00ed tilvikum er segir \u00ed 3. mgr.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[4]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 21. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[4]/art[4]/subart[3]/paragraph/numart[3]:\u00de\u00f3 er ekki heimilt a\u00f0 telja \u00e1h\u00e6ttu \u00ed greinaflokkum skv. 14., 15. og 17. t\u00f6lul. 1. mgr. sem hli\u00f0argrein \u00ed \u00f6\u00f0rum greinaflokkum a\u00f0 \u00fev\u00ed undanskildu a\u00f0 telja m\u00e1 \u00e1h\u00e6ttu \u00ed greinaflokki skv. 17. t\u00f6lul. sem hli\u00f0argrein \u00ed greinaflokki skv. 18. t\u00f6lul. \u00feegar skilyr\u00f0i 1. t\u00f6lul. eru uppfyllt og a\u00f0al\u00e1h\u00e6ttan tengist einv\u00f6r\u00f0ungu a\u00f0sto\u00f0 sem veitt er einstaklingum sem lenda \u00ed erfi\u00f0leikum \u00e1 fer\u00f0alagi a\u00f0 heiman e\u00f0a fjarri f\u00f6stu a\u00f0setri. Greinaflokkur skv. 17. t\u00f6lul. m\u00e1 einnig vera hli\u00f0argrein \u00feegar \u00e1h\u00e6ttan e\u00f0a \u00e1greiningurinn tengist notkun skipa og b\u00e1ta.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[4]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 21. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[5]/art/subart/paragraph/numart[4]/paragraph/numart[5]:Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 m\u00e1 ekki fara yfir 50% af l\u00e1gmarksgjald\u00feoli, e\u00f0a heildargjald\u00feoli ef \u00fea\u00f0 er l\u00e6gra. \u00dear af mega v\u00edkjandi l\u00e1n me\u00f0 fastan l\u00e1nst\u00edma og heildarfj\u00e1rh\u00e6\u00f0 forgangshlutafj\u00e1r ekki fara yfir 25% samanlagt.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart/paragraph/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[5]/art/subart/paragraph/numart[5]/paragraph/numart[5]:Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 og fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 skv. 4. t\u00f6lul. mega samanlagt ekki fara yfir 50% af l\u00e1gmarksgjald\u00feoli, e\u00f0a heildargjald\u00feoli ef \u00fea\u00f0 er l\u00e6gra.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart/paragraph/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[5]/art[2]/subart/paragraph/numart:Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 sem reiknu\u00f0 er skv. 1. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar skal skipt \u00ed tvennt, \u00feannig a\u00f0 fyrri hlutinn nemi allt a\u00f0 50 millj\u00f3num evra og s\u00e1 s\u00ed\u00f0ari \u00fev\u00ed sem umfram er. Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00feessi skal taka \u00e1rlegum breytingum me\u00f0 \u00feeim h\u00e6tti sem l\u00fdst er \u00ed 4. mgr. 34. gr. Leggja skal saman 18% af fyrri hlutanum og 16% af \u00fev\u00ed sem umfram er. Ni\u00f0ursta\u00f0a \u00feeirrar samlagningar er s\u00ed\u00f0an margf\u00f6ldu\u00f0 me\u00f0 hlutfallinu milli samanlag\u00f0ra eigin tj\u00f3na s\u00ed\u00f0ustu \u00feriggja reiknings\u00e1ra og samanlag\u00f0ra tj\u00f3na \u00ed heild s\u00ed\u00f0ustu \u00ferj\u00fa reiknings\u00e1r samkv\u00e6mt rekstrarreikningi, en \u00fe\u00f3 aldrei me\u00f0 l\u00e6gri t\u00f6lu en 0,5. Vi\u00f0 \u00fatreikning \u00e1 eigin tj\u00f3num er endurtryggingaf\u00e9lagi heimilt a\u00f0 fengnu sam\u00feykki Fj\u00e1rm\u00e1laeftirlitsins a\u00f0 draga fr\u00e1 kr\u00f6fur \u00e1 f\u00e9l\u00f6g me\u00f0 s\u00e9rstakan tilgang.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart/paragraph/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 32. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[5]/art[2]/subart/paragraph/numart[2]:Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 sem reiknu\u00f0 er skv. 1. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar skal skipt \u00ed tvennt, \u00feannig a\u00f0 fyrri hlutinn nemi allt a\u00f0 35 millj\u00f3num evra og s\u00e1 s\u00ed\u00f0ari \u00fev\u00ed sem umfram er. Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00feessi skal taka \u00e1rlegum breytingum me\u00f0 \u00feeim h\u00e6tti sem l\u00fdst er \u00ed 4. mgr. 34. gr. Leggja skal saman 26% af fyrri hlutanum og 23% af \u00fev\u00ed sem umfram er. \u00datkoma \u00feeirrar samlagningar er s\u00ed\u00f0an margf\u00f6ldu\u00f0 me\u00f0 hlutfallinu milli samanlag\u00f0ra eigin tj\u00f3na s\u00ed\u00f0ustu \u00feriggja reiknings\u00e1ra og samanlag\u00f0ra tj\u00f3na \u00ed heild s\u00ed\u00f0ustu \u00ferj\u00fa reiknings\u00e1r samkv\u00e6mt rekstrarreikningi, en \u00fe\u00f3 aldrei me\u00f0 l\u00e6gri t\u00f6lu en 0,5. Vi\u00f0 \u00fatreikning \u00e1 eigin tj\u00f3num er endurtryggingaf\u00e9lagi heimilt a\u00f0 fengnu sam\u00feykki Fj\u00e1rm\u00e1laeftirlitsins a\u00f0 draga fr\u00e1 kr\u00f6fur \u00e1 f\u00e9l\u00f6g me\u00f0 s\u00e9rstakan tilgang.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 32. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[7]/art/subart[3]/paragraph/numart[2]:Hi\u00f0 sama skal gilda um vi\u00f0skipti a\u00f0ila sem eru tengdir stj\u00f3rnarm\u00f6nnum pers\u00f3nulega e\u00f0a fj\u00e1rhagslega.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 54. gr. "}, "9/2009:/law/chapter[5]/art[3]/subart[5]/paragraph/numart[2]:\u00c1lagning skv. a- og b-li\u00f0 skal \u00fe\u00f3 aldrei vera h\u00e6rri en segir \u00ed 1. m\u00e1lsl. 3. mgr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[3]/subart[5]", "legal_reference": "5. m\u00e1lsgr. 15. gr. "}, "85/2008:/law/chapter[8]/art/subart[2]/paragraph/numart[7]:[H\u00e1sk\u00f3la er heimilt a\u00f0 skipta innheimtu skr\u00e1setningargjalds skv. a-li\u00f0 hlutfallslega yfir sk\u00f3la\u00e1ri\u00f0. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[8]/art/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 24. gr. "}, "41/2007:/law/chapter[3]/art[4]/subart[2]/paragraph/numart[11]:[Landl\u00e6kni er heimilt a\u00f0 taka til var\u00f0veislu gagnas\u00f6fn um sj\u00fakd\u00f3ma sem stofna\u00f0 var til fyrir setningu t\u00f6lvulaga. Me\u00f0fer\u00f0 uppl\u00fdsinga \u00far sl\u00edkum gagnas\u00f6fnum ver\u00f0i me\u00f0 heimild Pers\u00f3nuverndar og v\u00edsindasi\u00f0anefndar. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[4]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "91/2006:/law/chapter[4]/art[2]/subart[2]/paragraph/numart[12]:[H\u00fasn\u00e6\u00f0is- og mannvirkjastofnun] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> setur reglur sem gilda skulu um sl\u00edk m\u00e6lit\u00e6ki. \u00de\u00e1 getur [H\u00fasn\u00e6\u00f0is- og mannvirkjastofnun] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> sett reglur um n\u00e1kv\u00e6mnisflokka m\u00e6lit\u00e6kja ef nau\u00f0syn krefur.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "61/2006:/law/chapter[6]/art[3]/subart[3]/paragraph/numart[8]:R\u00e1\u00f0herra skal \u00ed regluger\u00f0 <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> setja vei\u00f0if\u00e9l\u00f6gum fyrirmynd a\u00f0 sam\u00feykkt \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 efni m\u00e1lsgreinar \u00feessarar.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 39. gr. "}, "160/2008:/law/chapter[2]/art/subart[2]/paragraph/numart[2]:Yfirf\u00e6rsla efnis vegna n\u00e1ms, t\u00f3mstunda e\u00f0a starfa af svartletri yfir \u00e1 blindraletur, st\u00e6kka\u00f0 letur, \u00fereifiefni e\u00f0a stafr\u00e6nt form anna\u00f0 en hlj\u00f3\u00f0b\u00e6kur.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart[2]/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "160/2008:/law/chapter[2]/art/subart[2]/paragraph/numart[6]:\u00dej\u00e1lfun \u00ed f\u00e9lagsf\u00e6rni og sj\u00e1lfsstyrking.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart[2]/paragraph/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "3/2006:/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[3]/paragraph/numart[2]:L\u00e6rlingar e\u00f0a i\u00f0nnemar sem eru \u00ed n\u00e1mi e\u00f0a starfs\u00fej\u00e1lfun samkv\u00e6mt samningi og starfa ekki gegn endurgjaldi teljast ekki til starfsmanna. Sama \u00e1 vi\u00f0 um starfsmenn sem eru \u00ed f\u00e6\u00f0ingarorlofi og foreldraorlofi.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "3/2006:/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[11]/paragraph/numart[5]:Vi\u00f0 \u00fatreikning vi\u00f0mi\u00f0unarmarka m\u00f3\u00f0urf\u00e9lags skal mi\u00f0a vi\u00f0 st\u00e6r\u00f0ir \u00ed samst\u00e6\u00f0ureikningi fyrir \u00feau f\u00e9l\u00f6g sem semja sl\u00edkan reikning en leggja skal saman vi\u00f0mi\u00f0unarm\u00f6rk m\u00f3\u00f0urf\u00e9lags og allra d\u00f3tturf\u00e9laga ef m\u00f3\u00f0urf\u00e9lagi\u00f0 semur ekki samst\u00e6\u00f0ureikning. Ef hrein velta er ekki l\u00fdsandi fyrir starfsemi f\u00e9lags skal mi\u00f0a vi\u00f0 a\u00f0rar tekjur, \u00fe.m.t. tekjur af fj\u00e1rm\u00e1lagerningum og s\u00f6luhagna\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[11]", "legal_reference": "11. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "3/2006:/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[11]:Flokkun f\u00e9laga skal ekki breytast nema f\u00e9lag anna\u00f0hvort fari yfir e\u00f0a undir vi\u00f0mi\u00f0unarm\u00f6rk vi\u00f0komandi og s\u00ed\u00f0astli\u00f0ins reiknings\u00e1rs.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[11]", "legal_reference": "11. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "3/2006:/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[29]:Vi\u00f0 \u00fatreikning \u00e1 atkv\u00e6\u00f0amagni \u00ed d\u00f3tturf\u00e9l\u00f6gum og hlutdeildarf\u00e9l\u00f6gum skal:": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[29]", "legal_reference": "29. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "3/2006:/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[33]/paragraph/numart[3]/paragraph/numart[3]:Flokkun samst\u00e6\u00f0u skal ekki breytast nema samst\u00e6\u00f0a anna\u00f0hvort fari yfir e\u00f0a h\u00e6tti a\u00f0 fara yfir vi\u00f0mi\u00f0unarm\u00f6rk vi\u00f0komandi og s\u00ed\u00f0astli\u00f0ins reiknings\u00e1rs.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[33]", "legal_reference": "33. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "3/2006:/law/chapter[10]/art[3]/subart/paragraph/numart[3]:\u00deegar lj\u00f3st er vi\u00f0 stofnun f\u00e9lags e\u00f0a upphaf rekstrar a\u00f0 einhverjum framangreindum m\u00f6rkum ver\u00f0i \u00feegar n\u00e1\u00f0 er skylt a\u00f0 kj\u00f3sa endursko\u00f0anda e\u00f0a endursko\u00f0unarfyrirt\u00e6ki. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[10]/art[3]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 98. gr. "}, "88/2005:/law/chapter[4]/art[3]/subart/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[5]:R\u00e1\u00f0herra getur me\u00f0 regluger\u00f0 kve\u00f0i\u00f0 \u00e1 um \u00feann h\u00e1markst\u00edma sem tollfrj\u00e1ls innflutningur samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 tekur til, \u00fe\u00f3 aldrei lengur en \u00ed t\u00f3lf m\u00e1nu\u00f0i. R\u00e1\u00f0herra getur jafnframt \u00ed regluger\u00f0 afmarka\u00f0 n\u00e1nar \u00fe\u00e6r v\u00f6rur sem \u00e1kv\u00e6\u00f0i\u00f0 tekur til.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[3]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "88/2005:/law/chapter[4]/art[3]/subart/paragraph/numart[11]:[R\u00e1\u00f0herra er fer me\u00f0 m\u00e1lefni landb\u00fana\u00f0ar skal me\u00f0 regluger\u00f0 kve\u00f0a n\u00e1nar \u00e1 um skilyr\u00f0i innflutnings til a\u00f0vinnslu samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0, m.a. um \u00fea\u00f0 hverjir geti s\u00f3tt um undan\u00fe\u00e1gu, l\u00e1gmarkskr\u00f6fur um b\u00f3khald leyfishafa og uppl\u00fdsingagj\u00f6f leyfishafa til r\u00e1\u00f0herrans og tollyfirvalda. Hann getur gert \u00fea\u00f0 a\u00f0 skilyr\u00f0i l\u00e6kkunar e\u00f0a ni\u00f0urfellingar a\u00f0 l\u00f6g\u00f0 s\u00e9 fram fulln\u00e6gjandi trygging fyrir grei\u00f0slu a\u00f0flutningsgjalda. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[3]/subart/paragraph/numart[11]", "legal_reference": "11. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "88/2005:/law/chapter[18]/art[6]/subart/paragraph/numart[2]:skal, \u00fer\u00e1tt fyrir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 1. og 3. mgr. 5. gr., tollur \u00e1 vi\u00f0komandi v\u00f6ru vera h\u00e1markstollur samkv\u00e6mt tollabindingu \u00ed vi\u00f0auka IIA a\u00f0 vi\u00f0b\u00e6ttum vi\u00f0b\u00f3tartolli skv. 5. mgr. 5. gr. samningsins um landb\u00fana\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[18]/art[6]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 138. gr. "}, "32/2004:/law/art[6]/subart[4]/paragraph/numart[2]:\u00c1lagning samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein skal aldrei vera h\u00e6rri en segir \u00ed 1. mgr. Me\u00f0 sama h\u00e6tti og tilgreint er \u00ed 2. mgr., og a\u00f0 fulln\u00e6g\u00f0um s\u00f6mu skilyr\u00f0um, er vi\u00f0 \u00e1lagningu samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein h\u00e6gt a\u00f0 s\u00e6kja um undan\u00fe\u00e1gu fr\u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00e1lagning taki til tilgreindra mannvirkja \u00e1 fasteign.": {"xpath": "/law/art[6]/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "14/2004:/law/art[4]/subart[3]/paragraph/numart[2]:S\u00e9 almennt marka\u00f0sver\u00f0m\u00e6ti fasteignar tali\u00f0 l\u00e6gra en fasteignamatsver\u00f0 eignarinnar er erfingjum heimilt a\u00f0 \u00f3ska eftir mati skv. 17.\u2013 23. gr. laga nr. 20/1991, um skipti \u00e1 d\u00e1narb\u00faum o.fl. Er \u00fe\u00e1 heimilt a\u00f0 leggja erf\u00f0afj\u00e1rskatt \u00e1 matsver\u00f0 \u00feannig fengi\u00f0, enda fylgi matsgj\u00f6r\u00f0, ekki eldri en fj\u00f6gurra vikna g\u00f6mul, erf\u00f0afj\u00e1rsk\u00fdrslu. A\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti gilda \u00e1kv\u00e6\u00f0i II. kafla laga nr. 20/1991 um mat samkv\u00e6mt \u00feessum stafli\u00f0.": {"xpath": "/law/art[4]/subart[3]/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 3. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[2]/subart/paragraph/numart[5]:Fr\u00e1 gengishagna\u00f0i \u00e1rsins skal draga gengistap, sbr. 4. t\u00f6lul. 1. mgr. 49. gr., og f\u00e6ra mismuninn til tekna sem gengishagna\u00f0 [me\u00f0 jafnri fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00e1 \u00ferj\u00fa \u00e1r fr\u00e1 og me\u00f0 \u00fev\u00ed reiknings\u00e1ri \u00feegar gengishagna\u00f0ur fellur til]. <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[22]/subart/paragraph/numart[12]:Heimild manna takmarkast vi\u00f0 allt a\u00f0 4% framlag \u00feeirra af i\u00f0gjaldsstofni, a\u00f0 h\u00e1marki 333 \u00fe\u00fas. kr., og allt a\u00f0 2% framlag launagrei\u00f0anda, a\u00f0 h\u00e1marki 167 \u00fe\u00fas. kr., af i\u00f0gjaldsstofni, samanlagt a\u00f0 h\u00e1marki 500 \u00fe\u00fas. kr. fyrir t\u00f3lf m\u00e1nu\u00f0i [\u00e1 almanaks\u00e1ri] <sup style=\"font-size:60%\"> 14) </sup> \u00e1 samfelldu t\u00edu \u00e1ra t\u00edmabili, sbr. 4. gr. laga um stu\u00f0ning til kaupa \u00e1 fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0. Ef \u00fatgrei\u00f0sla s\u00e9reignarsparna\u00f0ar fer fram \u00far \u00fev\u00ed h\u00e1marki telst \u00fea\u00f0 sem er umfram til skattskyldra tekna \u00e1 grei\u00f0slu\u00e1ri.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[22]/subart/paragraph/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[22]/subart/paragraph/numart[12]:R\u00e1\u00f0herra er heimilt me\u00f0 regluger\u00f0 a\u00f0 kve\u00f0a n\u00e1nar \u00e1 um framkv\u00e6md \u00e1kv\u00e6\u00f0isins. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 15) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[22]/subart/paragraph/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]/paragraph/numart[3]:Skrifleg ums\u00f3kn um sta\u00f0festingu \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 tiltekinn erlendur s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingur uppfylli skilyr\u00f0i \u00e1kv\u00e6\u00f0isins skal send nefnd, sbr. 3. mgr. Ums\u00f3kn um sta\u00f0festingu \u00e1samt fylgig\u00f6gnum skal berast eigi s\u00ed\u00f0ar en \u00feremur m\u00e1nu\u00f0um eftir a\u00f0 erlendur s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingur h\u00f3f st\u00f6rf h\u00e9r \u00e1 landi. Vinnuveitandi og/e\u00f0a starfsma\u00f0ur skulu senda nefndinni ums\u00f3kn og skal h\u00fan innihalda \u00fe\u00e6r uppl\u00fdsingar sem nau\u00f0synlegar eru hlutl\u00e6gu mati nefndarinnar, sbr. a\u2013c-li\u00f0 1. mgr. og 4. mgr.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart/paragraph[2]/numart[6]/paragraph/numart[2]:F\u00e9lag skv. 1. mgr. \u00fearf a\u00f0 uppfylla eftirfarandi skilyr\u00f0i:": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart/paragraph[3]/numart[12]:Eftirtalin starfsemi f\u00e9lags fellur ekki undir \u00e1kv\u00e6\u00f0i \u00feetta:": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart/paragraph[4]/numart[11]:Ef einstaklingur sem noti\u00f0 hefur fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 1. mgr. selur \u00feau hlutabr\u00e9f sem voru grundv\u00f6llur fr\u00e1dr\u00e1ttarins innan \u00feriggja \u00e1ra fr\u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 fj\u00e1rfesting fer fram skal bakf\u00e6ra upphaflega fr\u00e1dr\u00e1ttinn. \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 10) </sup> Bakf\u00e6r\u00f0ur fr\u00e1dr\u00e1ttur samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein skal f\u00e6rast til tekna \u00e1 s\u00f6lu\u00e1ri vi\u00f0komandi hlutabr\u00e9fa. Auk bakf\u00e6rslu skal einstaklingur sem noti\u00f0 hefur fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 1. mgr. grei\u00f0a 15% \u00e1lag af fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 ofn\u00fdtts fr\u00e1dr\u00e1ttar.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart:Ef eigi hefur veri\u00f0 fulln\u00e6gt skyldu til a\u00f0 afhenda [r\u00edkisskattstj\u00f3ra] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> uppl\u00fdsingar um launagrei\u00f0slur og/e\u00f0a verktakasamninga vegna vinnu, sbr. 92. gr., a\u00f0 a\u00f0g\u00e6ttum \u00e1kv\u00e6\u00f0um 96. gr., er [r\u00edkisskattstj\u00f3ra] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> heimilt a\u00f0 synja um fr\u00e1dr\u00e1tt vegna \u00feeirra grei\u00f0slna e\u00f0a hlunninda.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart:Til rekstrarkostna\u00f0ar telst enn fremur \u00fea\u00f0 endurgjald sem manni ber a\u00f0 reikna s\u00e9r fyrir hvers konar vinnu, starf e\u00f0a \u00fej\u00f3nustu sem telja ber til tekna skv. 2. mgr. 1. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 7. gr. Eigi skiptir m\u00e1li hvort endurgjaldi\u00f0 hefur veri\u00f0 greitt. Hafi \u00fea\u00f0 veri\u00f0 greitt skiptir heldur ekki m\u00e1li hvort \u00fea\u00f0 hefur veri\u00f0 greitt \u00ed rei\u00f0uf\u00e9, f\u00e6rt \u00e1 einkareikning, greitt \u00ed fr\u00ed\u00f0u e\u00f0a \u00ed hlunnindum e\u00f0a me\u00f0 vinnuskiptum.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[3]:\u00datistandandi vi\u00f0skiptakr\u00f6fur og l\u00e1nveitingar, sbr. 1. mgr., \u00ed \u00e1rslok, sbr. \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> 5. t\u00f6lul. 73. gr., er heimilt a\u00f0 f\u00e6ra ni\u00f0ur um allt a\u00f0 5% og telja \u00fe\u00e1 fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 til fr\u00e1dr\u00e1ttar skattskyldum tekjum.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[5]:Sannanlega tapa\u00f0 hlutaf\u00e9 \u00ed f\u00e9l\u00f6gum sem or\u00f0i\u00f0 hafa gjald\u00ferota. Sama gildir um hlutaf\u00e9 sem tapast hefur vegna \u00feess a\u00f0 \u00fea\u00f0 hefur veri\u00f0 f\u00e6rt ni\u00f0ur \u00ed kj\u00f6lfar nau\u00f0asamninga samkv\u00e6mt l\u00f6gum nr. 21/1991.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[10]:Tap umfram hagna\u00f0 af s\u00f6lu hlutabr\u00e9fa \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 7) </sup> heimilast ekki sem fr\u00e1dr\u00e1ttur fr\u00e1 tekjum og myndar ekki yfirf\u00e6ranlegt tap.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "9a. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[11]:Hafi f\u00e9l\u00f6g \u00feessi vi\u00f0skipti vi\u00f0 a\u00f0ra en f\u00e9lagsa\u00f0ila s\u00edna er s\u00e1 hluti hreinna tekna, sem svarar hlutfalli vi\u00f0skipta utanf\u00e9lagsa\u00f0ila af heildarvi\u00f0skiptum, skattskyldur hj\u00e1 f\u00e9l\u00f6gunum. F\u00e9l\u00f6gum \u00feessum er \u00fe\u00f3 jafnan heimilt a\u00f0 draga fr\u00e1 skattskyldum tekjum ar\u00f0 af vi\u00f0skiptum vi\u00f0 f\u00e9lagsa\u00f0ila s\u00edna \u00e1 rekstrar\u00e1rinu er nemi allt a\u00f0 2/3 hlutum hreinna tekna, enda s\u00e9 s\u00fa fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 greidd f\u00e9lagsa\u00f0ilum e\u00f0a f\u00e6r\u00f0 \u00feeim til s\u00e9reignar \u00ed stofnsj\u00f3\u00f0i \u00ed hlutfalli vi\u00f0 vi\u00f0skipti \u00feeirra \u00e1 \u00e1rinu. Sl\u00edkur ar\u00f0ur skal \u00fe\u00f3 aldrei nema meiru en 7% af vi\u00f0skiptum f\u00e9lagsa\u00f0ila.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[11]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[9]/numart/paragraph/numart[4]/paragraph/numart[3]:Ekki skiptir m\u00e1li \u00ed sambandi vi\u00f0 \u00e1kv\u00f6r\u00f0un fyrningarhlutfalls \u00far hva\u00f0a byggingarefni mannvirki er gert.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/numart", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 37. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[9]/numart[3]:Fyrning eigna samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 er heimil \u00ed fyrsta skipti \u00e1 \u00fev\u00ed \u00e1ri \u00feegar eignanna er afla\u00f0 e\u00f0a lagt er \u00ed kostna\u00f0 \u00feeirra vegna.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/numart[3]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. 37. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[9]/numart[3]:\u00deegar s\u00fdnt er fram \u00e1 a\u00f0 notkunart\u00edmi eigna samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 er skemmri en 5 \u00e1r er heimilt a\u00f0 fyrna \u00fe\u00e6r \u00e1 notkunart\u00edma.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/numart[3]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. 37. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[21]/subart/paragraph/numart[4]:Fr\u00e1 gengistapi \u00e1rsins skal draga gengishagna\u00f0, sbr. 5. t\u00f6lul. 1. mgr. 8. gr., og f\u00e6ra mismuninn til gjalda sem gengistap [me\u00f0 jafnri fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00e1 \u00ferj\u00fa \u00e1r fr\u00e1 og me\u00f0 \u00fev\u00ed reiknings\u00e1ri sem gengistap fellur til]. <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[21]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 49. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[5]/art/subart/paragraph/numart[3]/paragraph/numart[2]:Samanlag\u00f0ar tekjur \u00e1kve\u00f0nar eftir a- og b-li\u00f0um mynda tekjuskattsstofn a\u00f0ila samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0. S\u00e9 tap \u00e1 atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi, \u00feannig a\u00f0 b-li\u00f0ur \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar ver\u00f0i neikv\u00e6\u00f0ur, telst tekjuskattsstofn einungis tekjur skv. a-li\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 61. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[5]/art/subart/paragraph/numart[3]:Tap af atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi er aldrei heimilt a\u00f0 draga fr\u00e1 tekjum sem ekki eru tengdar sl\u00edkri starfsemi, en heimilt er a\u00f0 yfirf\u00e6ra \u00fea\u00f0 skv. 8. t\u00f6lul. 31. gr. og draga \u00fea\u00f0 fr\u00e1 hagna\u00f0i sem s\u00ed\u00f0ar kann a\u00f0 myndast \u00ed atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi a\u00f0ila.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 61. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[5]/art[2]/subart/paragraph/numart[3]:\u00deegar atvinnurekstur e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0 starfsemi er h\u00e1\u00f0 s\u00e9r\u00feekkingu e\u00f0a pers\u00f3nubundnum rekstrarleyfum skulu hreinar tekjur af rekstrinum taldar hj\u00e1 \u00fev\u00ed hj\u00f3na sem s\u00e9r\u00feekkinguna e\u00f0a leyfi\u00f0 hefur. Starfi hj\u00f3n sameiginlega a\u00f0 atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi og hafi b\u00e6\u00f0i \u00fe\u00e1 s\u00e9r\u00feekkingu e\u00f0a leyfi sem krafist er, e\u00f0a s\u00e9 sl\u00edkrar s\u00e9r\u00feekkingar e\u00f0a leyfa ekki krafist, skal skipta hreinum tekjum af rekstrinum \u00ed hlutfalli vi\u00f0 vinnuframlag hvors um sig og telja til tekna hj\u00e1 hvoru hj\u00f3na. Geri hj\u00f3n ekki fulln\u00e6gjandi og r\u00f6kstudda grein fyrir vinnuframlagi hvors um sig e\u00f0a \u00feyki sk\u00fdrslur \u00feeirra tortryggilegar skulu skattyfirv\u00f6ld \u00e1\u00e6tla skiptingu hreinna tekna af atvinnurekstrinum e\u00f0a hinni sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0u starfsemi.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 62. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[5]/art[2]/subart/paragraph[1]/numart[3]:Um me\u00f0fer\u00f0 \u00e1 tapi af atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi fer eftir s\u00f6mu reglum og gilda um hreinar tekjur, sbr. 1. og 2. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 62. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art/subart/paragraph/numart[7]:S\u00fa fj\u00e1rh\u00e6\u00f0, sem \u00feannig f\u00e6st, telst tekjuskattur \u00e1rsins.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 66. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[3]/art-chapter/subart[4]/paragraph/numart[2]:Me\u00f0 tekjuskattsstofni \u00ed \u00feessu sambandi er \u00e1tt vi\u00f0 tekjur skv. II. kafla a\u00f0 teknu tilliti til fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 1., 3., 4. og 5. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. mgr. og 2. mgr. 30. gr. og fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 31. gr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup> [Til vi\u00f0b\u00f3tar barnab\u00f3tum samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein skal grei\u00f0a tekjutengdar barnab\u00e6tur me\u00f0 \u00f6llum b\u00f6rnum yngri en sj\u00f6 \u00e1ra \u00e1 tekju\u00e1rinu. Skulu \u00fe\u00e6r \u00e1rlega nema [140.000 kr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup> og skal sker\u00f0ingarhlutfall \u00feeirra vera [4%] <sup style=\"font-size:60%\"> 6) </sup> me\u00f0 hverju barni [af tekjuskattsstofni umfram [8.424.000 kr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> hj\u00e1 hj\u00f3num og umfram [4.212.000 kr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> hj\u00e1 einst\u00e6\u00f0u foreldri]. <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup> ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/art-chapter/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. A-li\u00f0ar 68. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[3]/art-chapter[2]/subart[2]/paragraph/numart[3]:Til vaxtagjalda teljast ekki uppsafna\u00f0ar \u00e1fallnar ver\u00f0b\u00e6tur af l\u00e1num sem kaupandi yfirtekur vi\u00f0 s\u00f6lu \u00edb\u00fa\u00f0ar n\u00e9 heldur uppsafna\u00f0ar \u00e1fallnar ver\u00f0b\u00e6tur \u00e1 l\u00e1n skuldara sem hann grei\u00f0ir \u00e1 l\u00e1nst\u00edma umfram \u00e1kv\u00e6\u00f0i vi\u00f0komandi skuldabr\u00e9fs.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/art-chapter[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. B-li\u00f0ar 68. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart[2]:S\u00e1 a\u00f0ili, sem kemur fram \u00ed atvinnuskyni til skemmtunar e\u00f0a keppni, sbr. 1. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar, \u00e1n \u00e1kve\u00f0inna launa e\u00f0a \u00fe\u00f3knunar en n\u00fdtur \u00ed \u00feess sta\u00f0 afraksturs af sl\u00edkri starfsemi, skal grei\u00f0a [15%] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> tekjuskatt af heildartekjum af sl\u00edku starfi \u00e1n nokkurs fr\u00e1dr\u00e1ttar.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 70. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart[2]:[\u00der\u00e1tt fyrir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 1. mgr. skal tekjuskattur eftirlauna\u00feega og l\u00edfeyris\u00feega sem um r\u00e6\u00f0ir \u00ed 2. t\u00f6lul. 3. gr. reiknast af tekjuskattsstofni skv. 1.\u20133. t\u00f6lul. 1. mgr. 66. gr. a\u00f0 teknu tilliti til pers\u00f3nuafsl\u00e1ttar skv. A-li\u00f0 67. gr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> Pers\u00f3nuafsl\u00e1ttur skal \u00ed \u00feessum tilvikum einungis dreginn fr\u00e1 tekjuskatti af eftirlaunum og l\u00edfeyri vi\u00f0komandi a\u00f0ila og skal \u00f3n\u00fdttum hluta hans einungis r\u00e1\u00f0stafa\u00f0 til grei\u00f0slu \u00e1 \u00fatsvari af s\u00f6mu tekjum. S\u00e1 hluti pers\u00f3nuafsl\u00e1ttar sem \u00fe\u00e1 er enn \u00f3r\u00e1\u00f0stafa\u00f0 fellur ni\u00f0ur og er hann ekki millif\u00e6ranlegur milli hj\u00f3na nema \u00feau s\u00e9u b\u00e6\u00f0i eftirlauna\u00feegar e\u00f0a l\u00edfeyris\u00feegar og falli a\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti b\u00e6\u00f0i undir \u00e1kv\u00e6\u00f0i \u00feessarar m\u00e1lsgreinar.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 70. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart[4]/paragraph/numart[3]:Tekjuskattsstofn erlendra v\u00e1tryggingaf\u00e9laga, sem starfa h\u00e9r \u00e1 landi, telst s\u00e1 hluti heildar\u00e1g\u00f3\u00f0ans sem svarar til hlutfallsins milli i\u00f0gjaldatekna h\u00e9r \u00e1 landi og i\u00f0gjaldatekna af allri starfsemi \u00feeirra. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 70. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[7]/art[2]/subart/paragraph/numart[3]:Lausaf\u00e9 manna, sem ekki er heimilt a\u00f0 fyrna og ekki er nota\u00f0 \u00ed atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi, skal telja til eignar \u00e1 upphaflegu kaup- og kostna\u00f0arver\u00f0i. \u00de\u00f3 skal \u00e1r hvert heimilt a\u00f0 f\u00e6ra ni\u00f0ur ver\u00f0 bifrei\u00f0a um 10% af \u00fev\u00ed ver\u00f0i sem \u00fe\u00e6r voru taldar til eignar hj\u00e1 framteljanda \u00e1ri\u00f0 \u00e1\u00f0ur.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art[2]/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 73. gr. "}, "65/2003:/law/chapter[3]/art/subart[5]/paragraph/numart[4]:Fyrirt\u00e6kinu ber a\u00f0 halda reikningum vegna \u00feeirrar starfsemi sem geti\u00f0 er \u00ed a\u2013c-li\u00f0 a\u00f0skildum fr\u00e1 reikningum vegna annarrar starfsemi \u00ed b\u00f3khaldi. Um b\u00f3khaldslegan a\u00f0skilna\u00f0 fer a\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti skv. 41. gr. Stj\u00f3rn flutningsfyrirt\u00e6kisins skal vera sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0 gagnvart \u00f6\u00f0rum fyrirt\u00e6kjum sem stunda vinnslu, dreifingu e\u00f0a s\u00f6lu raforku. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart[5]", "legal_reference": "5. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "61/2003:/law/chapter[5]/art[5]/subart[2]/paragraph/numart/paragraph/numart[6]:\u00der\u00e1tt fyrir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 1. m\u00e1lsl. 2. mgr. er h\u00f6fnum skylt a\u00f0 innheimta gj\u00f6ld sem skulu standa undir kostna\u00f0i vi\u00f0 m\u00f3tt\u00f6ku, me\u00f0h\u00f6ndlun og f\u00f6rgun \u00fargangs og farmleifa fr\u00e1 skipum sem og eftirliti Umhverfisstofnunar me\u00f0 a\u00f0st\u00f6\u00f0unni, sbr. 11. gr. og 11. gr. a \u2013 11. gr. d laga um varnir gegn mengun hafs og stranda, nr. 33/2004. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[5]/subart[2]/paragraph/numart/paragraph/numart[6]", "legal_reference": "f-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 17. gr. "}, "61/2003:/law/chapter[5]/art[5]/subart[2]/paragraph/numart/paragraph/numart[6]:Hafnargjald samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 skal standa undir kostna\u00f0i vi\u00f0 a\u00f0 byggja, reka, vi\u00f0halda og endurn\u00fdja vi\u00f0legumannvirki, d\u00fdpkanir og legu \u00ed h\u00f6fn, a\u00f0st\u00f6\u00f0u vi\u00f0 bryggjur og \u00e1 hafnarbakka, hafnarb\u00e1ta og hafns\u00f6gu \u00fear sem \u00fea\u00f0 \u00e1 vi\u00f0. Skipstj\u00f3ra, \u00fatger\u00f0armanni og eiganda skips ber a\u00f0 grei\u00f0a til hafnar gj\u00f6ld [skv. a-, c-, d- og e-li\u00f0] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> en m\u00f3ttakandi v\u00f6ru sem kemur til hafnar og sendandi v\u00f6ru sem flutt er \u00far h\u00f6fn grei\u00f0a gj\u00f6ld skv. b-li\u00f0. Ef margir eiga v\u00f6rur sem fluttar eru me\u00f0 sama skipi skal farmflytjandi sj\u00e1 um innheimtu \u00e1 gj\u00f6ldum skv. b-li\u00f0 hj\u00e1 sendanda og m\u00f3ttakanda, eftir \u00fev\u00ed sem vi\u00f0 \u00e1, og standa h\u00f6fn skil \u00e1 \u00feeim.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[5]/subart[2]/paragraph/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 17. gr. "}, "161/2002:/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[9]/paragraph/numart[5]:Vi\u00f0 mat \u00e1 atkv\u00e6\u00f0isr\u00e9tti og r\u00e9ttindum til a\u00f0 tilnefna e\u00f0a v\u00edkja fr\u00e1 stj\u00f3rnarm\u00f6nnum e\u00f0a stj\u00f3rnendum skal leggja saman r\u00e9ttindi sem m\u00f3\u00f0urf\u00e9lag og d\u00f3tturf\u00e9lag r\u00e1\u00f0a yfir.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[9]", "legal_reference": "9. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 1. gr. a "}, "161/2002:/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[9]:Vi\u00f0 mat \u00e1 atkv\u00e6\u00f0isr\u00e9tti \u00ed d\u00f3tturf\u00e9lagi skal ekki talinn me\u00f0 atkv\u00e6\u00f0isr\u00e9ttur sem fylgir eigin hlutum d\u00f3tturf\u00e9lagsins e\u00f0a d\u00f3tturf\u00e9l\u00f6gum \u00feess.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/paragraph/numart[9]", "legal_reference": "9. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 1. gr. a "}, "161/2002:/law/chapter[2]/art[2]/subart[3]/paragraph/numart[10]/paragraph/numart[2]:A\u00f0ilar skv. 1. mgr. eru \u00fe\u00f3 a\u00f0eins undan\u00feegnir fr\u00e1 gildissvi\u00f0i laganna a\u00f0 \u00fev\u00ed tilskildu a\u00f0:": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart[3]/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 3. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "161/2002:/law/chapter[7]/art[12]/subart[2]/paragraph/numart[2]:Hi\u00f0 sama skal gilda um vi\u00f0skipti a\u00f0ila sem eru tengdir stj\u00f3rnarm\u00f6nnum pers\u00f3nulega e\u00f0a fj\u00e1rhagslega.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art[12]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 55. gr. "}, "38/2001:/law/chapter[7]/art[2]/subart[7]/paragraph/numart[2]:S\u00e9 a\u00f0ili ekki lengur skuldari l\u00e1ns skal mismunur vegna grei\u00f0slna og lei\u00f0r\u00e9tting h\u00f6fu\u00f0st\u00f3ls vegna \u00f3l\u00f6gm\u00e6trar ver\u00f0tryggingar koma til s\u00e9rstaks uppgj\u00f6rs. S\u00e9 a\u00f0ili enn skuldari skal mismunur grei\u00f0slna f\u00e6r\u00f0ur \u00e1 h\u00f6fu\u00f0st\u00f3l l\u00e1ns e\u00f0a dreginn fr\u00e1 honum samkv\u00e6mt \u00f6\u00f0rum \u00e1kv\u00e6\u00f0um \u00feessarar greinar.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art[2]/subart[7]", "legal_reference": "7. m\u00e1lsgr. 18. gr. "}, "13/2001:/law/chapter[4]/art[2]/subart[5]/paragraph/numart[3]:\u00c1\u00f0ur en sl\u00edkt leyfi er veitt skal birta tilkynningu \u00ed L\u00f6gbirtingabla\u00f0i og Stj\u00f3rnart\u00ed\u00f0indum Evr\u00f3pusambandsins \u00fear sem fram kemur afm\u00f6rkun vi\u00f0eigandi sv\u00e6\u00f0is \u00e1samt lei\u00f0beiningum um hvar veittar eru frekari uppl\u00fdsingar um leyfisveitingu \u00e1 sv\u00e6\u00f0inu. Ver\u00f0i umtalsver\u00f0ar breytingar \u00e1 \u00feessum uppl\u00fdsingum skal \u00e1n tafar uppl\u00fdsa um sl\u00edkt me\u00f0 n\u00fdrri tilkynningu. \u00c1\u00f0ur en leyfi er veitt samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein skal einnig gefa leyfish\u00f6fum \u00e1 a\u00f0l\u00e6gum sv\u00e6\u00f0um t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 s\u00e6kja um ranns\u00f3knar- e\u00f0a vinnsluleyfi \u00e1 vi\u00f0komandi sv\u00e6\u00f0i. \u00de\u00f3 er ekki h\u00e6gt a\u00f0 taka til me\u00f0fer\u00f0ar ums\u00f3knir um leyfi e\u00f0a veita leyfi samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein fyrr en vi\u00f0eigandi tilkynning hefur veri\u00f0 birt \u00ed L\u00f6gbirtingabla\u00f0i og Stj\u00f3rnart\u00ed\u00f0indum Evr\u00f3pusambandsins. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart[5]", "legal_reference": "5. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "60/1998:/law/chapter[3]/art[10]/subart/paragraph/numart[4]:[Enda s\u00e9 skr\u00e1\u00f0ur eigandi og/e\u00f0a umr\u00e1\u00f0andi loftfars \u00ed skilum vi\u00f0 [Samg\u00f6ngustofu] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> vegna \u00e1fallinna og gjaldfallinna gjalda vegna loftfarsins og eftirlits vegna \u00feess, um gj\u00f6ldin hafi veri\u00f0 sami\u00f0 e\u00f0a trygging sett fyrir grei\u00f0slu \u00feeirra. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[10]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 16. gr. "}, "60/1998:/law/chapter[4]/art[11]/subart/paragraph/numart[7]:og skal a\u00f0ili \u00fe\u00e1 s\u00e6kja um vottun e\u00f0a vi\u00f0urkenningu til [Samg\u00f6ngustofu]. <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[11]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 28. gr. b "}, "60/1998:/law/chapter[6]/art[5]/subart[2]/paragraph/numart[3]:Einnig er \u00f3heimilt a\u00f0 beita starfsf\u00f3lk vi\u00f0url\u00f6gum ef \u00fea\u00f0 beinir kv\u00f6rtun til Samg\u00f6ngustofu vegna meintra brota fyrirt\u00e6kis, sbr. 4. mgr.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[5]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 47. gr. d "}, "60/1998:/law/chapter[8]/art[28]/subart[3]/paragraph/numart[4]:og skal sl\u00edk tillaga l\u00f6g\u00f0 fram me\u00f0 r\u00f6kstu\u00f0ningi a.m.k. fj\u00f3rum m\u00e1nu\u00f0um fyrir \u00e1\u00e6tla\u00f0a gildist\u00f6ku \u00e1kv\u00f6r\u00f0unar. Notendum skulu veittar fulln\u00e6gjandi uppl\u00fdsingar me\u00f0 \u00e1herslu \u00e1 gagns\u00e6i svo a\u00f0 \u00feeir geti teki\u00f0 uppl\u00fdsta afst\u00f6\u00f0u til \u00feeirra breytinga og n\u00fdm\u00e6la sem fyrirhugu\u00f0 eru.": {"xpath": "/law/chapter[8]/art[28]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 71. gr. a "}, "60/1998:/law/chapter[8]/art[29]/subart/paragraph/numart[8]:A\u00f0greina skal \u00ed b\u00f3khaldi einstaka kostna\u00f0arli\u00f0i sem lag\u00f0ir eru til grundvallar gjaldi.": {"xpath": "/law/chapter[8]/art[29]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 71. gr. b "}, "60/1998:/law/chapter[11]/art[43]/subart/paragraph/numart[3]:skal far\u00feegi eiga r\u00e9tt til endurgrei\u00f0slu \u00far hendi samningsbundins flytjanda e\u00f0a breytingar \u00e1 fluglei\u00f0 s\u00e9 hinum eiginlega flytjanda sem starfr\u00e6kja \u00e1 flugi\u00f0 \u00f3heimil starfr\u00e6ksla loftfars innan Evr\u00f3pska efnahagssv\u00e6\u00f0isins, enda kj\u00f3si far\u00feegi a\u00f0 n\u00fdta s\u00e9r ekki farmi\u00f0a sinn og flugi\u00f0 hefur ekki veri\u00f0 fellt ni\u00f0ur. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[11]/art[43]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 126. gr. a "}, "60/1998:/law/chapter[11]/art[46]/subart[3]/paragraph/numart[5]:innan yfirr\u00e1\u00f0asv\u00e6\u00f0is a\u00f0ildarr\u00edkis Montreal-samningsins sem er a\u00f0ili a\u00f0 einum e\u00f0a fleiri gerningum sem um getur \u00ed a\u2013e-li\u00f0 h\u00e9r a\u00f0 framan.": {"xpath": "/law/chapter[11]/art[46]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 127. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart:Starfssv\u00e6\u00f0i: Reykjav\u00edkurborg.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[2]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Vesturlandskj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[3]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Vestfjar\u00f0akj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[4]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Nor\u00f0urlandskj\u00f6rd\u00e6mi vestra.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[5]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Nor\u00f0urlandskj\u00f6rd\u00e6mi eystra.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[6]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Austurlandskj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[7]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Su\u00f0urlandskj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[7]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[8]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Reykjanesb\u00e6r, Grindav\u00edkurkaupsta\u00f0ur, Sandger\u00f0isb\u00e6r, Ger\u00f0ahreppur og Vatnsleysustrandarhreppur.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[9]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Hafnarfjar\u00f0arkaupsta\u00f0ur, Bessasta\u00f0ahreppur, Gar\u00f0ab\u00e6r og K\u00f3pavogsb\u00e6r.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[9]", "legal_reference": "9. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[10]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Seltjarnarneskaupsta\u00f0ur, Mosfellsb\u00e6r og Kj\u00f3sarhreppur.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "146/1996:/law/chapter[4]/art/subart/paragraph/numart[3]:Undir gjaldt\u00f6ku samkv\u00e6mt t\u00f6luli\u00f0 \u00feessum m\u00e1 fella kostna\u00f0 vi\u00f0 yfireftirlit og sko\u00f0anir \u00e1 einkarafst\u00f6\u00f0vum.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "146/1996:/law/chapter[4]/art/subart/paragraph/numart[4]:Undan\u00feegin \u00e1kv\u00e6\u00f0um \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar er raforkusala til \u00cdslenska \u00e1lf\u00e9lagsins hf. og \u00cdslenska j\u00e1rnblendif\u00e9lagsins hf., svo og til annarra i\u00f0juvera sem undan\u00feegin kunna a\u00f0 ver\u00f0a me\u00f0 l\u00f6gum.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art/subart/paragraph/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "19/1996:/law/chapter[2]/art[5]/subart/paragraph/numart[8]/paragraph/numart[2]:Sk\u00fdrslunni skal \u00e1vallt komi\u00f0 \u00e1 framf\u00e6ri vi\u00f0 hluta\u00f0eigandi a\u00f0ildarr\u00edki.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[5]/subart/paragraph/numart[8]", "legal_reference": "h-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 21. gr. "}, "93/1995:/law/chapter/art[2]/subart[2]/paragraph/numart[4]:R\u00e1\u00f0herra setur me\u00f0 regluger\u00f0 <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um \u00feessa starfsemi, svo sem um hva\u00f0a starfsemi er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a, hva\u00f0 telst sta\u00f0bundin starfsemi, skilyr\u00f0i fyrir sl\u00edkri starfsemi, opinbert eftirlit og hva\u00f0a reglur um framlei\u00f0slu, marka\u00f0ssetningu, hollustuh\u00e6tti, merkingar, umb\u00fa\u00f0ir, rekjanleika, geymslu og flutning gilda um sl\u00edk matv\u00e6li. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup>": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "93/1995:/law/chapter[11]/art/subart[6]/paragraph/numart[4]:[Matv\u00e6lastofnun] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> skal afla umsagnar hluta\u00f0eigandi hagsmunasamtaka og kynna \u00feeim efni og forsendur regluger\u00f0ar og/e\u00f0a gjaldskr\u00e1r [stofnunarinnar] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> me\u00f0 a.m.k. eins m\u00e1na\u00f0ar fyrirvara. Hafi umsagnir \u00feeirra ekki borist [Matv\u00e6lastofnun] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> a\u00f0 m\u00e1nu\u00f0i li\u00f0num er [r\u00e1\u00f0herra] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> \u00fe\u00f3 heimilt a\u00f0 setja regluger\u00f0 og gjaldskr\u00e1 \u00e1n umsagna \u00feeirra.": {"xpath": "/law/chapter[11]/art/subart[6]", "legal_reference": "6. m\u00e1lsgr. 25. gr. "}, "4/1995:/law/chapter[2]/art/subart[3]/paragraph/numart:\u00cdb\u00fa\u00f0ir og \u00edb\u00fa\u00f0arh\u00fas \u00e1samt l\u00f3\u00f0arr\u00e9ttindum, erf\u00f0afestul\u00f6nd \u00ed dreifb\u00fdli og jar\u00f0eignir, \u00fatih\u00fas og mannvirki \u00e1 b\u00faj\u00f6r\u00f0um sem tengd eru landb\u00fana\u00f0i, [hesth\u00fas], <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> \u00f6ll hlunnindi og sumarb\u00fasta\u00f0ir \u00e1samt l\u00f3\u00f0arr\u00e9ttindum.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart[3]/paragraph/numart", "legal_reference": "a-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 3. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "4/1995:/law/chapter[2]/art/subart[3]/paragraph/numart[2]:Sj\u00fakrastofnanir samkv\u00e6mt l\u00f6gum um heilbrig\u00f0is\u00fej\u00f3nustu, sk\u00f3lar, heimavistir, leiksk\u00f3lar, \u00ed\u00fer\u00f3ttah\u00fas og b\u00f3kas\u00f6fn.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart[3]/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 3. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "4/1995:/law/chapter[2]/art/subart[3]/paragraph/numart[3]:Allar a\u00f0rar fasteignir, svo sem i\u00f0na\u00f0ar-, skrifstofu- og verslunarh\u00fasn\u00e6\u00f0i, fiskeldismannvirki, vei\u00f0ih\u00fas og mannvirki sem n\u00fdtt eru fyrir fer\u00f0a\u00fej\u00f3nustu.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart[3]/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "c-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 3. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "4/1995:/law/chapter[3]/art[2]/subart/paragraph/numart[3]/paragraph/numart[2]:Vi\u00f0 skil \u00e1 sta\u00f0grei\u00f0slu \u00fatsvars til sveitarf\u00e9laga samkv\u00e6mt l\u00f6gum um sta\u00f0grei\u00f0slu opinberra gjalda, nr. 45/1987, skal jafnframt gera J\u00f6fnunarsj\u00f3\u00f0i sveitarf\u00e9laga skil \u00e1 hlutdeild sj\u00f3\u00f0sins \u00ed sta\u00f0grei\u00f0slu \u00fatsvars, sundurli\u00f0a\u00f0 skv. 1. og 2. t\u00f6lul. 1. mgr. \u00feessa stafli\u00f0ar. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 6) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "c-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 8. gr. a "}, "64/1994:/law/chapter[6]/art[3]/subart[13]/paragraph/numart[4]:Vilji lei\u00f0s\u00f6guma\u00f0ur b\u00e6ta vi\u00f0 sig vei\u00f0isv\u00e6\u00f0um hvort sem er vi\u00f0 endurn\u00fdjun e\u00f0a \u00ed \u00f6\u00f0rum tilvikum \u00fearf hann a\u00f0 auki a\u00f0 standast pr\u00f3f \u00ed sta\u00f0h\u00e1ttum \u00e1 vi\u00f0komandi vei\u00f0isv\u00e6\u00f0i.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/subart[13]", "legal_reference": "13. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "78/1993:/law/art[3]/subart/paragraph/numart[2]:Hagn\u00fdting \u00ed atvinnuskyni \u00fe\u00fd\u00f0ir sala, leiga, langt\u00edmaleiga e\u00f0a \u00f6nnur notkun sv\u00e6\u00f0isl\u00fdsingar sm\u00e1r\u00e1sa \u00ed atvinnuskyni e\u00f0a tilbo\u00f0 ger\u00f0 \u00ed \u00feeim tilgangi.": {"xpath": "/law/art[3]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "78/1993:/law/art[3]/subart/paragraph/numart[3]:Einkar\u00e9ttur tekur ekki til:": {"xpath": "/law/art[3]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "50/1993:/law/chapter[3]/art[5]/subart/paragraph/numart[2]:grei\u00f0a miskab\u00e6tur til \u00feess sem misgert var vi\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[5]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 26. gr. "}, "31/1993:/law/chapter[14]/art[8]/subart/paragraph/numart[4]:Forsendan er \u00fe\u00f3 \u00e1vallt s\u00fa a\u00f0 \u00feessi ver\u00f0m\u00e6ti e\u00f0a \u00edgildi \u00feeirra s\u00e9u enn vi\u00f0 l\u00fd\u00f0i \u00e1 \u00fev\u00ed t\u00edmamarki er greinir \u00ed 1. mgr. 101. gr. og ver\u00f0i s\u00e9rgreind. N\u00fa stafar \u00fea\u00f0 af framl\u00f6gum hins makans a\u00f0 f\u00e9 \u00feetta e\u00f0a \u00edgildi \u00feess er enn fyrir hendi og ber \u00fe\u00e1 a\u00f0 kr\u00f6fu \u00feess maka a\u00f0 l\u00e6kka \u00fe\u00e1 fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 sem haldi\u00f0 er utan skipta me\u00f0 hli\u00f0sj\u00f3n af \u00feessu, svo sem sanngjarnt \u00feykir.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[8]/subart/paragraph/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 102. gr. "}, "25/1993:/law/chapter[5]/art[2]/subart/paragraph/numart[6]:R\u00e1\u00f0herra er heimilt me\u00f0 regluger\u00f0 a\u00f0 fela Matv\u00e6lastofnun a\u00f0 leyfa innflutning \u00e1 \u00feessum v\u00f6rum og setja \u00feau skilyr\u00f0i sem nau\u00f0synleg eru til a\u00f0 tryggja a\u00f0 b\u00faf\u00e9 stafi ekki h\u00e6tta af sl\u00edkum innflutningi. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 10. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart:Nefndin fjallar um d\u00f3ms- og l\u00f6gg\u00e6slum\u00e1l, mannr\u00e9ttindam\u00e1l, r\u00edkisborgarar\u00e9tt, neytendam\u00e1l, m\u00e1lefni \u00fej\u00f3\u00f0kirkjunnar og annarra tr\u00faf\u00e9laga og jafnr\u00e9ttism\u00e1l, svo og um mennta- og menningarm\u00e1l og v\u00edsinda- og t\u00e6knim\u00e1l.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[2]:Nefndin fjallar um efnahagsm\u00e1l almennt, vi\u00f0skiptam\u00e1l, \u00fe.m.t. bankam\u00e1l, [fj\u00e1rm\u00e1lastarfsemi og l\u00edfeyrism\u00e1l], <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> svo og skatta- og tollam\u00e1l.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[3]:Nefndin fjallar um sj\u00e1var\u00fatvegsm\u00e1l, landb\u00fana\u00f0arm\u00e1l, i\u00f0na\u00f0ar- og orkum\u00e1l, n\u00fdsk\u00f6pun og t\u00e6kni\u00fer\u00f3un, atvinnum\u00e1l almennt og einnig n\u00fdtingu au\u00f0linda \u00e1 grundvelli ranns\u00f3kna og r\u00e1\u00f0gjafar.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[4]:Nefndin fjallar um umhverfism\u00e1l, skipulags- og byggingarm\u00e1l og ranns\u00f3knir, r\u00e1\u00f0gj\u00f6f, verndun og sj\u00e1lfb\u00e6rni \u00e1 svi\u00f0i au\u00f0lindam\u00e1la almennt. Enn fremur fjallar nefndin um samg\u00f6ngum\u00e1l, \u00fe.m.t. framkv\u00e6mda\u00e1\u00e6tlanir, bygg\u00f0am\u00e1l svo og m\u00e1lefni sveitarstj\u00f3rnarstigsins og verkaskiptingu \u00feess og r\u00edkisins.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[5]:Nefndin fjallar um fj\u00e1rm\u00e1l r\u00edkisins, fj\u00e1rveitingar, eignir r\u00edkisins, l\u00e1nsheimildir og r\u00edkis\u00e1byrg\u00f0ir og [l\u00edfeyrisskuldbindingar r\u00edkissj\u00f3\u00f0s]. <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> Enn fremur skal nefndin annast eftirlit me\u00f0 framkv\u00e6md fj\u00e1rlaga.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[6]:Nefndin fjallar um samskipti vi\u00f0 erlend r\u00edki og al\u00fej\u00f3\u00f0astofnanir, varnar- og \u00f6ryggism\u00e1l, \u00fatflutningsverslun, m\u00e1lefni Evr\u00f3pska efnahagssv\u00e6\u00f0isins og \u00fer\u00f3unarm\u00e1l, svo og utanr\u00edkis- og al\u00fej\u00f3\u00f0am\u00e1l almennt. Enn fremur fjallar nefndin um sk\u00fdrslur al\u00fej\u00f3\u00f0anefnda sem og [sk\u00fdrslur r\u00e1\u00f0herra um utanr\u00edkis- og al\u00fej\u00f3\u00f0am\u00e1l og um EES-m\u00e1l]. <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[7]:Nefndin fjallar um sj\u00fakra- og l\u00edfeyristryggingar, f\u00e9lags\u00fej\u00f3nustu, m\u00e1lefni barna, m\u00e1lefni aldra\u00f0ra og m\u00e1lefni fatla\u00f0ra, h\u00fasn\u00e6\u00f0ism\u00e1l, vinnumarka\u00f0sm\u00e1l og heilbrig\u00f0is\u00fej\u00f3nustu.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[7]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[8]:Nefndin fjallar um stj\u00f3rnarskr\u00e1rm\u00e1l, m\u00e1lefni forseta \u00cdslands, Al\u00feingis og stofnana \u00feess, kosningam\u00e1l, m\u00e1lefni Stj\u00f3rnarr\u00e1\u00f0sins \u00ed heild og \u00f6nnur m\u00e1l sem var\u00f0a \u00e6\u00f0stu stj\u00f3rn r\u00edkisins. [Enn fremur fjallar nefndin um \u00e1rssk\u00fdrslu og tilkynningar umbo\u00f0smanns Al\u00feingis, svo og um sk\u00fdrslur R\u00edkisendursko\u00f0unar. Meti nefndin \u00fea\u00f0 svo a\u00f0 einstakar sk\u00fdrslur R\u00edkisendursko\u00f0unar eigi eftir efni s\u00ednu fremur a\u00f0 f\u00e1 athugun \u00ed annarri nefnd v\u00edsar h\u00fan \u00feeim sk\u00fdrslum \u00feanga\u00f0. Nefnd sem tekur \u00feannig vi\u00f0 sk\u00fdrslu R\u00edkisendursko\u00f0unar skilar \u00fe\u00e1 \u00e1liti til \u00feingsins eftir athugun s\u00edna \u00e1 sk\u00fdrslunni en um a\u00f0rar sk\u00fdrslur fjallar stj\u00f3rnskipunar- og eftirlitsnefnd og skilar \u00e1liti um \u00fe\u00e6r. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[8]:Nefndin skal einnig hafa frumkv\u00e6\u00f0i a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 kanna \u00e1kvar\u00f0anir einstakra r\u00e1\u00f0herra e\u00f0a verklag \u00feeirra sem \u00e1st\u00e6\u00f0a \u00feykir til a\u00f0 athuga \u00e1 grundvelli \u00feess eftirlitshlutverks sem Al\u00feingi hefur gagnvart framkv\u00e6mdarvaldinu. Komi bei\u00f0ni um sl\u00edka athugun fr\u00e1 a.m.k. fj\u00f3r\u00f0ungi nefndarmanna skal h\u00fan fara fram. Um athugun s\u00edna getur nefndin gefi\u00f0 \u00feinginu sk\u00fdrslu.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[8]:Nefndin skal jafnframt leggja mat \u00e1 og gera till\u00f6gu til Al\u00feingis um hven\u00e6r r\u00e9tt er a\u00f0 skipa ranns\u00f3knarnefnd, sbr. l\u00f6g um ranns\u00f3knarnefndir. Nefndin tekur sk\u00fdrslur sl\u00edkrar nefndar til umfj\u00f6llunar og gefur \u00feinginu \u00e1lit sitt um \u00fe\u00e6r og gerir till\u00f6gur um frekari a\u00f0ger\u00f0ir \u00feingsins.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/paragraph/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "34/1991:/law/art[4]/subart/paragraph/numart/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[3]:Me\u00f0 vinnslu sj\u00e1varafur\u00f0a \u00ed 1. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar er \u00e1tt vi\u00f0 frystingu, s\u00f6ltun, herslu og hverja a\u00f0ra \u00fe\u00e1 verkun sem ver fisk og a\u00f0rar sj\u00e1varafur\u00f0ir skemmdum, \u00fear me\u00f0 taldar br\u00e6\u00f0sla og mj\u00f6lvinnsla. Til vinnslu \u00ed \u00feessu sambandi telst hins vegar ekki reyking, s\u00farsun, ni\u00f0ursu\u00f0a, ni\u00f0urlagning og ump\u00f6kkun afur\u00f0a \u00ed neytendaumb\u00fa\u00f0ir e\u00f0a frekari vinnsla afur\u00f0a til a\u00f0 gera \u00fe\u00e6r h\u00e6fari til dreifingar, neyslu e\u00f0a matrei\u00f0slu.": {"xpath": "/law/art[4]/subart/paragraph/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "34/1991:/law/art[4]/subart/paragraph/numart[2]:Erlendum a\u00f0ila, sem \u00f6\u00f0last eignarr\u00e9tt og afnotar\u00e9tt yfir fasteign samkv\u00e6mt \u00e1kv\u00e6\u00f0um laga um eignarr\u00e9tt og afnotar\u00e9tt fasteigna, er heimilt a\u00f0 n\u00fdta jar\u00f0hita til beinnar notkunar \u00ed atvinnustarfsemi sinni innan \u00feeirra takmarkana sem fram koma \u00ed orkul\u00f6gum.": {"xpath": "/law/art[4]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[4]/art[2]/subart/paragraph/numart[10]:Sala \u00e1 \u00fej\u00f3nustu til annarra en atvinnufyrirt\u00e6kja skv. 1. mgr. telst vera veitt erlendis \u00feegar h\u00fan er seld fr\u00e1 \u00cdslandi til a\u00f0ila sem hafa ekki heimilisfesti, l\u00f6gheimili, varanlega b\u00fasetu e\u00f0a dveljast ekki a\u00f0 jafna\u00f0i h\u00e9r \u00e1 landi. Eftirtalin \u00fej\u00f3nusta fellur undir \u00feessa m\u00e1lsgrein:": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[4]/art[2]/subart/paragraph/numart[10]/paragraph[2]/numart[10]:\u00der\u00e1tt fyrir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 2. mgr. telst \u00fej\u00f3nusta sem seld er til annarra en atvinnufyrirt\u00e6kja \u00e1vallt vera veitt h\u00e9r \u00e1 landi og \u00fear me\u00f0 skattskyld h\u00e9r \u00feegar raunveruleg n\u00fdting hennar \u00e1 s\u00e9r sta\u00f0 \u00e1 \u00cdslandi.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[4]/art[2]/subart/paragraph/numart[10]:\u00dej\u00f3nusta fer\u00f0askrifstofa og fer\u00f0askipuleggjenda telst veitt utan \u00cdslands samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 a\u00f0 \u00fev\u00ed leyti sem h\u00fan var\u00f0ar f\u00f3lksflutninga milli landa. Sama gildir um v\u00f6ru e\u00f0a \u00fej\u00f3nustu sem fer\u00f0ama\u00f0ur n\u00fdtir utan \u00cdslands.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[4]/art[2]/subart/paragraph/numart[10]:Vinna e\u00f0a \u00fej\u00f3nusta sem var\u00f0ar lausafj\u00e1rmuni e\u00f0a fasteignir h\u00e9r \u00e1 landi telst \u00e1vallt veitt h\u00e9r \u00e1 landi. Sama gildir um \u00fej\u00f3nustu sem veitt er \u00ed tengslum vi\u00f0 menningarstarfsemi, listastarfsemi, \u00ed\u00fer\u00f3ttastarfsemi, kennslustarfsemi og a\u00f0ra hli\u00f0st\u00e6\u00f0a starfsemi sem fram fer h\u00e9r \u00e1 landi og er undan\u00feegin skattskyldu skv. 3. mgr. 2. gr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> ] <sup style=\"font-size:60%\"> 8) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[13]/art/subart[3]/paragraph/numart[6]:[R\u00e1\u00f0herra getur me\u00f0 regluger\u00f0 sett n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um framkv\u00e6md endurgrei\u00f0slu samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[13]/art/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 42. gr. "}, "45/1987:/law/chapter/art[8]/subart/paragraph/numart[3]:[\u00datsvar \u00ed sta\u00f0grei\u00f0slu skal vera hi\u00f0 sama \u00e1 \u00f6llu landinu og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kvar\u00f0anir sveitarstj\u00f3rna skv. 1. mgr. 24. gr. laga nr. 4/1995, um tekjustofna sveitarf\u00e9laga, me\u00f0 s\u00ed\u00f0ari breytingum. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> Hafi sveitarf\u00e9lag ekki tilkynnt \u00e1kv\u00f6r\u00f0un s\u00edna \u00ed t\u00e6ka t\u00ed\u00f0 skv. 2. mgr. 26. gr. laga nr. 73/1980<sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup> skal mi\u00f0a vi\u00f0 fyrra \u00e1rs \u00e1kv\u00f6r\u00f0un \u00feess. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup>": {"xpath": "/law/chapter/art[8]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "41/1979:/law/chapter/art/subart/paragraph/numart[47]:Landhelgin skal auk \u00feess afm\u00f6rku\u00f0 af l\u00ednu sem alls sta\u00f0ar er 12 sj\u00f3m\u00edlur fr\u00e1 st\u00f3rstraumsfj\u00f6rubor\u00f0i Kolbeinseyjar (67\u00b008'59,57\"N, 18\u00b040'58,70\"V), Hvalbaks (64\u00b035'45,42\"N, 13\u00b016'37,71\"V) og ystu annesjum og skerjum Gr\u00edmseyjar (66\u00b034'03,27\"N, 18\u00b001'18,74\"V; 66\u00b033'33,72\"N, 18\u00b000'03,65\"V; 66\u00b032'45,09\"N, 17\u00b058'38,74\"V; 66\u00b032'00,88\"N, 17\u00b058'40,37\"V; 66\u00b031'29,42\"N, 17\u00b058'45,61\"V; 66\u00b031'36,26\"N, 17\u00b059'24,84\"V; 66\u00b031'40,69\"N, 17\u00b059'43,81\"V; 66\u00b032'15,60\"N, 18\u00b001'17,25\"V; 66\u00b032'21,61\"N, 18\u00b001'22,93\"V; 66\u00b032'33,57\"N, 18\u00b001'34,45\"V; 66\u00b033'04,77\"N, 18\u00b001'48,60\"V; 66\u00b034'01,34\"N, 18\u00b001'28,13\"V).": {"xpath": "/law/chapter/art/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 1. gr. "}, "73/1972:/law/chapter[2]/art[22]/subart[2]/paragraph/numart[2]:Ef uppl\u00fdsingar samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein eru veittar einstaklingum me\u00f0 sj\u00f3n- e\u00f0a lestrarh\u00f6mlun skulu \u00fe\u00e6r afhentar \u00e1 a\u00f0gengilegu formi sem \u00feeir geta n\u00fdtt. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[22]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 19. gr. e "}, "100/1952:/law/chapter[4]/art[3]/subart/paragraph/numart:\u00deegar beitt er 4. gr. skal meta l\u00f6gheimili \u00ed norr\u00e6nu samningsr\u00edki til 12 \u00e1ra aldurs til jafns vi\u00f0 l\u00f6gheimili h\u00e9r \u00e1 landi.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[3]/subart/paragraph/numart", "legal_reference": "A-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "100/1952:/law/chapter[4]/art[3]/subart/paragraph/numart:\u00deegar beitt er [12. gr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> skal meta l\u00f6gheimili \u00ed norr\u00e6nu samningsr\u00edki \u00ed minnst 7 \u00e1r til jafns vi\u00f0 l\u00f6gheimili h\u00e9r \u00e1 landi.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[3]/subart/paragraph/numart", "legal_reference": "A-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "80/1938:/law/chapter[3]/art[9]/subart[3]/paragraph/numart[5]:Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sla samningsa\u00f0ila \u00e1 almennum vinnumarka\u00f0i og \u00feeirra sem l\u00f6g um kjarasamninga opinberra starfsmanna taka til um sameiginlega mi\u00f0lunartill\u00f6gu skal fara fram me\u00f0 a\u00f0greindum h\u00e6tti. Ni\u00f0ursta\u00f0a hj\u00e1 hvorum h\u00f3pnum fyrir sig, \u00f3h\u00e1\u00f0 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u hins, r\u00e6\u00f0ur \u00farslitum um sam\u00feykkt e\u00f0a synjun. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "15/1923:/law/chapter[2]/art[6]/subart[2]/paragraph/numart[3]:ef tj\u00f3n e\u00f0a h\u00e6tta er af \u00fev\u00ed b\u00fain eign annars manns e\u00f0a r\u00e9ttindum, \u00f3h\u00e6filegar t\u00e1lmanir almennri umfer\u00f0 e\u00f0a tj\u00f3n e\u00f0a h\u00e6tta a\u00f0 nokkru r\u00e1\u00f0i fyrir hagsmuni r\u00edkis e\u00f0a almennings.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[6]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "42/1903:/law/art[18]/subart/paragraph/numart[3]:og svo framarlega sem hver einstakur f\u00e9lagsma\u00f0ur hefir ekki r\u00e9tt til a\u00f0 rita firma\u00f0:": {"xpath": "/law/art[18]/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 18. gr. "}, "93/2022:/law/numart[5]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last \u00feegar gildi. <a href=\"http://www.althingi.is/lagasafn/leidbeiningar\" title=\"H\u00e9r hefur anna\u00f0hvort veri\u00f0 fellt brott \u00e1kv\u00e6\u00f0i um breytingar \u00e1 \u00f6\u00f0rum l\u00f6gum e\u00f0a um brottfall \u00feeirra, e\u00f0a \u00farelt \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a. Sj\u00e1 7. li\u00f0 \u00ed lei\u00f0beiningum um notkun lagasafns.\"> \u2026 </a>": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 93/2022"}, "80/2022:/law/chapter[2]/art[2]/subart/paragraph/numart[10]:svo og \u00f6nnur \u00feau verkefni, stj\u00f3rns\u00fdslu og eftirlit sem l\u00f6g \u00feessi og regluger\u00f0ir sem settar eru samkv\u00e6mt \u00feeim \u00e1skilja.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart/paragraph", "legal_reference": "[1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 5. gr. "}, "80/2022:/law/chapter[13]/art[7]/subart/paragraph/numart[5]:Ef um er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a herta athugun \u00e1 bakgrunni felur uppl\u00fdsinga\u00f6flun einnig \u00ed s\u00e9r \u00f6nnur g\u00f6gn og vi\u00f0eigandi uppl\u00fdsingar sem eru tilt\u00e6kar og m\u00e1 telja a\u00f0 skipt geti m\u00e1li til a\u00f0 \u00e1kvar\u00f0a h\u00e6fi ums\u00e6kjanda.": {"xpath": "/law/chapter[13]/art[7]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 159. gr. "}, "70/2022:/law/chapter[11]/art[4]/subart/paragraph/numart[2]:Samanbur\u00f0ar\u00fej\u00f3nustan skal vera \u00f3h\u00e1\u00f0 \u00feeim fyrirt\u00e6kjum sem kunna a\u00f0 selja fjarskipta\u00fej\u00f3nustu.": {"xpath": "/law/chapter[11]/art[4]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 70. gr. "}, "14/2022:/law/chapter[12]/art/subart[4]/paragraph/numart[4]:\u00cd sama tilgangi er Matv\u00e6lastofnun heimilt a\u00f0 fara \u00e1 hvern \u00feann sta\u00f0 \u00fear sem starfsemi a\u00f0ila sem taldir eru upp \u00ed f- og g-li\u00f0 1. mgr. 123. gr. d\u00fdralyfjaregluger\u00f0arinnar fer fram.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 52. gr. "}, "5/2022:/law/numart[12]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last gildi 1. febr\u00faar 2022. <a href=\"http://www.althingi.is/lagasafn/leidbeiningar\" title=\"H\u00e9r hefur anna\u00f0hvort veri\u00f0 fellt brott \u00e1kv\u00e6\u00f0i um breytingar \u00e1 \u00f6\u00f0rum l\u00f6gum e\u00f0a um brottfall \u00feeirra, e\u00f0a \u00farelt \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a. Sj\u00e1 7. li\u00f0 \u00ed lei\u00f0beiningum um notkun lagasafns.\"> \u2026 </a>": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 5/2022"}, "115/2021:/law/art[4]/subart/paragraph/numart[23]/paragraph/numart[4]:Samningar um afhendingu og dreifingu \u00e1 raforku e\u00f0a gasi til notenda teljast ekki heilds\u00f6luorkuafur\u00f0ir. L\u00edta skal \u00fe\u00f3 \u00e1 samninga um afhendingu og dreifingu raforku e\u00f0a gass til notenda me\u00f0 meiri notkunargetu en 600 g\u00edgavattstundir \u00e1 \u00e1ri sem heilds\u00f6luorkuafur\u00f0.": {"xpath": "/law/art[4]/subart/paragraph/numart[23]", "legal_reference": "23. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "18/2013:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[8]/paragraph/numart/paragraph/numart[3]:nema \u00feegar mei\u00f0slin eiga s\u00e9r e\u00f0lilegar orsakir, eru af v\u00f6ldum mannsins sj\u00e1lfs e\u00f0a annarra e\u00f0a \u00feegar mei\u00f0sl ver\u00f0a \u00e1 laumufar\u00feegum sem leynast utan sv\u00e6\u00f0is sem far\u00feegar og \u00e1h\u00f6fn hafa venjulega a\u00f0gang a\u00f0; e\u00f0a": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[8]/paragraph/numart/paragraph", "legal_reference": "[1. undirm\u00e1lsgr.] a-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 8. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "18/2013:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[8]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[2]:nema um s\u00e9 a\u00f0 r\u00e6\u00f0a hreyfilbilun e\u00f0a skemmd sem takmarkast vi\u00f0 hreyfil, hl\u00edfar hans e\u00f0a fylgib\u00fana\u00f0 e\u00f0a um er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a skemmdir sem takmarkast vi\u00f0 loftskr\u00fafur, v\u00e6ngenda, loftnet, hj\u00f3lbar\u00f0a, hemla, hl\u00edfar, sm\u00e1d\u00e6ldir e\u00f0a g\u00f6t \u00e1 ytra byr\u00f0i loftfarsins; e\u00f0a": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[8]/paragraph/numart[2]/paragraph", "legal_reference": "[1. undirm\u00e1lsgr.] b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 8. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "18/2013:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[18]/paragraph/numart[7]:Undir sj\u00f3slys falla ekki athafnir sem me\u00f0 beinum \u00e1setningi e\u00f0a athafnaleysi er \u00e6tla\u00f0 a\u00f0 ska\u00f0a \u00f6ryggi skips, einstaklinga e\u00f0a umhverfi\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[18]", "legal_reference": "18. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "90/2003:/law/chapter/art[5]/subart/paragraph/numart[4]:[Eftirtalin starfsemi telst til almannaheilla:": {"xpath": "/law/chapter/art[5]/subart/paragraph/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]:R\u00e1\u00f0herra er heimilt a\u00f0 setja regluger\u00f0 <sup style=\"font-size:60%\"> 9) </sup> sem kve\u00f0ur n\u00e1nar \u00e1 um framkv\u00e6md \u00feessa \u00e1kv\u00e6\u00f0is, m.a. um form og skilyr\u00f0i ums\u00f3kna, \u00fe\u00e6r kr\u00f6fur sem erlendir s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingar \u00feurfa a\u00f0 uppfylla, svo sem var\u00f0andi menntun, reynslu og fyrri st\u00f6rf, auk r\u00e1\u00f0ningarsamninga, \u00e1samt starfsh\u00e1ttum nefndarinnar og nefndarskipan. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 10) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart/paragraph[4]/numart[11]:Ef einstaklingur sem noti\u00f0 hefur fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 1. mgr. selur \u00feau hlutabr\u00e9f sem voru grundv\u00f6llur fr\u00e1dr\u00e1ttarins innan \u00feriggja \u00e1ra fr\u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 fj\u00e1rfesting fer fram skal bakf\u00e6ra upphaflega fr\u00e1dr\u00e1ttinn. \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 15) </sup> Bakf\u00e6r\u00f0ur fr\u00e1dr\u00e1ttur samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein skal f\u00e6rast til tekna \u00e1 s\u00f6lu\u00e1ri vi\u00f0komandi hlutabr\u00e9fa. Auk bakf\u00e6rslu skal einstaklingur sem noti\u00f0 hefur fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 1. mgr. grei\u00f0a 15% \u00e1lag af fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 ofn\u00fdtts fr\u00e1dr\u00e1ttar.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart:R\u00e1\u00f0herra er heimilt a\u00f0 setja regluger\u00f0 <sup style=\"font-size:60%\"> 17) </sup> sem kve\u00f0ur n\u00e1nar \u00e1 um framkv\u00e6md \u00feessa \u00e1kv\u00e6\u00f0is, m.a. um \u00fe\u00e6r kr\u00f6fur sem f\u00e9l\u00f6g \u00feurfa a\u00f0 uppfylla skv. 3. mgr., gagns\u00e6iskr\u00f6fur og skilgreiningu \u00e1 hugtakinu f\u00e9lag \u00ed fj\u00e1rhagsvanda. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 18) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[3]:\u00datistandandi vi\u00f0skiptakr\u00f6fur og l\u00e1nveitingar, sbr. 1. mgr., \u00ed \u00e1rslok, sbr. \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> 5. t\u00f6lul. 73. gr., er heimilt a\u00f0 f\u00e6ra ni\u00f0ur um allt a\u00f0 5% og telja \u00fe\u00e1 fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 til fr\u00e1dr\u00e1ttar skattskyldum tekjum.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[10]:Tap umfram hagna\u00f0 af s\u00f6lu hlutabr\u00e9fa \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 9) </sup> heimilast ekki sem fr\u00e1dr\u00e1ttur fr\u00e1 tekjum og myndar ekki yfirf\u00e6ranlegt tap.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "9a. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[3]/art-chapter/subart[4]/paragraph/numart[2]:Me\u00f0 tekjuskattsstofni \u00ed \u00feessu sambandi er \u00e1tt vi\u00f0 tekjur skv. II. kafla a\u00f0 teknu tilliti til fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 1., 3., 4. og 5. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. mgr. og 2. mgr. 30. gr. og fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 31. gr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 6) </sup> [Til vi\u00f0b\u00f3tar barnab\u00f3tum samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein skal grei\u00f0a tekjutengdar barnab\u00e6tur me\u00f0 \u00f6llum b\u00f6rnum yngri en sj\u00f6 \u00e1ra \u00e1 tekju\u00e1rinu. Skulu \u00fe\u00e6r \u00e1rlega nema [148.000 kr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> og skal sker\u00f0ingarhlutfall \u00feeirra vera [4%] <sup style=\"font-size:60%\"> 7) </sup> me\u00f0 hverju barni [af tekjuskattsstofni umfram [9.098.000 kr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> hj\u00e1 hj\u00f3num og umfram [4.549.000 kr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> hj\u00e1 einst\u00e6\u00f0u foreldri]. <sup style=\"font-size:60%\"> 6) </sup> ] <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/art-chapter/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. A-li\u00f0ar 68. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart:Starfssv\u00e6\u00f0i: Reykjav\u00edkurborg.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[2]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Vesturlandskj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[3]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Vestfjar\u00f0akj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[4]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Nor\u00f0urlandskj\u00f6rd\u00e6mi vestra.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[5]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Nor\u00f0urlandskj\u00f6rd\u00e6mi eystra.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[6]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Austurlandskj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[7]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Su\u00f0urlandskj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[7]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[8]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Reykjanesb\u00e6r, Grindav\u00edkurkaupsta\u00f0ur, Sandger\u00f0isb\u00e6r, Ger\u00f0ahreppur og Vatnsleysustrandarhreppur.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[9]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Hafnarfjar\u00f0arkaupsta\u00f0ur, Bessasta\u00f0ahreppur, Gar\u00f0ab\u00e6r og K\u00f3pavogsb\u00e6r.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[9]", "legal_reference": "9. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[10]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Seltjarnarneskaupsta\u00f0ur, Mosfellsb\u00e6r og Kj\u00f3sarhreppur.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "93/1995:/law/chapter/art[2]/subart[2]/paragraph/numart[4]:R\u00e1\u00f0herra setur me\u00f0 regluger\u00f0 <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup> n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um \u00feessa starfsemi, svo sem um hva\u00f0a starfsemi er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a, hva\u00f0 telst sta\u00f0bundin starfsemi, skilyr\u00f0i fyrir sl\u00edkri starfsemi, opinbert eftirlit og hva\u00f0a reglur um framlei\u00f0slu, marka\u00f0ssetningu, hollustuh\u00e6tti, merkingar, umb\u00fa\u00f0ir, rekjanleika, geymslu og flutning gilda um sl\u00edk matv\u00e6li. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup>": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "93/1995:/law/chapter[12]/art/subart[6]/paragraph/numart[4]:[Matv\u00e6lastofnun] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> skal afla umsagnar hluta\u00f0eigandi hagsmunasamtaka og kynna \u00feeim efni og forsendur regluger\u00f0ar og/e\u00f0a gjaldskr\u00e1r [stofnunarinnar] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> me\u00f0 a.m.k. eins m\u00e1na\u00f0ar fyrirvara. Hafi umsagnir \u00feeirra ekki borist [Matv\u00e6lastofnun] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> a\u00f0 m\u00e1nu\u00f0i li\u00f0num er [r\u00e1\u00f0herra] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> \u00fe\u00f3 heimilt a\u00f0 setja regluger\u00f0 og gjaldskr\u00e1 \u00e1n umsagna \u00feeirra.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art/subart[6]", "legal_reference": "6. m\u00e1lsgr. 25. gr. "}, "161/2002:/law/chapter[7]/art[13]/subart[2]/paragraph/numart[2]:Hi\u00f0 sama skal gilda um vi\u00f0skipti a\u00f0ila sem eru tengdir stj\u00f3rnarm\u00f6nnum pers\u00f3nulega e\u00f0a fj\u00e1rhagslega.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art[13]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 55. gr. "}, "80/2022:/law/chapter[2]/art[2]/subart/numart[10]:svo og \u00f6nnur \u00feau verkefni, stj\u00f3rns\u00fdslu og eftirlit sem l\u00f6g \u00feessi og regluger\u00f0ir sem settar eru samkv\u00e6mt \u00feeim \u00e1skilja.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 5. gr. "}, "80/2022:/law/chapter[13]/art[7]/subart/numart[5]:Ef um er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a herta athugun \u00e1 bakgrunni felur uppl\u00fdsinga\u00f6flun einnig \u00ed s\u00e9r \u00f6nnur g\u00f6gn og vi\u00f0eigandi uppl\u00fdsingar sem eru tilt\u00e6kar og m\u00e1 telja a\u00f0 skipt geti m\u00e1li til a\u00f0 \u00e1kvar\u00f0a h\u00e6fi ums\u00e6kjanda.": {"xpath": "/law/chapter[13]/art[7]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 159. gr. "}, "70/2022:/law/chapter[11]/art[4]/subart/numart[2]:Samanbur\u00f0ar\u00fej\u00f3nustan skal vera \u00f3h\u00e1\u00f0 \u00feeim fyrirt\u00e6kjum sem kunna a\u00f0 selja fjarskipta\u00fej\u00f3nustu.": {"xpath": "/law/chapter[11]/art[4]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 70. gr. "}, "14/2022:/law/chapter[12]/art/subart[4]/numart[4]:\u00cd sama tilgangi er Matv\u00e6lastofnun heimilt a\u00f0 fara \u00e1 hvern \u00feann sta\u00f0 \u00fear sem starfsemi a\u00f0ila sem taldir eru upp \u00ed f- og g-li\u00f0 1. mgr. 123. gr. d\u00fdralyfjaregluger\u00f0arinnar fer fram.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 52. gr. "}, "116/2021:/law/chapter[6]/art[2]/subart[5]/numart[3]:Afturk\u00f6llun heimildar v\u00f6rslua\u00f0ila skal tilkynnt stj\u00f3rn v\u00f6rslua\u00f0ila og stj\u00f3rn rekstrarf\u00e9lags og r\u00f6kstudd skriflega.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[2]/subart[5]", "legal_reference": "5. m\u00e1lsgr. 44. gr. "}, "116/2021:/law/chapter[7]/art/subart[4]/numart[4]:Hafi ver\u00f0br\u00e9fasj\u00f3\u00f0ur greitt e\u00f0a hyggist hann grei\u00f0a ar\u00f0 \u00e1 t\u00edmabilinu skulu t\u00f6lur s\u00fdna ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u t\u00edmabilsins eftir skatta og \u00feann ar\u00f0 sem greiddur hefur veri\u00f0 e\u00f0a stendur til a\u00f0 grei\u00f0a.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 54. gr. "}, "116/2021:/law/chapter[12]/art[8]/subart/numart[2]:Reki rekstrarf\u00e9lagi\u00f0 \u00feegar sams konar ver\u00f0br\u00e9fasj\u00f3\u00f0 \u00e1 \u00cdslandi er heimilt a\u00f0 v\u00edsa til \u00feeirra gagna sem \u00feegar hafa veri\u00f0 afhent Fj\u00e1rm\u00e1laeftirlitinu vegna \u00feeirra sj\u00f3\u00f0a.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art[8]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 107. gr. "}, "115/2021:/law/art[2]/numart[6]/numart[2]:A\u00f0ilar skv. 1. mgr. eru \u00fe\u00f3 a\u00f0eins undan\u00feegnir fr\u00e1 gildissvi\u00f0i laganna a\u00f0 \u00fev\u00ed tilskildu a\u00f0:": {"xpath": "/law/art[2]/numart[6]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. 2. gr. "}, "115/2021:/law/art[2]/subart/numart[10]/numart[2]:A\u00f0ilar skv. 1. mgr. eru \u00fe\u00f3 a\u00f0eins undan\u00feegnir fr\u00e1 gildissvi\u00f0i laganna a\u00f0 \u00fev\u00ed tilskildu a\u00f0:": {"xpath": "/law/art[2]/subart/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "115/2021:/law/art[4]/subart/numart[23]/numart[4]:Samningar um afhendingu og dreifingu \u00e1 raforku e\u00f0a gasi til notenda teljast ekki heilds\u00f6luorkuafur\u00f0ir. L\u00edta skal \u00fe\u00f3 \u00e1 samninga um afhendingu og dreifingu raforku e\u00f0a gass til notenda me\u00f0 meiri notkunargetu en 600 g\u00edgavattstundir \u00e1 \u00e1ri sem heilds\u00f6luorkuafur\u00f0.": {"xpath": "/law/art[4]/subart/numart[23]", "legal_reference": "23. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "161/2002:/law/chapter[7]/art[13]/subart[2]/numart[2]:Hi\u00f0 sama skal gilda um vi\u00f0skipti a\u00f0ila sem eru tengdir stj\u00f3rnarm\u00f6nnum pers\u00f3nulega e\u00f0a fj\u00e1rhagslega.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art[13]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 55. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[2]/art[4]/subart[2]/numart[3]:Vi\u00f0 umreikning \u00ed \u00edslenskar kr\u00f3nur skal mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 opinbert vi\u00f0mi\u00f0unargengi (mi\u00f0gengi) eins og \u00fea\u00f0 er skr\u00e1\u00f0 hverju sinni.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[4]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[2]/art[6]/subart[3]/numart[5]:Vi\u00f0 umreikning \u00ed \u00edslenskar kr\u00f3nur skal mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 opinbert vi\u00f0mi\u00f0unargengi (mi\u00f0gengi) eins og \u00fea\u00f0 er skr\u00e1\u00f0 hverju sinni.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[6]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[2]/art[6]/subart[4]/numart[3]/numart[5]:Vi\u00f0 umreikning \u00ed \u00edslenskar kr\u00f3nur skal mi\u00f0a\u00f0 vi\u00f0 opinbert vi\u00f0mi\u00f0unargengi (mi\u00f0gengi) eins og \u00fea\u00f0 er skr\u00e1\u00f0 hverju sinni.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[6]/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "114/2021:/law/chapter[5]/art[31]/subart[2]/numart[2]:Sama skylda \u00e1 vi\u00f0 \u00fer\u00e1tt fyrir a\u00f0 grei\u00f0slu\u00fej\u00f3nustuveitandi vi\u00f0takanda grei\u00f0slu og grei\u00f0anda s\u00e9 s\u00e1 sami.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[31]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 91. gr. "}, "111/2021:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[6]:Samr\u00e1\u00f0 skal haft vi\u00f0 Skipulagsstofnun um umfang og n\u00e1kv\u00e6mni umhverfismatsins.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "75/2021:/law/art[22]/subart/numart[4]/numart[3]:Ekki skal taka gjald skv. a- og b-li\u00f0 \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar \u00feegar fastasamband er nota\u00f0 sem heimtaug fyrir heimili og fyrirt\u00e6ki.": {"xpath": "/law/art[22]/subart/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 22. gr. "}, "75/2021:/law/art[22]/subart/numart[8]/numart[6]:Ef sama r\u00e1s er notu\u00f0 \u00ed fleiri en einum sendi \u00e1 sama gjaldsv\u00e6\u00f0i r\u00e6\u00f0ur samanlagt sendiafl. Ekki skal taka gjald fyrir starfr\u00e6kslu sj\u00f3nvarpssenda me\u00f0 afl minna en 2W sem \u00fej\u00f3na sv\u00e6\u00f0um me\u00f0 f\u00e6rri en 100 \u00edb\u00faa.": {"xpath": "/law/art[22]/subart/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 22. gr. "}, "75/2021:/law/art[22]/subart/numart[9]/numart[6]:Ef sama r\u00e1s er notu\u00f0 \u00ed fleiri en einum sendi \u00e1 sama gjaldsv\u00e6\u00f0i r\u00e6\u00f0ur samanlagt sendiafl. Ekki skal taka gjald fyrir starfr\u00e6kslu hlj\u00f3\u00f0varpssenda me\u00f0 afl minna en 2W sem \u00fej\u00f3na sv\u00e6\u00f0um me\u00f0 f\u00e6rri en 100 \u00edb\u00faa.": {"xpath": "/law/art[22]/subart/numart[9]", "legal_reference": "9. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 22. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/numart[16]/numart[2]:me\u00f0 kl\u00edn\u00edsku inngripi og sem er \u00e6tla\u00f0 a\u00f0 haldast \u00e1 s\u00ednum sta\u00f0 eftir a\u00f0ger\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[16]", "legal_reference": "16. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/numart[16]:\u00cdgr\u00e6\u00f0anlegt t\u00e6ki telst einnig s\u00e9rhvert t\u00e6ki sem \u00e6tla\u00f0 er a\u00f0 vera sett a\u00f0 hluta til inn \u00ed mannsl\u00edkamann me\u00f0 kl\u00edn\u00edsku inngripi og er \u00e6tla\u00f0 a\u00f0 haldast \u00e1 s\u00ednum sta\u00f0 eftir a\u00f0ger\u00f0ina \u00ed a.m.k. 30 daga.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[16]", "legal_reference": "16. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/numart[19]/numart[4]:og sem ekki gegnir \u00e6tlu\u00f0u meginhlutverki s\u00ednu me\u00f0 a\u00f0fer\u00f0um er var\u00f0a lyfjafr\u00e6\u00f0i, \u00f3n\u00e6misfr\u00e6\u00f0i e\u00f0a efnaskipti, \u00ed e\u00f0a \u00e1 mannsl\u00edkamanum, en sty\u00f0ja m\u00e1 verkun \u00feess me\u00f0 sl\u00edkum a\u00f0fer\u00f0um.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[19]", "legal_reference": "19. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/numart[19]:Eftirtaldar v\u00f6rur skulu einnig teljast vera l\u00e6kningat\u00e6ki:": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[19]", "legal_reference": "19. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "132/2020:/law/chapter[2]/art/subart/numart[20]/numart[6]:S\u00fdni\u00edl\u00e1t teljast einnig vera l\u00e6kningat\u00e6ki til sj\u00fakd\u00f3msgreiningar \u00ed glasi.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[20]", "legal_reference": "20. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "88/2019:/law/chapter[2]/art[4]/subart[7]/numart[2]:Reglurnar sem m\u00e6lt er fyrir um \u00ed 1.\u20135. mgr. skulu gilda a\u00f0 breyttu breytanda um fund skipa\u00f0ra fulltr\u00faa.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[4]/subart[7]", "legal_reference": "7. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "77/2019:/law/chapter/art[3]/subart/numart[28]/numart[2]:L\u00e9tt bifhj\u00f3l greinast \u00ed l\u00e9tt bifhj\u00f3l \u00ed flokki I sem er ekki hanna\u00f0 til hra\u00f0ari aksturs en 25 km \u00e1 klst. og l\u00e9tt bifhj\u00f3l \u00ed flokki II sem er hanna\u00f0 til hra\u00f0ari aksturs en 25 km \u00e1 klst. \u00c1kv\u00e6\u00f0i laganna um bifhj\u00f3l eiga einnig vi\u00f0 um l\u00e9tt bifhj\u00f3l nema anna\u00f0 s\u00e9 teki\u00f0 fram.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[28]", "legal_reference": "28. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "62/2019:/law/chapter/art[2]/subart[2]/numart[3]:\u00de\u00f3 gildir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 4. mgr. 33. gr. um endurgjald um dreifingu v\u00e1trygginga hj\u00e1 a\u00f0ilum sem eru undan\u00feegnir l\u00f6gunum samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]:Til h\u00e1ttsettra einstaklinga \u00ed opinberri \u00fej\u00f3nustu teljast:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]/numart[8]:St\u00f6rf sem talin eru upp \u00ed a\u2013h-li\u00f0um eiga ekki vi\u00f0 um millistj\u00f3rnendur.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]:Til n\u00e1nustu fj\u00f6lskyldu teljast:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "140/2018:/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]/numart[12]:Til n\u00e1inna samstarfsmanna teljast:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "140/2018:/law/chapter[4]/art/subart[2]/numart[2]:Tilkynningarskyldur a\u00f0ili skal sta\u00f0reyna a\u00f0 \u00feri\u00f0ji a\u00f0ili uppfylli kr\u00f6fur \u00feessarar m\u00e1lsgreinar.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 18. gr. "}, "140/2018:/law/chapter[12]/art[4]/subart[4]/numart[3]:S\u00e9 \u00e1framsendingu hafna\u00f0 skulu fylgja henni vi\u00f0eigandi \u00fatsk\u00fdringar.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art[4]/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 42. gr. "}, "96/2018:/law/chapter[2]/art/subart/numart[2]:Hugtaki\u00f0 fer\u00f0askrifstofa tekur til seljenda samkv\u00e6mt l\u00f6gum um pakkafer\u00f0ir og samtengda fer\u00f0atilh\u00f6gun, \u00fe.e. til skipuleggjenda, sm\u00e1sala og seljenda sem hafa millig\u00f6ngu um s\u00f6lu samtengdrar fer\u00f0atilh\u00f6gunar eins og \u00feessir a\u00f0ilar eru skilgreindir \u00ed \u00feeim l\u00f6gum.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "96/2018:/law/chapter[2]/art/subart/numart[2]:Fer\u00f0askrifstofa getur jafnframt haft me\u00f0 h\u00f6ndum og veitt alla \u00fe\u00e1 fer\u00f0atengdu \u00fej\u00f3nustu sem fer\u00f0asali dagsfer\u00f0a gerir, hvort sem h\u00fan er veitt \u00ed formi pakkafer\u00f0a e\u00f0a ekki.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "95/2018:/law/chapter/art[4]/numart[2]/numart[2]/numart[5]:\u00dea\u00f0 telst ekki pakkafer\u00f0 ef a\u00f0eins ein tegund fer\u00f0atengdrar \u00fej\u00f3nustu skv. a\u2013c-li\u00f0 1. t\u00f6lul. er samsett me\u00f0 annarri \u00fej\u00f3nustu vi\u00f0 fer\u00f0amenn skv. d-li\u00f0 1. t\u00f6lul. ef s\u00fa \u00fej\u00f3nusta:": {"xpath": "/law/chapter/art[4]/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 4. gr. "}, "95/2018:/law/chapter/art[4]/numart[5]/numart[2]:\u00dea\u00f0 telst ekki samtengd fer\u00f0atilh\u00f6gun ef a\u00f0eins er keypt ein tegund fer\u00f0atengdrar \u00fej\u00f3nustu skv. a\u2013c-li\u00f0 1. t\u00f6lul. og \u00f6nnur \u00fej\u00f3nusta vi\u00f0 fer\u00f0amenn skv. d-li\u00f0 1. t\u00f6lul. ef s\u00fa \u00fej\u00f3nusta nemur minna en 25% af samanl\u00f6g\u00f0u vir\u00f0i \u00fej\u00f3nustunnar og er ekki mikilv\u00e6gur \u00fe\u00e1ttur fer\u00f0arinnar e\u00f0a augl\u00fdst sem sl\u00edk.": {"xpath": "/law/chapter/art[4]/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 4. gr. "}, "61/2017:/law/chapter[5]/art/subart[4]/numart[2]:Ef tveir e\u00f0a fleiri eftirlitsskyldir a\u00f0ilar sem starfa \u00e1 \u00f3l\u00edkum svi\u00f0um fj\u00e1rm\u00e1la hafa starfsleyfi \u00ed a\u00f0ildarr\u00edkinu \u00fear sem blanda\u00f0a eignarhaldsf\u00e9lagi\u00f0 \u00ed fj\u00e1rm\u00e1lastarfsemi hefur h\u00f6fu\u00f0st\u00f6\u00f0var skal eftirlitsstj\u00f3rnvald \u00feess a\u00f0ila sem starfar \u00e1 \u00fev\u00ed s\u00e9rsvi\u00f0i samsteypunnar sem er umfangsmeira vera eftirlitsstj\u00f3rnvald samsteypunnar.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart[4]/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 4. m\u00e1lsgr. 25. gr. "}, "61/2017:/law/chapter[5]/art/subart[4]/numart[2]:Ef tv\u00f6 e\u00f0a fleiri bl\u00f6ndu\u00f0 eignarhaldsf\u00e9l\u00f6g \u00ed fj\u00e1rm\u00e1lastarfsemi, sem hafa h\u00f6fu\u00f0st\u00f6\u00f0var \u00ed mismunandi a\u00f0ildarr\u00edkjum, fara fyrir fj\u00e1rm\u00e1lasamsteypu og eftirlitsskyldur a\u00f0ili er til sta\u00f0ar \u00ed hverju \u00feessara a\u00f0ildarr\u00edkja skal eftirlitsstj\u00f3rnvald \u00feess f\u00e9lags sem er me\u00f0 h\u00e6stu fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 heildareigna samkv\u00e6mt efnahagsreikningi vera eftirlitsstj\u00f3rnvald samsteypunnar ef f\u00e9l\u00f6gin starfa \u00e1 sama fj\u00e1rm\u00e1lasvi\u00f0i en a\u00f0 \u00f6\u00f0rum kosti skal eftirlitsstj\u00f3rnvald eftirlitsskylda a\u00f0ilans sem starfar \u00e1 \u00fev\u00ed s\u00e9rsvi\u00f0i samsteypunnar sem er umfangsmeira vera eftirlitsstj\u00f3rnvald samsteypunnar.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart[4]/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 4. m\u00e1lsgr. 25. gr. "}, "60/2017:/law/chapter[2]/art[5]/subart[3]/numart[2]:Til vi\u00f0b\u00f3tar skal \u00ed \u00f6llum tilvikum draga eftirfarandi li\u00f0i fr\u00e1:": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[5]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "120/2016:/law/chapter[5]/art[5]/subart[4]/numart/numart[5]:Ef framangreind g\u00f6gn eru ekki fyrir hendi er heimilt a\u00f0 v\u00edsa til \u00edslenskra sta\u00f0la, \u00edslensks t\u00e6knisam\u00feykkis e\u00f0a \u00edslenskra t\u00e6kniforskrifta sem tengjast h\u00f6nnun, \u00fatreikningi og framkv\u00e6md verks og notkun v\u00f6ru. Hverri tilv\u00edsun skal fylgja or\u00f0alagi\u00f0 \u201ee\u00f0a jafngildur\u201c e\u00f0a samb\u00e6rilegt or\u00f0alag.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[5]/subart[4]/numart", "legal_reference": "a-stafl. 4. m\u00e1lsgr. 49. gr. "}, "111/2016:/law/art[2]/subart/numart[2]:\u00de\u00e1 er r\u00e9tthafa heimilt a\u00f0 n\u00fdta i\u00f0gjald sem afborgun inn \u00e1 \u00f3ver\u00f0tryggt l\u00e1n, sem tryggt er me\u00f0 ve\u00f0i \u00ed fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0, og sem grei\u00f0slu inn \u00e1 h\u00f6fu\u00f0st\u00f3l \u00feess eftir \u00fev\u00ed sem n\u00e1nar er kve\u00f0i\u00f0 \u00e1 um \u00ed 3. gr.": {"xpath": "/law/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "100/2016:/law/chapter[6]/art[4]/subart/numart[18]:\u00c1h\u00e6ttu sem talin er \u00ed tilteknum greinaflokki m\u00e1 ekki telja \u00ed \u00f6\u00f0rum greinaflokki nema \u00ed tilvikum skv. 3. mgr.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[4]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 20. gr. "}, "100/2016:/law/chapter[8]/art[3]/subart[3]/numart[2]:Hi\u00f0 sama skal gilda um vi\u00f0skipti a\u00f0ila sem [teljast \u00ed samstarfi vi\u00f0 stj\u00f3rnarmann]. <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[8]/art[3]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 40. gr. "}, "51/2016:/law/chapter[2]/art[2]/subart[2]/numart[6]:enda var\u00f0i verkna\u00f0urinn fangelsi e\u00f0a annarri frj\u00e1lsr\u00e6\u00f0issviptingu \u00ed minnst eitt \u00e1r e\u00f0a meira \u00ed \u00fev\u00ed r\u00edki sem gaf handt\u00f6kuskipunina \u00fat. Gildir \u00fe\u00e1 einu hvort vi\u00f0komandi hafi teki\u00f0 \u00fe\u00e1tt \u00ed raunverulegri framkv\u00e6md verkna\u00f0arins enda hafi a\u00f0ild hans veri\u00f0 me\u00f0 \u00e1setningi og framkv\u00e6md me\u00f0 \u00feeirri vitneskju a\u00f0 \u00fe\u00e1tttaka hans stu\u00f0li a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 hin skipul\u00f6g\u00f0u brotasamt\u00f6k n\u00e1i markmi\u00f0i starfsemi sinnar.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "23/2013:/law/chapter[5]/art[2]/subart[4]/numart[2]:\u00d3heimilt er a\u00f0 n\u00fdta reynslut\u00edma til a\u00f0 koma upp umfangsmikilli n\u00fdrri og fullm\u00f3ta\u00f0ri hlj\u00f3\u00f0- og mynd\u00fej\u00f3nustu sem fellur undir 1. mgr. Ef \u00e1kve\u00f0i\u00f0 er, a\u00f0 reynslut\u00edma loknum, a\u00f0 halda \u00fej\u00f3nustunni \u00e1fram skal \u00f3ska\u00f0 eftir mati fj\u00f6lmi\u00f0lanefndar ef umfang \u00fej\u00f3nustunnar fellur undir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 1. mgr.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 16. gr. "}, "18/2013:/law/chapter/art[3]/subart/numart[8]/numart/numart[3]:nema \u00feegar mei\u00f0slin eiga s\u00e9r e\u00f0lilegar orsakir, eru af v\u00f6ldum mannsins sj\u00e1lfs e\u00f0a annarra e\u00f0a \u00feegar mei\u00f0sl ver\u00f0a \u00e1 laumufar\u00feegum sem leynast utan sv\u00e6\u00f0is sem far\u00feegar og \u00e1h\u00f6fn hafa venjulega a\u00f0gang a\u00f0; e\u00f0a": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[8]/numart", "legal_reference": "a-stafl. 8. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "18/2013:/law/chapter/art[3]/subart/numart[8]/numart[2]/numart[2]:nema um s\u00e9 a\u00f0 r\u00e6\u00f0a hreyfilbilun e\u00f0a skemmd sem takmarkast vi\u00f0 hreyfil, hl\u00edfar hans e\u00f0a fylgib\u00fana\u00f0 e\u00f0a um er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a skemmdir sem takmarkast vi\u00f0 loftskr\u00fafur, v\u00e6ngenda, loftnet, hj\u00f3lbar\u00f0a, hemla, hl\u00edfar, sm\u00e1d\u00e6ldir e\u00f0a g\u00f6t \u00e1 ytra byr\u00f0i loftfarsins; e\u00f0a": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[8]/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 8. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "18/2013:/law/chapter/art[3]/subart/numart[18]/numart[7]:Undir sj\u00f3slys falla ekki athafnir sem me\u00f0 beinum \u00e1setningi e\u00f0a athafnaleysi er \u00e6tla\u00f0 a\u00f0 ska\u00f0a \u00f6ryggi skips, einstaklinga e\u00f0a umhverfi\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[18]", "legal_reference": "18. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "70/2012:/law/chapter[8]/art[5]/subart[2]/numart[2]:Flugrekandi telst \u00fe\u00f3 ekki n\u00fdr \u00fe\u00e1tttakandi ef flugstarfsemi hans er a\u00f0 \u00f6llu e\u00f0a einhverju leyti framhald \u00e1 flugstarfsemi sem \u00e1\u00f0ur hefur veri\u00f0 \u00e1 vegum annars flugrekanda.": {"xpath": "/law/chapter[8]/art[5]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 19. gr. "}, "55/2012:/law/chapter/art[3]/subart/numart[2]:Aflei\u00f0ingar af n\u00fdrri starfsemi e\u00f0a breytingar \u00e1 vatnshlotum teljast ekki umhverfistj\u00f3n \u00feegar:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "55/2012:/law/chapter/art[3]/subart/numart[2]/numart[2]:Auk skilyr\u00f0a a- og b-li\u00f0ar 2. mgr. \u00feurfa eftirtalin skilyr\u00f0i a\u00f0 vera uppfyllt svo a\u00f0 ekki s\u00e9 um a\u00f0 r\u00e6\u00f0a umhverfistj\u00f3n:": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "58/2010:/law/art[6]/subart[2]/numart[3]:og skal \u00fe\u00e1 leyfishafi skila leyfinu tafarlaust til r\u00e1\u00f0uneytisins.": {"xpath": "/law/art[6]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "58/2010:/law/art[7]/subart[2]/numart[4]:R\u00e1\u00f0herra getur sett n\u00e1nari reglur \u00fear a\u00f0 l\u00fatandi.": {"xpath": "/law/art[7]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[2]/art[2]/subart/numart[25]/numart[3]:S\u00e9 fyrirt\u00e6ki hluti f\u00e9lagasamst\u00e6\u00f0u skal mi\u00f0a vi\u00f0 samst\u00e6\u00f0una \u00ed heild \u00e1 grundvelli samst\u00e6\u00f0ureiknings. Fj\u00e1rm\u00e1laeftirliti\u00f0 getur heimila\u00f0 a\u00f0 liti\u00f0 s\u00e9 \u00e1 starfsgreinasamt\u00f6k, sameiginleg verkefni e\u00f0a fyrirt\u00e6ki sem t\u00edmabundi\u00f0 mynda h\u00f3p sem eitt fyrirt\u00e6ki.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart/numart[25]", "legal_reference": "25. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[4]/art[4]/subart/numart[18]:\u00c1h\u00e6ttu sem innifalin er \u00ed tilteknum greinaflokki m\u00e1 ekki innifela \u00ed \u00f6\u00f0rum greinaflokki nema \u00ed tilvikum er segir \u00ed 3. mgr.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[4]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 21. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[4]/art[4]/subart[3]/numart[3]:\u00de\u00f3 er ekki heimilt a\u00f0 telja \u00e1h\u00e6ttu \u00ed greinaflokkum skv. 14., 15. og 17. t\u00f6lul. 1. mgr. sem hli\u00f0argrein \u00ed \u00f6\u00f0rum greinaflokkum a\u00f0 \u00fev\u00ed undanskildu a\u00f0 telja m\u00e1 \u00e1h\u00e6ttu \u00ed greinaflokki skv. 17. t\u00f6lul. sem hli\u00f0argrein \u00ed greinaflokki skv. 18. t\u00f6lul. \u00feegar skilyr\u00f0i 1. t\u00f6lul. eru uppfyllt og a\u00f0al\u00e1h\u00e6ttan tengist einv\u00f6r\u00f0ungu a\u00f0sto\u00f0 sem veitt er einstaklingum sem lenda \u00ed erfi\u00f0leikum \u00e1 fer\u00f0alagi a\u00f0 heiman e\u00f0a fjarri f\u00f6stu a\u00f0setri. Greinaflokkur skv. 17. t\u00f6lul. m\u00e1 einnig vera hli\u00f0argrein \u00feegar \u00e1h\u00e6ttan e\u00f0a \u00e1greiningurinn tengist notkun skipa og b\u00e1ta.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[4]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 21. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[5]/art/subart/numart[4]/numart[5]:Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 m\u00e1 ekki fara yfir 50% af l\u00e1gmarksgjald\u00feoli, e\u00f0a heildargjald\u00feoli ef \u00fea\u00f0 er l\u00e6gra. \u00dear af mega v\u00edkjandi l\u00e1n me\u00f0 fastan l\u00e1nst\u00edma og heildarfj\u00e1rh\u00e6\u00f0 forgangshlutafj\u00e1r ekki fara yfir 25% samanlagt.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[5]/art/subart/numart[5]/numart[5]:Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 og fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 skv. 4. t\u00f6lul. mega samanlagt ekki fara yfir 50% af l\u00e1gmarksgjald\u00feoli, e\u00f0a heildargjald\u00feoli ef \u00fea\u00f0 er l\u00e6gra.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[5]/art[2]/subart/numart:Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 sem reiknu\u00f0 er skv. 1. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar skal skipt \u00ed tvennt, \u00feannig a\u00f0 fyrri hlutinn nemi allt a\u00f0 50 millj\u00f3num evra og s\u00e1 s\u00ed\u00f0ari \u00fev\u00ed sem umfram er. Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00feessi skal taka \u00e1rlegum breytingum me\u00f0 \u00feeim h\u00e6tti sem l\u00fdst er \u00ed 4. mgr. 34. gr. Leggja skal saman 18% af fyrri hlutanum og 16% af \u00fev\u00ed sem umfram er. Ni\u00f0ursta\u00f0a \u00feeirrar samlagningar er s\u00ed\u00f0an margf\u00f6ldu\u00f0 me\u00f0 hlutfallinu milli samanlag\u00f0ra eigin tj\u00f3na s\u00ed\u00f0ustu \u00feriggja reiknings\u00e1ra og samanlag\u00f0ra tj\u00f3na \u00ed heild s\u00ed\u00f0ustu \u00ferj\u00fa reiknings\u00e1r samkv\u00e6mt rekstrarreikningi, en \u00fe\u00f3 aldrei me\u00f0 l\u00e6gri t\u00f6lu en 0,5. Vi\u00f0 \u00fatreikning \u00e1 eigin tj\u00f3num er endurtryggingaf\u00e9lagi heimilt a\u00f0 fengnu sam\u00feykki Fj\u00e1rm\u00e1laeftirlitsins a\u00f0 draga fr\u00e1 kr\u00f6fur \u00e1 f\u00e9l\u00f6g me\u00f0 s\u00e9rstakan tilgang.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 32. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[5]/art[2]/subart/numart[2]:Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 sem reiknu\u00f0 er skv. 1. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar skal skipt \u00ed tvennt, \u00feannig a\u00f0 fyrri hlutinn nemi allt a\u00f0 35 millj\u00f3num evra og s\u00e1 s\u00ed\u00f0ari \u00fev\u00ed sem umfram er. Fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00feessi skal taka \u00e1rlegum breytingum me\u00f0 \u00feeim h\u00e6tti sem l\u00fdst er \u00ed 4. mgr. 34. gr. Leggja skal saman 26% af fyrri hlutanum og 23% af \u00fev\u00ed sem umfram er. \u00datkoma \u00feeirrar samlagningar er s\u00ed\u00f0an margf\u00f6ldu\u00f0 me\u00f0 hlutfallinu milli samanlag\u00f0ra eigin tj\u00f3na s\u00ed\u00f0ustu \u00feriggja reiknings\u00e1ra og samanlag\u00f0ra tj\u00f3na \u00ed heild s\u00ed\u00f0ustu \u00ferj\u00fa reiknings\u00e1r samkv\u00e6mt rekstrarreikningi, en \u00fe\u00f3 aldrei me\u00f0 l\u00e6gri t\u00f6lu en 0,5. Vi\u00f0 \u00fatreikning \u00e1 eigin tj\u00f3num er endurtryggingaf\u00e9lagi heimilt a\u00f0 fengnu sam\u00feykki Fj\u00e1rm\u00e1laeftirlitsins a\u00f0 draga fr\u00e1 kr\u00f6fur \u00e1 f\u00e9l\u00f6g me\u00f0 s\u00e9rstakan tilgang.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 32. gr. "}, "56/2010:/law/chapter[7]/art/subart[3]/numart[2]:Hi\u00f0 sama skal gilda um vi\u00f0skipti a\u00f0ila sem eru tengdir stj\u00f3rnarm\u00f6nnum pers\u00f3nulega e\u00f0a fj\u00e1rhagslega.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 54. gr. "}, "9/2009:/law/chapter[5]/art[3]/subart[5]/numart[2]:\u00c1lagning skv. a- og b-li\u00f0 skal \u00fe\u00f3 aldrei vera h\u00e6rri en segir \u00ed 1. m\u00e1lsl. 3. mgr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[3]/subart[5]", "legal_reference": "5. m\u00e1lsgr. 15. gr. "}, "160/2008:/law/chapter[2]/art/subart[2]/numart[2]:Yfirf\u00e6rsla efnis vegna n\u00e1ms, t\u00f3mstunda e\u00f0a starfa af svartletri yfir \u00e1 blindraletur, st\u00e6kka\u00f0 letur, \u00fereifiefni e\u00f0a stafr\u00e6nt form anna\u00f0 en hlj\u00f3\u00f0b\u00e6kur.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart[2]/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "160/2008:/law/chapter[2]/art/subart[2]/numart[6]:\u00dej\u00e1lfun \u00ed f\u00e9lagsf\u00e6rni og sj\u00e1lfsstyrking.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart[2]/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "85/2008:/law/chapter[8]/art/subart[2]/numart[7]:[H\u00e1sk\u00f3la er heimilt a\u00f0 skipta innheimtu skr\u00e1setningargjalds skv. a-li\u00f0 hlutfallslega yfir sk\u00f3la\u00e1ri\u00f0. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[8]/art/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 24. gr. "}, "41/2007:/law/chapter[3]/art[4]/subart[2]/numart[11]:[Landl\u00e6kni er heimilt a\u00f0 taka til var\u00f0veislu gagnas\u00f6fn um sj\u00fakd\u00f3ma sem stofna\u00f0 var til fyrir setningu t\u00f6lvulaga. Me\u00f0fer\u00f0 uppl\u00fdsinga \u00far sl\u00edkum gagnas\u00f6fnum ver\u00f0i me\u00f0 heimild Pers\u00f3nuverndar og v\u00edsindasi\u00f0anefndar. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[4]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "91/2006:/law/chapter[4]/art[2]/subart[2]/numart[12]:[H\u00fasn\u00e6\u00f0is- og mannvirkjastofnun] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> setur reglur sem gilda skulu um sl\u00edk m\u00e6lit\u00e6ki. \u00de\u00e1 getur [H\u00fasn\u00e6\u00f0is- og mannvirkjastofnun] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> sett reglur um n\u00e1kv\u00e6mnisflokka m\u00e6lit\u00e6kja ef nau\u00f0syn krefur.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "61/2006:/law/chapter[6]/art[3]/subart[3]/numart[8]:R\u00e1\u00f0herra skal \u00ed regluger\u00f0 <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> setja vei\u00f0if\u00e9l\u00f6gum fyrirmynd a\u00f0 sam\u00feykkt \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 efni m\u00e1lsgreinar \u00feessarar.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 39. gr. "}, "3/2006:/law/chapter/art[2]/subart/numart[3]/numart[2]:L\u00e6rlingar e\u00f0a i\u00f0nnemar sem eru \u00ed n\u00e1mi e\u00f0a starfs\u00fej\u00e1lfun samkv\u00e6mt samningi og starfa ekki gegn endurgjaldi teljast ekki til starfsmanna. Sama \u00e1 vi\u00f0 um starfsmenn sem eru \u00ed f\u00e6\u00f0ingarorlofi og foreldraorlofi.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "3/2006:/law/chapter/art[2]/subart/numart[11]/numart[5]:Vi\u00f0 \u00fatreikning vi\u00f0mi\u00f0unarmarka m\u00f3\u00f0urf\u00e9lags skal mi\u00f0a vi\u00f0 st\u00e6r\u00f0ir \u00ed samst\u00e6\u00f0ureikningi fyrir \u00feau f\u00e9l\u00f6g sem semja sl\u00edkan reikning en leggja skal saman vi\u00f0mi\u00f0unarm\u00f6rk m\u00f3\u00f0urf\u00e9lags og allra d\u00f3tturf\u00e9laga ef m\u00f3\u00f0urf\u00e9lagi\u00f0 semur ekki samst\u00e6\u00f0ureikning. Ef hrein velta er ekki l\u00fdsandi fyrir starfsemi f\u00e9lags skal mi\u00f0a vi\u00f0 a\u00f0rar tekjur, \u00fe.m.t. tekjur af fj\u00e1rm\u00e1lagerningum og s\u00f6luhagna\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/numart[11]", "legal_reference": "11. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "3/2006:/law/chapter/art[2]/subart/numart[11]:Flokkun f\u00e9laga skal ekki breytast nema f\u00e9lag anna\u00f0hvort fari yfir e\u00f0a undir vi\u00f0mi\u00f0unarm\u00f6rk vi\u00f0komandi og s\u00ed\u00f0astli\u00f0ins reiknings\u00e1rs.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/numart[11]", "legal_reference": "11. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "3/2006:/law/chapter/art[2]/subart/numart[29]:Vi\u00f0 \u00fatreikning \u00e1 atkv\u00e6\u00f0amagni \u00ed d\u00f3tturf\u00e9l\u00f6gum og hlutdeildarf\u00e9l\u00f6gum skal:": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/numart[29]", "legal_reference": "29. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "3/2006:/law/chapter/art[2]/subart/numart[33]/numart[3]/numart[3]:Flokkun samst\u00e6\u00f0u skal ekki breytast nema samst\u00e6\u00f0a anna\u00f0hvort fari yfir e\u00f0a h\u00e6tti a\u00f0 fara yfir vi\u00f0mi\u00f0unarm\u00f6rk vi\u00f0komandi og s\u00ed\u00f0astli\u00f0ins reiknings\u00e1rs.": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart/numart[33]", "legal_reference": "33. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "3/2006:/law/chapter[10]/art[3]/subart/numart[3]:\u00deegar lj\u00f3st er vi\u00f0 stofnun f\u00e9lags e\u00f0a upphaf rekstrar a\u00f0 einhverjum framangreindum m\u00f6rkum ver\u00f0i \u00feegar n\u00e1\u00f0 er skylt a\u00f0 kj\u00f3sa endursko\u00f0anda e\u00f0a endursko\u00f0unarfyrirt\u00e6ki. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[10]/art[3]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 98. gr. "}, "88/2005:/law/chapter[4]/art[3]/subart/numart[2]/numart[5]:R\u00e1\u00f0herra getur me\u00f0 regluger\u00f0 kve\u00f0i\u00f0 \u00e1 um \u00feann h\u00e1markst\u00edma sem tollfrj\u00e1ls innflutningur samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 tekur til, \u00fe\u00f3 aldrei lengur en \u00ed t\u00f3lf m\u00e1nu\u00f0i. R\u00e1\u00f0herra getur jafnframt \u00ed regluger\u00f0 afmarka\u00f0 n\u00e1nar \u00fe\u00e6r v\u00f6rur sem \u00e1kv\u00e6\u00f0i\u00f0 tekur til.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[3]/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "88/2005:/law/chapter[4]/art[3]/subart/numart[11]:[R\u00e1\u00f0herra er fer me\u00f0 m\u00e1lefni landb\u00fana\u00f0ar skal me\u00f0 regluger\u00f0 kve\u00f0a n\u00e1nar \u00e1 um skilyr\u00f0i innflutnings til a\u00f0vinnslu samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0, m.a. um \u00fea\u00f0 hverjir geti s\u00f3tt um undan\u00fe\u00e1gu, l\u00e1gmarkskr\u00f6fur um b\u00f3khald leyfishafa og uppl\u00fdsingagj\u00f6f leyfishafa til r\u00e1\u00f0herrans og tollyfirvalda. Hann getur gert \u00fea\u00f0 a\u00f0 skilyr\u00f0i l\u00e6kkunar e\u00f0a ni\u00f0urfellingar a\u00f0 l\u00f6g\u00f0 s\u00e9 fram fulln\u00e6gjandi trygging fyrir grei\u00f0slu a\u00f0flutningsgjalda. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[3]/subart/numart[11]", "legal_reference": "11. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "88/2005:/law/chapter[18]/art[6]/subart/numart[2]:skal, \u00fer\u00e1tt fyrir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 1. og 3. mgr. 5. gr., tollur \u00e1 vi\u00f0komandi v\u00f6ru vera h\u00e1markstollur samkv\u00e6mt tollabindingu \u00ed vi\u00f0auka IIA a\u00f0 vi\u00f0b\u00e6ttum vi\u00f0b\u00f3tartolli skv. 5. mgr. 5. gr. samningsins um landb\u00fana\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[18]/art[6]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 138. gr. "}, "32/2004:/law/art[6]/subart[4]/numart[2]:\u00c1lagning samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein skal aldrei vera h\u00e6rri en segir \u00ed 1. mgr. Me\u00f0 sama h\u00e6tti og tilgreint er \u00ed 2. mgr., og a\u00f0 fulln\u00e6g\u00f0um s\u00f6mu skilyr\u00f0um, er vi\u00f0 \u00e1lagningu samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein h\u00e6gt a\u00f0 s\u00e6kja um undan\u00fe\u00e1gu fr\u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 \u00e1lagning taki til tilgreindra mannvirkja \u00e1 fasteign.": {"xpath": "/law/art[6]/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 6. gr. "}, "14/2004:/law/art[4]/subart[3]/numart[2]:S\u00e9 almennt marka\u00f0sver\u00f0m\u00e6ti fasteignar tali\u00f0 l\u00e6gra en fasteignamatsver\u00f0 eignarinnar er erfingjum heimilt a\u00f0 \u00f3ska eftir mati skv. 17.\u2013 23. gr. laga nr. 20/1991, um skipti \u00e1 d\u00e1narb\u00faum o.fl. Er \u00fe\u00e1 heimilt a\u00f0 leggja erf\u00f0afj\u00e1rskatt \u00e1 matsver\u00f0 \u00feannig fengi\u00f0, enda fylgi matsgj\u00f6r\u00f0, ekki eldri en fj\u00f6gurra vikna g\u00f6mul, erf\u00f0afj\u00e1rsk\u00fdrslu. A\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti gilda \u00e1kv\u00e6\u00f0i II. kafla laga nr. 20/1991 um mat samkv\u00e6mt \u00feessum stafli\u00f0.": {"xpath": "/law/art[4]/subart[3]/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 3. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "90/2003:/law/chapter/art[5]/subart/numart[4]:[Eftirtalin starfsemi telst til almannaheilla:": {"xpath": "/law/chapter/art[5]/subart/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[2]/subart/numart[5]:Fr\u00e1 gengishagna\u00f0i \u00e1rsins skal draga gengistap, sbr. 4. t\u00f6lul. 1. mgr. 49. gr., og f\u00e6ra mismuninn til tekna sem gengishagna\u00f0 [me\u00f0 jafnri fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00e1 \u00ferj\u00fa \u00e1r fr\u00e1 og me\u00f0 \u00fev\u00ed reiknings\u00e1ri \u00feegar gengishagna\u00f0ur fellur til]. <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[22]/subart/numart[12]:Heimild manna takmarkast vi\u00f0 allt a\u00f0 4% framlag \u00feeirra af i\u00f0gjaldsstofni, a\u00f0 h\u00e1marki 333 \u00fe\u00fas. kr., og allt a\u00f0 2% framlag launagrei\u00f0anda, a\u00f0 h\u00e1marki 167 \u00fe\u00fas. kr., af i\u00f0gjaldsstofni, samanlagt a\u00f0 h\u00e1marki 500 \u00fe\u00fas. kr. fyrir t\u00f3lf m\u00e1nu\u00f0i [\u00e1 almanaks\u00e1ri] <sup style=\"font-size:60%\"> 14) </sup> \u00e1 samfelldu t\u00edu \u00e1ra t\u00edmabili, sbr. 4. gr. laga um stu\u00f0ning til kaupa \u00e1 fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0. Ef \u00fatgrei\u00f0sla s\u00e9reignarsparna\u00f0ar fer fram \u00far \u00fev\u00ed h\u00e1marki telst \u00fea\u00f0 sem er umfram til skattskyldra tekna \u00e1 grei\u00f0slu\u00e1ri.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[22]/subart/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[22]/subart/numart[12]:R\u00e1\u00f0herra er heimilt me\u00f0 regluger\u00f0 a\u00f0 kve\u00f0a n\u00e1nar \u00e1 um framkv\u00e6md \u00e1kv\u00e6\u00f0isins. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 15) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[22]/subart/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]/numart[3]:Skrifleg ums\u00f3kn um sta\u00f0festingu \u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 tiltekinn erlendur s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingur uppfylli skilyr\u00f0i \u00e1kv\u00e6\u00f0isins skal send nefnd, sbr. 3. mgr. Ums\u00f3kn um sta\u00f0festingu \u00e1samt fylgig\u00f6gnum skal berast eigi s\u00ed\u00f0ar en \u00feremur m\u00e1nu\u00f0um eftir a\u00f0 erlendur s\u00e9rfr\u00e6\u00f0ingur h\u00f3f st\u00f6rf h\u00e9r \u00e1 landi. Vinnuveitandi og/e\u00f0a starfsma\u00f0ur skulu senda nefndinni ums\u00f3kn og skal h\u00fan innihalda \u00fe\u00e6r uppl\u00fdsingar sem nau\u00f0synlegar eru hlutl\u00e6gu mati nefndarinnar, sbr. a\u2013c-li\u00f0 1. mgr. og 4. mgr.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart/numart[6]/numart[2]:F\u00e9lag skv. 1. mgr. \u00fearf a\u00f0 uppfylla eftirfarandi skilyr\u00f0i:": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart/numart[18]:Eftirtalin starfsemi f\u00e9lags fellur ekki undir \u00e1kv\u00e6\u00f0i \u00feetta:": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart/numart[29]:Ef einstaklingur sem noti\u00f0 hefur fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 1. mgr. selur \u00feau hlutabr\u00e9f sem voru grundv\u00f6llur fr\u00e1dr\u00e1ttarins innan \u00feriggja \u00e1ra fr\u00e1 \u00fev\u00ed a\u00f0 fj\u00e1rfesting fer fram skal bakf\u00e6ra upphaflega fr\u00e1dr\u00e1ttinn. \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 15) </sup> Bakf\u00e6r\u00f0ur fr\u00e1dr\u00e1ttur samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein skal f\u00e6rast til tekna \u00e1 s\u00f6lu\u00e1ri vi\u00f0komandi hlutabr\u00e9fa. Auk bakf\u00e6rslu skal einstaklingur sem noti\u00f0 hefur fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 1. mgr. grei\u00f0a 15% \u00e1lag af fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 ofn\u00fdtts fr\u00e1dr\u00e1ttar.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/art-chapter[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. B-li\u00f0ar 1. m\u00e1lsgr. 30. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart:Ef eigi hefur veri\u00f0 fulln\u00e6gt skyldu til a\u00f0 afhenda [r\u00edkisskattstj\u00f3ra] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> uppl\u00fdsingar um launagrei\u00f0slur og/e\u00f0a verktakasamninga vegna vinnu, sbr. 92. gr., a\u00f0 a\u00f0g\u00e6ttum \u00e1kv\u00e6\u00f0um 96. gr., er [r\u00edkisskattstj\u00f3ra] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> heimilt a\u00f0 synja um fr\u00e1dr\u00e1tt vegna \u00feeirra grei\u00f0slna e\u00f0a hlunninda.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart:Til rekstrarkostna\u00f0ar telst enn fremur \u00fea\u00f0 endurgjald sem manni ber a\u00f0 reikna s\u00e9r fyrir hvers konar vinnu, starf e\u00f0a \u00fej\u00f3nustu sem telja ber til tekna skv. 2. mgr. 1. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 7. gr. Eigi skiptir m\u00e1li hvort endurgjaldi\u00f0 hefur veri\u00f0 greitt. Hafi \u00fea\u00f0 veri\u00f0 greitt skiptir heldur ekki m\u00e1li hvort \u00fea\u00f0 hefur veri\u00f0 greitt \u00ed rei\u00f0uf\u00e9, f\u00e6rt \u00e1 einkareikning, greitt \u00ed fr\u00ed\u00f0u e\u00f0a \u00ed hlunnindum e\u00f0a me\u00f0 vinnuskiptum.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[3]:\u00datistandandi vi\u00f0skiptakr\u00f6fur og l\u00e1nveitingar, sbr. 1. mgr., \u00ed \u00e1rslok, sbr. \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> 5. t\u00f6lul. 73. gr., er heimilt a\u00f0 f\u00e6ra ni\u00f0ur um allt a\u00f0 5% og telja \u00fe\u00e1 fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 til fr\u00e1dr\u00e1ttar skattskyldum tekjum.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[5]:Sannanlega tapa\u00f0 hlutaf\u00e9 \u00ed f\u00e9l\u00f6gum sem or\u00f0i\u00f0 hafa gjald\u00ferota. Sama gildir um hlutaf\u00e9 sem tapast hefur vegna \u00feess a\u00f0 \u00fea\u00f0 hefur veri\u00f0 f\u00e6rt ni\u00f0ur \u00ed kj\u00f6lfar nau\u00f0asamninga samkv\u00e6mt l\u00f6gum nr. 21/1991.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[10]:Tap umfram hagna\u00f0 af s\u00f6lu hlutabr\u00e9fa \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 9) </sup> heimilast ekki sem fr\u00e1dr\u00e1ttur fr\u00e1 tekjum og myndar ekki yfirf\u00e6ranlegt tap.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[10]", "legal_reference": "9a. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[11]:Hafi f\u00e9l\u00f6g \u00feessi vi\u00f0skipti vi\u00f0 a\u00f0ra en f\u00e9lagsa\u00f0ila s\u00edna er s\u00e1 hluti hreinna tekna, sem svarar hlutfalli vi\u00f0skipta utanf\u00e9lagsa\u00f0ila af heildarvi\u00f0skiptum, skattskyldur hj\u00e1 f\u00e9l\u00f6gunum. F\u00e9l\u00f6gum \u00feessum er \u00fe\u00f3 jafnan heimilt a\u00f0 draga fr\u00e1 skattskyldum tekjum ar\u00f0 af vi\u00f0skiptum vi\u00f0 f\u00e9lagsa\u00f0ila s\u00edna \u00e1 rekstrar\u00e1rinu er nemi allt a\u00f0 2/3 hlutum hreinna tekna, enda s\u00e9 s\u00fa fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 greidd f\u00e9lagsa\u00f0ilum e\u00f0a f\u00e6r\u00f0 \u00feeim til s\u00e9reignar \u00ed stofnsj\u00f3\u00f0i \u00ed hlutfalli vi\u00f0 vi\u00f0skipti \u00feeirra \u00e1 \u00e1rinu. Sl\u00edkur ar\u00f0ur skal \u00fe\u00f3 aldrei nema meiru en 7% af vi\u00f0skiptum f\u00e9lagsa\u00f0ila.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[11]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[9]/subart/numart[5]/numart[4]/numart[3]:Ekki skiptir m\u00e1li \u00ed sambandi vi\u00f0 \u00e1kv\u00f6r\u00f0un fyrningarhlutfalls \u00far hva\u00f0a byggingarefni mannvirki er gert.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/subart/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 37. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[9]/subart/numart[7]:Fyrning eigna samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 er heimil \u00ed fyrsta skipti \u00e1 \u00fev\u00ed \u00e1ri \u00feegar eignanna er afla\u00f0 e\u00f0a lagt er \u00ed kostna\u00f0 \u00feeirra vegna.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/subart/numart[7]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 37. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[9]/subart/numart[7]:\u00deegar s\u00fdnt er fram \u00e1 a\u00f0 notkunart\u00edmi eigna samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 er skemmri en 5 \u00e1r er heimilt a\u00f0 fyrna \u00fe\u00e6r \u00e1 notkunart\u00edma.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/subart/numart[7]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 37. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[21]/subart/numart[4]:Fr\u00e1 gengistapi \u00e1rsins skal draga gengishagna\u00f0, sbr. 5. t\u00f6lul. 1. mgr. 8. gr., og f\u00e6ra mismuninn til gjalda sem gengistap [me\u00f0 jafnri fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00e1 \u00ferj\u00fa \u00e1r fr\u00e1 og me\u00f0 \u00fev\u00ed reiknings\u00e1ri sem gengistap fellur til]. <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[21]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 49. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[5]/art/subart/numart[3]/numart[2]:Samanlag\u00f0ar tekjur \u00e1kve\u00f0nar eftir a- og b-li\u00f0um mynda tekjuskattsstofn a\u00f0ila samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0. S\u00e9 tap \u00e1 atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi, \u00feannig a\u00f0 b-li\u00f0ur \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar ver\u00f0i neikv\u00e6\u00f0ur, telst tekjuskattsstofn einungis tekjur skv. a-li\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 61. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[5]/art/subart/numart[3]:Tap af atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi er aldrei heimilt a\u00f0 draga fr\u00e1 tekjum sem ekki eru tengdar sl\u00edkri starfsemi, en heimilt er a\u00f0 yfirf\u00e6ra \u00fea\u00f0 skv. 8. t\u00f6lul. 31. gr. og draga \u00fea\u00f0 fr\u00e1 hagna\u00f0i sem s\u00ed\u00f0ar kann a\u00f0 myndast \u00ed atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi a\u00f0ila.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 61. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[5]/art[2]/subart/numart[3]:\u00deegar atvinnurekstur e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0 starfsemi er h\u00e1\u00f0 s\u00e9r\u00feekkingu e\u00f0a pers\u00f3nubundnum rekstrarleyfum skulu hreinar tekjur af rekstrinum taldar hj\u00e1 \u00fev\u00ed hj\u00f3na sem s\u00e9r\u00feekkinguna e\u00f0a leyfi\u00f0 hefur. Starfi hj\u00f3n sameiginlega a\u00f0 atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi og hafi b\u00e6\u00f0i \u00fe\u00e1 s\u00e9r\u00feekkingu e\u00f0a leyfi sem krafist er, e\u00f0a s\u00e9 sl\u00edkrar s\u00e9r\u00feekkingar e\u00f0a leyfa ekki krafist, skal skipta hreinum tekjum af rekstrinum \u00ed hlutfalli vi\u00f0 vinnuframlag hvors um sig og telja til tekna hj\u00e1 hvoru hj\u00f3na. Geri hj\u00f3n ekki fulln\u00e6gjandi og r\u00f6kstudda grein fyrir vinnuframlagi hvors um sig e\u00f0a \u00feyki sk\u00fdrslur \u00feeirra tortryggilegar skulu skattyfirv\u00f6ld \u00e1\u00e6tla skiptingu hreinna tekna af atvinnurekstrinum e\u00f0a hinni sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0u starfsemi.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 62. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[5]/art[2]/subart/numart[3]:Um me\u00f0fer\u00f0 \u00e1 tapi af atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi fer eftir s\u00f6mu reglum og gilda um hreinar tekjur, sbr. 1. og 2. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 62. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art/subart/numart[7]:S\u00fa fj\u00e1rh\u00e6\u00f0, sem \u00feannig f\u00e6st, telst tekjuskattur \u00e1rsins.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 66. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[3]/art-chapter/subart[4]/numart[2]:Me\u00f0 tekjuskattsstofni \u00ed \u00feessu sambandi er \u00e1tt vi\u00f0 tekjur skv. II. kafla a\u00f0 teknu tilliti til fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 1., 3., 4. og 5. t\u00f6lul. A-li\u00f0ar 1. mgr. og 2. mgr. 30. gr. og fr\u00e1dr\u00e1ttar skv. 31. gr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 6) </sup> [Til vi\u00f0b\u00f3tar barnab\u00f3tum samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein skal grei\u00f0a tekjutengdar barnab\u00e6tur me\u00f0 \u00f6llum b\u00f6rnum yngri en sj\u00f6 \u00e1ra \u00e1 tekju\u00e1rinu. Skulu \u00fe\u00e6r \u00e1rlega nema [148.000 kr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> og skal sker\u00f0ingarhlutfall \u00feeirra vera [4%] <sup style=\"font-size:60%\"> 7) </sup> me\u00f0 hverju barni [af tekjuskattsstofni umfram [9.098.000 kr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> hj\u00e1 hj\u00f3num og umfram [4.549.000 kr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> hj\u00e1 einst\u00e6\u00f0u foreldri]. <sup style=\"font-size:60%\"> 6) </sup> ] <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/art-chapter/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. A-li\u00f0ar 68. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[3]/art-chapter[2]/subart[2]/numart[3]:Til vaxtagjalda teljast ekki uppsafna\u00f0ar \u00e1fallnar ver\u00f0b\u00e6tur af l\u00e1num sem kaupandi yfirtekur vi\u00f0 s\u00f6lu \u00edb\u00fa\u00f0ar n\u00e9 heldur uppsafna\u00f0ar \u00e1fallnar ver\u00f0b\u00e6tur \u00e1 l\u00e1n skuldara sem hann grei\u00f0ir \u00e1 l\u00e1nst\u00edma umfram \u00e1kv\u00e6\u00f0i vi\u00f0komandi skuldabr\u00e9fs.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/art-chapter[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. B-li\u00f0ar 68. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[5]/subart/numart[2]:S\u00e1 a\u00f0ili, sem kemur fram \u00ed atvinnuskyni til skemmtunar e\u00f0a keppni, sbr. 1. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar, \u00e1n \u00e1kve\u00f0inna launa e\u00f0a \u00fe\u00f3knunar en n\u00fdtur \u00ed \u00feess sta\u00f0 afraksturs af sl\u00edkri starfsemi, skal grei\u00f0a [15%] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> tekjuskatt af heildartekjum af sl\u00edku starfi \u00e1n nokkurs fr\u00e1dr\u00e1ttar.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[5]/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 70. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[5]/subart/numart[2]:[\u00der\u00e1tt fyrir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 1. mgr. skal tekjuskattur eftirlauna\u00feega og l\u00edfeyris\u00feega sem um r\u00e6\u00f0ir \u00ed 2. t\u00f6lul. 3. gr. reiknast af tekjuskattsstofni skv. 1.\u20133. t\u00f6lul. 1. mgr. 66. gr. a\u00f0 teknu tilliti til pers\u00f3nuafsl\u00e1ttar skv. A-li\u00f0 67. gr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> Pers\u00f3nuafsl\u00e1ttur skal \u00ed \u00feessum tilvikum einungis dreginn fr\u00e1 tekjuskatti af eftirlaunum og l\u00edfeyri vi\u00f0komandi a\u00f0ila og skal \u00f3n\u00fdttum hluta hans einungis r\u00e1\u00f0stafa\u00f0 til grei\u00f0slu \u00e1 \u00fatsvari af s\u00f6mu tekjum. S\u00e1 hluti pers\u00f3nuafsl\u00e1ttar sem \u00fe\u00e1 er enn \u00f3r\u00e1\u00f0stafa\u00f0 fellur ni\u00f0ur og er hann ekki millif\u00e6ranlegur milli hj\u00f3na nema \u00feau s\u00e9u b\u00e6\u00f0i eftirlauna\u00feegar e\u00f0a l\u00edfeyris\u00feegar og falli a\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti b\u00e6\u00f0i undir \u00e1kv\u00e6\u00f0i \u00feessarar m\u00e1lsgreinar.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[5]/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 70. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[5]/subart/numart[4]/numart[3]:Tekjuskattsstofn erlendra v\u00e1tryggingaf\u00e9laga, sem starfa h\u00e9r \u00e1 landi, telst s\u00e1 hluti heildar\u00e1g\u00f3\u00f0ans sem svarar til hlutfallsins milli i\u00f0gjaldatekna h\u00e9r \u00e1 landi og i\u00f0gjaldatekna af allri starfsemi \u00feeirra. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[5]/subart/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 70. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[7]/art[2]/subart/numart[3]:Lausaf\u00e9 manna, sem ekki er heimilt a\u00f0 fyrna og ekki er nota\u00f0 \u00ed atvinnurekstri e\u00f0a sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0ri starfsemi, skal telja til eignar \u00e1 upphaflegu kaup- og kostna\u00f0arver\u00f0i. \u00de\u00f3 skal \u00e1r hvert heimilt a\u00f0 f\u00e6ra ni\u00f0ur ver\u00f0 bifrei\u00f0a um 10% af \u00fev\u00ed ver\u00f0i sem \u00fe\u00e6r voru taldar til eignar hj\u00e1 framteljanda \u00e1ri\u00f0 \u00e1\u00f0ur.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art[2]/subart/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 73. gr. "}, "65/2003:/law/chapter[3]/art/subart[5]/numart[4]:Fyrirt\u00e6kinu ber a\u00f0 halda reikningum vegna \u00feeirrar starfsemi sem geti\u00f0 er \u00ed a\u2013c-li\u00f0 a\u00f0skildum fr\u00e1 reikningum vegna annarrar starfsemi \u00ed b\u00f3khaldi. Um b\u00f3khaldslegan a\u00f0skilna\u00f0 fer a\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti skv. 41. gr. Stj\u00f3rn flutningsfyrirt\u00e6kisins skal vera sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0 gagnvart \u00f6\u00f0rum fyrirt\u00e6kjum sem stunda vinnslu, dreifingu e\u00f0a s\u00f6lu raforku. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart[5]", "legal_reference": "5. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "61/2003:/law/chapter[5]/art[5]/subart[2]/numart/numart[6]:\u00der\u00e1tt fyrir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 1. m\u00e1lsl. 2. mgr. er h\u00f6fnum skylt a\u00f0 innheimta gj\u00f6ld sem skulu standa undir kostna\u00f0i vi\u00f0 m\u00f3tt\u00f6ku, me\u00f0h\u00f6ndlun og f\u00f6rgun \u00fargangs og farmleifa fr\u00e1 skipum sem og eftirliti Umhverfisstofnunar me\u00f0 a\u00f0st\u00f6\u00f0unni, sbr. 11. gr. og 11. gr. a \u2013 11. gr. d laga um varnir gegn mengun hafs og stranda, nr. 33/2004. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[5]/subart[2]/numart/numart[6]", "legal_reference": "f-stafl. 1. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 17. gr. "}, "61/2003:/law/chapter[5]/art[5]/subart[2]/numart/numart[6]:Hafnargjald samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 skal standa undir kostna\u00f0i vi\u00f0 a\u00f0 byggja, reka, vi\u00f0halda og endurn\u00fdja vi\u00f0legumannvirki, d\u00fdpkanir og legu \u00ed h\u00f6fn, a\u00f0st\u00f6\u00f0u vi\u00f0 bryggjur og \u00e1 hafnarbakka, hafnarb\u00e1ta og hafns\u00f6gu \u00fear sem \u00fea\u00f0 \u00e1 vi\u00f0. Skipstj\u00f3ra, \u00fatger\u00f0armanni og eiganda skips ber a\u00f0 grei\u00f0a til hafnar gj\u00f6ld [skv. a-, c-, d- og e-li\u00f0] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> en m\u00f3ttakandi v\u00f6ru sem kemur til hafnar og sendandi v\u00f6ru sem flutt er \u00far h\u00f6fn grei\u00f0a gj\u00f6ld skv. b-li\u00f0. Ef margir eiga v\u00f6rur sem fluttar eru me\u00f0 sama skipi skal farmflytjandi sj\u00e1 um innheimtu \u00e1 gj\u00f6ldum skv. b-li\u00f0 hj\u00e1 sendanda og m\u00f3ttakanda, eftir \u00fev\u00ed sem vi\u00f0 \u00e1, og standa h\u00f6fn skil \u00e1 \u00feeim.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[5]/subart[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 17. gr. "}, "38/2001:/law/chapter[7]/art[2]/subart[7]/numart[2]:S\u00e9 a\u00f0ili ekki lengur skuldari l\u00e1ns skal mismunur vegna grei\u00f0slna og lei\u00f0r\u00e9tting h\u00f6fu\u00f0st\u00f3ls vegna \u00f3l\u00f6gm\u00e6trar ver\u00f0tryggingar koma til s\u00e9rstaks uppgj\u00f6rs. S\u00e9 a\u00f0ili enn skuldari skal mismunur grei\u00f0slna f\u00e6r\u00f0ur \u00e1 h\u00f6fu\u00f0st\u00f3l l\u00e1ns e\u00f0a dreginn fr\u00e1 honum samkv\u00e6mt \u00f6\u00f0rum \u00e1kv\u00e6\u00f0um \u00feessarar greinar.": {"xpath": "/law/chapter[7]/art[2]/subart[7]", "legal_reference": "7. m\u00e1lsgr. 18. gr. "}, "13/2001:/law/chapter[4]/art[2]/subart[5]/numart[3]:\u00c1\u00f0ur en sl\u00edkt leyfi er veitt skal birta tilkynningu \u00ed L\u00f6gbirtingabla\u00f0i og Stj\u00f3rnart\u00ed\u00f0indum Evr\u00f3pusambandsins \u00fear sem fram kemur afm\u00f6rkun vi\u00f0eigandi sv\u00e6\u00f0is \u00e1samt lei\u00f0beiningum um hvar veittar eru frekari uppl\u00fdsingar um leyfisveitingu \u00e1 sv\u00e6\u00f0inu. Ver\u00f0i umtalsver\u00f0ar breytingar \u00e1 \u00feessum uppl\u00fdsingum skal \u00e1n tafar uppl\u00fdsa um sl\u00edkt me\u00f0 n\u00fdrri tilkynningu. \u00c1\u00f0ur en leyfi er veitt samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein skal einnig gefa leyfish\u00f6fum \u00e1 a\u00f0l\u00e6gum sv\u00e6\u00f0um t\u00e6kif\u00e6ri til a\u00f0 s\u00e6kja um ranns\u00f3knar- e\u00f0a vinnsluleyfi \u00e1 vi\u00f0komandi sv\u00e6\u00f0i. \u00de\u00f3 er ekki h\u00e6gt a\u00f0 taka til me\u00f0fer\u00f0ar ums\u00f3knir um leyfi e\u00f0a veita leyfi samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein fyrr en vi\u00f0eigandi tilkynning hefur veri\u00f0 birt \u00ed L\u00f6gbirtingabla\u00f0i og Stj\u00f3rnart\u00ed\u00f0indum Evr\u00f3pusambandsins. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart[5]", "legal_reference": "5. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart:Starfssv\u00e6\u00f0i: Reykjav\u00edkurborg.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[2]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Vesturlandskj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[3]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Vestfjar\u00f0akj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[4]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Nor\u00f0urlandskj\u00f6rd\u00e6mi vestra.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[5]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Nor\u00f0urlandskj\u00f6rd\u00e6mi eystra.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[6]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Austurlandskj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[7]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Su\u00f0urlandskj\u00f6rd\u00e6mi.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[7]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[8]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Reykjanesb\u00e6r, Grindav\u00edkurkaupsta\u00f0ur, Sandger\u00f0isb\u00e6r, Ger\u00f0ahreppur og Vatnsleysustrandarhreppur.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[9]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Hafnarfjar\u00f0arkaupsta\u00f0ur, Bessasta\u00f0ahreppur, Gar\u00f0ab\u00e6r og K\u00f3pavogsb\u00e6r.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[9]", "legal_reference": "9. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "7/1998:/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[10]:Starfssv\u00e6\u00f0i: Seltjarnarneskaupsta\u00f0ur, Mosfellsb\u00e6r og Kj\u00f3sarhreppur.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[3]/subart[2]/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. 2. m\u00e1lsgr. 45. gr. "}, "146/1996:/law/chapter[4]/art/subart/numart[3]:Undir gjaldt\u00f6ku samkv\u00e6mt t\u00f6luli\u00f0 \u00feessum m\u00e1 fella kostna\u00f0 vi\u00f0 yfireftirlit og sko\u00f0anir \u00e1 einkarafst\u00f6\u00f0vum.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art/subart/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "146/1996:/law/chapter[4]/art/subart/numart[4]:Undan\u00feegin \u00e1kv\u00e6\u00f0um \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar er raforkusala til \u00cdslenska \u00e1lf\u00e9lagsins hf. og \u00cdslenska j\u00e1rnblendif\u00e9lagsins hf., svo og til annarra i\u00f0juvera sem undan\u00feegin kunna a\u00f0 ver\u00f0a me\u00f0 l\u00f6gum.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art/subart/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "19/1996:/law/chapter[2]/art[5]/subart/numart[8]/numart[2]:Sk\u00fdrslunni skal \u00e1vallt komi\u00f0 \u00e1 framf\u00e6ri vi\u00f0 hluta\u00f0eigandi a\u00f0ildarr\u00edki.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[5]/subart/numart[8]", "legal_reference": "h-stafl. 1. m\u00e1lsgr. 21. gr. "}, "93/1995:/law/chapter/art[2]/subart[2]/numart[4]:R\u00e1\u00f0herra setur me\u00f0 regluger\u00f0 <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup> n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um \u00feessa starfsemi, svo sem um hva\u00f0a starfsemi er a\u00f0 r\u00e6\u00f0a, hva\u00f0 telst sta\u00f0bundin starfsemi, skilyr\u00f0i fyrir sl\u00edkri starfsemi, opinbert eftirlit og hva\u00f0a reglur um framlei\u00f0slu, marka\u00f0ssetningu, hollustuh\u00e6tti, merkingar, umb\u00fa\u00f0ir, rekjanleika, geymslu og flutning gilda um sl\u00edk matv\u00e6li. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup>": {"xpath": "/law/chapter/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "93/1995:/law/chapter[12]/art/subart[6]/numart[4]:[Matv\u00e6lastofnun] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> skal afla umsagnar hluta\u00f0eigandi hagsmunasamtaka og kynna \u00feeim efni og forsendur regluger\u00f0ar og/e\u00f0a gjaldskr\u00e1r [stofnunarinnar] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> me\u00f0 a.m.k. eins m\u00e1na\u00f0ar fyrirvara. Hafi umsagnir \u00feeirra ekki borist [Matv\u00e6lastofnun] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> a\u00f0 m\u00e1nu\u00f0i li\u00f0num er [r\u00e1\u00f0herra] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> \u00fe\u00f3 heimilt a\u00f0 setja regluger\u00f0 og gjaldskr\u00e1 \u00e1n umsagna \u00feeirra.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art/subart[6]", "legal_reference": "6. m\u00e1lsgr. 25. gr. "}, "4/1995:/law/chapter[2]/art/subart[3]/numart:\u00cdb\u00fa\u00f0ir og \u00edb\u00fa\u00f0arh\u00fas \u00e1samt l\u00f3\u00f0arr\u00e9ttindum, erf\u00f0afestul\u00f6nd \u00ed dreifb\u00fdli og jar\u00f0eignir, \u00fatih\u00fas og mannvirki \u00e1 b\u00faj\u00f6r\u00f0um sem tengd eru landb\u00fana\u00f0i, [hesth\u00fas], <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> \u00f6ll hlunnindi og sumarb\u00fasta\u00f0ir \u00e1samt l\u00f3\u00f0arr\u00e9ttindum.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart[3]/numart", "legal_reference": "a-stafl. 3. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "4/1995:/law/chapter[2]/art/subart[3]/numart[2]:Sj\u00fakrastofnanir samkv\u00e6mt l\u00f6gum um heilbrig\u00f0is\u00fej\u00f3nustu, sk\u00f3lar, heimavistir, leiksk\u00f3lar, \u00ed\u00fer\u00f3ttah\u00fas og b\u00f3kas\u00f6fn.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart[3]/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 3. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "4/1995:/law/chapter[2]/art/subart[3]/numart[3]:Allar a\u00f0rar fasteignir, svo sem i\u00f0na\u00f0ar-, skrifstofu- og verslunarh\u00fasn\u00e6\u00f0i, fiskeldismannvirki, vei\u00f0ih\u00fas og mannvirki sem n\u00fdtt eru fyrir fer\u00f0a\u00fej\u00f3nustu.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart[3]/numart[3]", "legal_reference": "c-stafl. 3. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "4/1995:/law/chapter[3]/art[2]/subart/numart[3]/numart[2]:Vi\u00f0 skil \u00e1 sta\u00f0grei\u00f0slu \u00fatsvars til sveitarf\u00e9laga samkv\u00e6mt l\u00f6gum um sta\u00f0grei\u00f0slu opinberra gjalda, nr. 45/1987, skal jafnframt gera J\u00f6fnunarsj\u00f3\u00f0i sveitarf\u00e9laga skil \u00e1 hlutdeild sj\u00f3\u00f0sins \u00ed sta\u00f0grei\u00f0slu \u00fatsvars, sundurli\u00f0a\u00f0 skv. 1. og 2. t\u00f6lul. 1. mgr. \u00feessa stafli\u00f0ar. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 6) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/numart[3]", "legal_reference": "c-stafl. 1. m\u00e1lsgr. 8. gr. a "}, "64/1994:/law/chapter[6]/art[3]/subart[13]/numart[4]:Vilji lei\u00f0s\u00f6guma\u00f0ur b\u00e6ta vi\u00f0 sig vei\u00f0isv\u00e6\u00f0um hvort sem er vi\u00f0 endurn\u00fdjun e\u00f0a \u00ed \u00f6\u00f0rum tilvikum \u00fearf hann a\u00f0 auki a\u00f0 standast pr\u00f3f \u00ed sta\u00f0h\u00e1ttum \u00e1 vi\u00f0komandi vei\u00f0isv\u00e6\u00f0i.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/subart[13]", "legal_reference": "13. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "78/1993:/law/art[3]/subart/numart[2]:Hagn\u00fdting \u00ed atvinnuskyni \u00fe\u00fd\u00f0ir sala, leiga, langt\u00edmaleiga e\u00f0a \u00f6nnur notkun sv\u00e6\u00f0isl\u00fdsingar sm\u00e1r\u00e1sa \u00ed atvinnuskyni e\u00f0a tilbo\u00f0 ger\u00f0 \u00ed \u00feeim tilgangi.": {"xpath": "/law/art[3]/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "78/1993:/law/art[3]/subart/numart[3]:Einkar\u00e9ttur tekur ekki til:": {"xpath": "/law/art[3]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "50/1993:/law/chapter[3]/art[5]/subart/numart[2]:grei\u00f0a miskab\u00e6tur til \u00feess sem misgert var vi\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[5]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 26. gr. "}, "31/1993:/law/chapter[14]/art[8]/subart/numart[4]:Forsendan er \u00fe\u00f3 \u00e1vallt s\u00fa a\u00f0 \u00feessi ver\u00f0m\u00e6ti e\u00f0a \u00edgildi \u00feeirra s\u00e9u enn vi\u00f0 l\u00fd\u00f0i \u00e1 \u00fev\u00ed t\u00edmamarki er greinir \u00ed 1. mgr. 101. gr. og ver\u00f0i s\u00e9rgreind. N\u00fa stafar \u00fea\u00f0 af framl\u00f6gum hins makans a\u00f0 f\u00e9 \u00feetta e\u00f0a \u00edgildi \u00feess er enn fyrir hendi og ber \u00fe\u00e1 a\u00f0 kr\u00f6fu \u00feess maka a\u00f0 l\u00e6kka \u00fe\u00e1 fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 sem haldi\u00f0 er utan skipta me\u00f0 hli\u00f0sj\u00f3n af \u00feessu, svo sem sanngjarnt \u00feykir.": {"xpath": "/law/chapter[14]/art[8]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 102. gr. "}, "25/1993:/law/chapter[5]/art[2]/subart/numart[6]:R\u00e1\u00f0herra er heimilt me\u00f0 regluger\u00f0 a\u00f0 fela Matv\u00e6lastofnun a\u00f0 leyfa innflutning \u00e1 \u00feessum v\u00f6rum og setja \u00feau skilyr\u00f0i sem nau\u00f0synleg eru til a\u00f0 tryggja a\u00f0 b\u00faf\u00e9 stafi ekki h\u00e6tta af sl\u00edkum innflutningi. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 10. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/numart:Nefndin fjallar um d\u00f3ms- og l\u00f6gg\u00e6slum\u00e1l, mannr\u00e9ttindam\u00e1l, r\u00edkisborgarar\u00e9tt, neytendam\u00e1l, m\u00e1lefni \u00fej\u00f3\u00f0kirkjunnar og annarra tr\u00faf\u00e9laga og jafnr\u00e9ttism\u00e1l, svo og um mennta- og menningarm\u00e1l og v\u00edsinda- og t\u00e6knim\u00e1l.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/numart[2]:Nefndin fjallar um efnahagsm\u00e1l almennt, vi\u00f0skiptam\u00e1l, \u00fe.m.t. bankam\u00e1l, [fj\u00e1rm\u00e1lastarfsemi og l\u00edfeyrism\u00e1l], <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> svo og skatta- og tollam\u00e1l.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/numart[3]:Nefndin fjallar um sj\u00e1var\u00fatvegsm\u00e1l, landb\u00fana\u00f0arm\u00e1l, i\u00f0na\u00f0ar- og orkum\u00e1l, n\u00fdsk\u00f6pun og t\u00e6kni\u00fer\u00f3un, atvinnum\u00e1l almennt og einnig n\u00fdtingu au\u00f0linda \u00e1 grundvelli ranns\u00f3kna og r\u00e1\u00f0gjafar.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/numart[4]:Nefndin fjallar um umhverfism\u00e1l, skipulags- og byggingarm\u00e1l og ranns\u00f3knir, r\u00e1\u00f0gj\u00f6f, verndun og sj\u00e1lfb\u00e6rni \u00e1 svi\u00f0i au\u00f0lindam\u00e1la almennt. Enn fremur fjallar nefndin um samg\u00f6ngum\u00e1l, \u00fe.m.t. framkv\u00e6mda\u00e1\u00e6tlanir, bygg\u00f0am\u00e1l svo og m\u00e1lefni sveitarstj\u00f3rnarstigsins og verkaskiptingu \u00feess og r\u00edkisins.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/numart[5]:Nefndin fjallar um fj\u00e1rm\u00e1l r\u00edkisins, fj\u00e1rveitingar, eignir r\u00edkisins, l\u00e1nsheimildir og r\u00edkis\u00e1byrg\u00f0ir og [l\u00edfeyrisskuldbindingar r\u00edkissj\u00f3\u00f0s]. <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> Enn fremur skal nefndin annast eftirlit me\u00f0 framkv\u00e6md fj\u00e1rlaga.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/numart[6]:Nefndin fjallar um samskipti vi\u00f0 erlend r\u00edki og al\u00fej\u00f3\u00f0astofnanir, varnar- og \u00f6ryggism\u00e1l, \u00fatflutningsverslun, m\u00e1lefni Evr\u00f3pska efnahagssv\u00e6\u00f0isins og \u00fer\u00f3unarm\u00e1l, svo og utanr\u00edkis- og al\u00fej\u00f3\u00f0am\u00e1l almennt. Enn fremur fjallar nefndin um sk\u00fdrslur al\u00fej\u00f3\u00f0anefnda sem og [sk\u00fdrslur r\u00e1\u00f0herra um utanr\u00edkis- og al\u00fej\u00f3\u00f0am\u00e1l og um EES-m\u00e1l]. <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/numart[7]:Nefndin fjallar um sj\u00fakra- og l\u00edfeyristryggingar, f\u00e9lags\u00fej\u00f3nustu, m\u00e1lefni barna, m\u00e1lefni aldra\u00f0ra og m\u00e1lefni fatla\u00f0ra, h\u00fasn\u00e6\u00f0ism\u00e1l, vinnumarka\u00f0sm\u00e1l og heilbrig\u00f0is\u00fej\u00f3nustu.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[7]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/numart[8]:Nefndin fjallar um stj\u00f3rnarskr\u00e1rm\u00e1l, m\u00e1lefni forseta \u00cdslands, Al\u00feingis og stofnana \u00feess, kosningam\u00e1l, m\u00e1lefni Stj\u00f3rnarr\u00e1\u00f0sins \u00ed heild og \u00f6nnur m\u00e1l sem var\u00f0a \u00e6\u00f0stu stj\u00f3rn r\u00edkisins. [Enn fremur fjallar nefndin um \u00e1rssk\u00fdrslu og tilkynningar umbo\u00f0smanns Al\u00feingis, svo og um sk\u00fdrslur R\u00edkisendursko\u00f0unar. Meti nefndin \u00fea\u00f0 svo a\u00f0 einstakar sk\u00fdrslur R\u00edkisendursko\u00f0unar eigi eftir efni s\u00ednu fremur a\u00f0 f\u00e1 athugun \u00ed annarri nefnd v\u00edsar h\u00fan \u00feeim sk\u00fdrslum \u00feanga\u00f0. Nefnd sem tekur \u00feannig vi\u00f0 sk\u00fdrslu R\u00edkisendursko\u00f0unar skilar \u00fe\u00e1 \u00e1liti til \u00feingsins eftir athugun s\u00edna \u00e1 sk\u00fdrslunni en um a\u00f0rar sk\u00fdrslur fjallar stj\u00f3rnskipunar- og eftirlitsnefnd og skilar \u00e1liti um \u00fe\u00e6r. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/numart[8]:Nefndin skal einnig hafa frumkv\u00e6\u00f0i a\u00f0 \u00fev\u00ed a\u00f0 kanna \u00e1kvar\u00f0anir einstakra r\u00e1\u00f0herra e\u00f0a verklag \u00feeirra sem \u00e1st\u00e6\u00f0a \u00feykir til a\u00f0 athuga \u00e1 grundvelli \u00feess eftirlitshlutverks sem Al\u00feingi hefur gagnvart framkv\u00e6mdarvaldinu. Komi bei\u00f0ni um sl\u00edka athugun fr\u00e1 a.m.k. fj\u00f3r\u00f0ungi nefndarmanna skal h\u00fan fara fram. Um athugun s\u00edna getur nefndin gefi\u00f0 \u00feinginu sk\u00fdrslu.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "55/1991:/law/chapter[2]/art/subart/numart[8]:Nefndin skal jafnframt leggja mat \u00e1 og gera till\u00f6gu til Al\u00feingis um hven\u00e6r r\u00e9tt er a\u00f0 skipa ranns\u00f3knarnefnd, sbr. l\u00f6g um ranns\u00f3knarnefndir. Nefndin tekur sk\u00fdrslur sl\u00edkrar nefndar til umfj\u00f6llunar og gefur \u00feinginu \u00e1lit sitt um \u00fe\u00e6r og gerir till\u00f6gur um frekari a\u00f0ger\u00f0ir \u00feingsins.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art/subart/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 13. gr. "}, "34/1991:/law/art[4]/subart/numart/numart[2]/numart[3]:Me\u00f0 vinnslu sj\u00e1varafur\u00f0a \u00ed 1. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar er \u00e1tt vi\u00f0 frystingu, s\u00f6ltun, herslu og hverja a\u00f0ra \u00fe\u00e1 verkun sem ver fisk og a\u00f0rar sj\u00e1varafur\u00f0ir skemmdum, \u00fear me\u00f0 taldar br\u00e6\u00f0sla og mj\u00f6lvinnsla. Til vinnslu \u00ed \u00feessu sambandi telst hins vegar ekki reyking, s\u00farsun, ni\u00f0ursu\u00f0a, ni\u00f0urlagning og ump\u00f6kkun afur\u00f0a \u00ed neytendaumb\u00fa\u00f0ir e\u00f0a frekari vinnsla afur\u00f0a til a\u00f0 gera \u00fe\u00e6r h\u00e6fari til dreifingar, neyslu e\u00f0a matrei\u00f0slu.": {"xpath": "/law/art[4]/subart/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "34/1991:/law/art[4]/subart/numart[2]:Erlendum a\u00f0ila, sem \u00f6\u00f0last eignarr\u00e9tt og afnotar\u00e9tt yfir fasteign samkv\u00e6mt \u00e1kv\u00e6\u00f0um laga um eignarr\u00e9tt og afnotar\u00e9tt fasteigna, er heimilt a\u00f0 n\u00fdta jar\u00f0hita til beinnar notkunar \u00ed atvinnustarfsemi sinni innan \u00feeirra takmarkana sem fram koma \u00ed orkul\u00f6gum.": {"xpath": "/law/art[4]/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[4]/art[2]/subart/numart[10]:Sala \u00e1 \u00fej\u00f3nustu til annarra en atvinnufyrirt\u00e6kja skv. 1. mgr. telst vera veitt erlendis \u00feegar h\u00fan er seld fr\u00e1 \u00cdslandi til a\u00f0ila sem hafa ekki heimilisfesti, l\u00f6gheimili, varanlega b\u00fasetu e\u00f0a dveljast ekki a\u00f0 jafna\u00f0i h\u00e9r \u00e1 landi. Eftirtalin \u00fej\u00f3nusta fellur undir \u00feessa m\u00e1lsgrein:": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[4]/art[2]/subart/numart[10]/numart[10]:\u00der\u00e1tt fyrir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 2. mgr. telst \u00fej\u00f3nusta sem seld er til annarra en atvinnufyrirt\u00e6kja \u00e1vallt vera veitt h\u00e9r \u00e1 landi og \u00fear me\u00f0 skattskyld h\u00e9r \u00feegar raunveruleg n\u00fdting hennar \u00e1 s\u00e9r sta\u00f0 \u00e1 \u00cdslandi.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[4]/art[2]/subart/numart[10]:\u00dej\u00f3nusta fer\u00f0askrifstofa og fer\u00f0askipuleggjenda telst veitt utan \u00cdslands samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 a\u00f0 \u00fev\u00ed leyti sem h\u00fan var\u00f0ar f\u00f3lksflutninga milli landa. Sama gildir um v\u00f6ru e\u00f0a \u00fej\u00f3nustu sem fer\u00f0ama\u00f0ur n\u00fdtir utan \u00cdslands.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[4]/art[2]/subart/numart[10]:Vinna e\u00f0a \u00fej\u00f3nusta sem var\u00f0ar lausafj\u00e1rmuni e\u00f0a fasteignir h\u00e9r \u00e1 landi telst \u00e1vallt veitt h\u00e9r \u00e1 landi. Sama gildir um \u00fej\u00f3nustu sem veitt er \u00ed tengslum vi\u00f0 menningarstarfsemi, listastarfsemi, \u00ed\u00fer\u00f3ttastarfsemi, kennslustarfsemi og a\u00f0ra hli\u00f0st\u00e6\u00f0a starfsemi sem fram fer h\u00e9r \u00e1 landi og er undan\u00feegin skattskyldu skv. 3. mgr. 2. gr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> ] <sup style=\"font-size:60%\"> 8) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[13]/art/subart[3]/numart[6]:[R\u00e1\u00f0herra getur me\u00f0 regluger\u00f0 sett n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um framkv\u00e6md endurgrei\u00f0slu samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[13]/art/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 42. gr. "}, "45/1987:/law/chapter/art[8]/subart/numart[3]:[\u00datsvar \u00ed sta\u00f0grei\u00f0slu skal vera hi\u00f0 sama \u00e1 \u00f6llu landinu og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kvar\u00f0anir sveitarstj\u00f3rna skv. 1. mgr. 24. gr. laga nr. 4/1995, um tekjustofna sveitarf\u00e9laga, me\u00f0 s\u00ed\u00f0ari breytingum. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> Hafi sveitarf\u00e9lag ekki tilkynnt \u00e1kv\u00f6r\u00f0un s\u00edna \u00ed t\u00e6ka t\u00ed\u00f0 skv. 2. mgr. 26. gr. laga nr. 73/1980<sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup> skal mi\u00f0a vi\u00f0 fyrra \u00e1rs \u00e1kv\u00f6r\u00f0un \u00feess. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup>": {"xpath": "/law/chapter/art[8]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "41/1979:/law/chapter/art/subart/numart[47]:Landhelgin skal auk \u00feess afm\u00f6rku\u00f0 af l\u00ednu sem alls sta\u00f0ar er 12 sj\u00f3m\u00edlur fr\u00e1 st\u00f3rstraumsfj\u00f6rubor\u00f0i Kolbeinseyjar (67\u00b008'59,57\"N, 18\u00b040'58,70\"V), Hvalbaks (64\u00b035'45,42\"N, 13\u00b016'37,71\"V) og ystu annesjum og skerjum Gr\u00edmseyjar (66\u00b034'03,27\"N, 18\u00b001'18,74\"V; 66\u00b033'33,72\"N, 18\u00b000'03,65\"V; 66\u00b032'45,09\"N, 17\u00b058'38,74\"V; 66\u00b032'00,88\"N, 17\u00b058'40,37\"V; 66\u00b031'29,42\"N, 17\u00b058'45,61\"V; 66\u00b031'36,26\"N, 17\u00b059'24,84\"V; 66\u00b031'40,69\"N, 17\u00b059'43,81\"V; 66\u00b032'15,60\"N, 18\u00b001'17,25\"V; 66\u00b032'21,61\"N, 18\u00b001'22,93\"V; 66\u00b032'33,57\"N, 18\u00b001'34,45\"V; 66\u00b033'04,77\"N, 18\u00b001'48,60\"V; 66\u00b034'01,34\"N, 18\u00b001'28,13\"V).": {"xpath": "/law/chapter/art/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 1. gr. "}, "73/1972:/law/chapter[2]/art[22]/subart[2]/numart[2]:Ef uppl\u00fdsingar samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein eru veittar einstaklingum me\u00f0 sj\u00f3n- e\u00f0a lestrarh\u00f6mlun skulu \u00fe\u00e6r afhentar \u00e1 a\u00f0gengilegu formi sem \u00feeir geta n\u00fdtt. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[22]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 19. gr. e "}, "100/1952:/law/chapter[4]/art[3]/subart/numart:\u00deegar beitt er 4. gr. skal meta l\u00f6gheimili \u00ed norr\u00e6nu samningsr\u00edki til 12 \u00e1ra aldurs til jafns vi\u00f0 l\u00f6gheimili h\u00e9r \u00e1 landi.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[3]/subart/numart", "legal_reference": "A-stafl. 1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "100/1952:/law/chapter[4]/art[3]/subart/numart:\u00deegar beitt er [12. gr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> skal meta l\u00f6gheimili \u00ed norr\u00e6nu samningsr\u00edki \u00ed minnst 7 \u00e1r til jafns vi\u00f0 l\u00f6gheimili h\u00e9r \u00e1 landi.": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[3]/subart/numart", "legal_reference": "A-stafl. 1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "80/1938:/law/chapter[3]/art[9]/subart[3]/numart[5]:Atkv\u00e6\u00f0agrei\u00f0sla samningsa\u00f0ila \u00e1 almennum vinnumarka\u00f0i og \u00feeirra sem l\u00f6g um kjarasamninga opinberra starfsmanna taka til um sameiginlega mi\u00f0lunartill\u00f6gu skal fara fram me\u00f0 a\u00f0greindum h\u00e6tti. Ni\u00f0ursta\u00f0a hj\u00e1 hvorum h\u00f3pnum fyrir sig, \u00f3h\u00e1\u00f0 ni\u00f0urst\u00f6\u00f0u hins, r\u00e6\u00f0ur \u00farslitum um sam\u00feykkt e\u00f0a synjun. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "15/1923:/law/chapter[2]/art[6]/subart[2]/numart[3]:ef tj\u00f3n e\u00f0a h\u00e6tta er af \u00fev\u00ed b\u00fain eign annars manns e\u00f0a r\u00e9ttindum, \u00f3h\u00e6filegar t\u00e1lmanir almennri umfer\u00f0 e\u00f0a tj\u00f3n e\u00f0a h\u00e6tta a\u00f0 nokkru r\u00e1\u00f0i fyrir hagsmuni r\u00edkis e\u00f0a almennings.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[6]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "42/1903:/law/art[18]/subart/numart[3]:og svo framarlega sem hver einstakur f\u00e9lagsma\u00f0ur hefir ekki r\u00e9tt til a\u00f0 rita firma\u00f0:": {"xpath": "/law/art[18]/subart/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 18. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[12]:Heimild manna takmarkast vi\u00f0 allt a\u00f0 4% framlag \u00feeirra af i\u00f0gjaldsstofni, a\u00f0 h\u00e1marki 333 \u00fe\u00fas. kr., og allt a\u00f0 2% framlag launagrei\u00f0anda, a\u00f0 h\u00e1marki 167 \u00fe\u00fas. kr., af i\u00f0gjaldsstofni, samanlagt a\u00f0 h\u00e1marki 500 \u00fe\u00fas. kr. fyrir t\u00f3lf m\u00e1nu\u00f0i [\u00e1 almanaks\u00e1ri] <sup style=\"font-size:60%\"> 14) </sup> \u00e1 samfelldu t\u00edu \u00e1ra t\u00edmabili, sbr. 4. gr. laga um stu\u00f0ning til kaupa \u00e1 fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0. Ef \u00fatgrei\u00f0sla s\u00e9reignarsparna\u00f0ar fer fram \u00far \u00fev\u00ed h\u00e1marki telst \u00fea\u00f0 sem er umfram til skattskyldra tekna \u00e1 grei\u00f0slu\u00e1ri.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[12]:[Sama \u00e1 vi\u00f0 um \u00fattekt tilgreindrar s\u00e9reignar af i\u00f0gjaldsstofni manns skv. I. kafla laga um skyldutryggingu l\u00edfeyrisr\u00e9ttinda og starfsemi l\u00edfeyrissj\u00f3\u00f0a, nr. 129/1997, ef skilyr\u00f0i laga um stu\u00f0ning til kaupa \u00e1 fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0 eru uppfyllt.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[12]:Heimild manns takmarkast \u00fe\u00f3 vi\u00f0 allt a\u00f0 3,5% i\u00f0gjaldshluta af i\u00f0gjaldsstofni skv. 1. mgr. 2. gr. laga um skyldutryggingu l\u00edfeyrisr\u00e9ttinda og starfsemi l\u00edfeyrissj\u00f3\u00f0a, nr. 129/1997, sbr. \u00fe\u00f3 4. gr. laga um stu\u00f0ning til kaupa \u00e1 fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0, nr. 111/2016. Ef \u00fatgrei\u00f0sla \u00e1 s\u00e9reignarsparna\u00f0i fer yfir h\u00e1marksfj\u00e1rh\u00e6\u00f0ir 4. gr. laga um stu\u00f0ning til kaupa \u00e1 fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0, nr. 111/2016, telst \u00fea\u00f0 sem er umfram til skattskyldra tekna \u00e1 grei\u00f0slu\u00e1ri. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 15) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[12]:R\u00e1\u00f0herra er heimilt me\u00f0 regluger\u00f0 a\u00f0 kve\u00f0a n\u00e1nar \u00e1 um framkv\u00e6md \u00e1kv\u00e6\u00f0isins. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 16) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[3]:\u00datistandandi vi\u00f0skiptakr\u00f6fur og l\u00e1nveitingar, sbr. 1. mgr., \u00ed \u00e1rslok, sbr. \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> 5. t\u00f6lul. 73. gr., er heimilt a\u00f0 f\u00e6ra ni\u00f0ur um allt a\u00f0 5% og telja \u00fe\u00e1 fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 til fr\u00e1dr\u00e1ttar skattskyldum tekjum. [Ni\u00f0urf\u00e6rsla fyrra \u00e1rs skal \u00e1vallt bakf\u00e6r\u00f0, hafi h\u00fan veri\u00f0 f\u00e6r\u00f0 til gjalda. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 6) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[10]:Tap umfram hagna\u00f0 af s\u00f6lu hlutabr\u00e9fa \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 10) </sup> heimilast ekki sem fr\u00e1dr\u00e1ttur fr\u00e1 tekjum og myndar ekki yfirf\u00e6ranlegt tap.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[10]", "legal_reference": "9a. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "4/1995:/law/chapter[3]/art[2]/subart/numart[3]/numart[2]:Vi\u00f0 skil \u00e1 sta\u00f0grei\u00f0slu \u00fatsvars til sveitarf\u00e9laga samkv\u00e6mt l\u00f6gum um sta\u00f0grei\u00f0slu opinberra gjalda, nr. 45/1987, skal jafnframt gera J\u00f6fnunarsj\u00f3\u00f0i sveitarf\u00e9laga skil \u00e1 hlutdeild sj\u00f3\u00f0sins \u00ed sta\u00f0grei\u00f0slu \u00fatsvars, sundurli\u00f0a\u00f0 skv. 1. og 2. t\u00f6lul. 1. mgr. \u00feessa stafli\u00f0ar. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 7) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/numart[3]", "legal_reference": "c-stafl. 1. m\u00e1lsgr. 8. gr. a "}, "50/1988:/law/chapter[13]/art/subart[3]/numart[6]:[R\u00e1\u00f0herra getur me\u00f0 regluger\u00f0 sett n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um framkv\u00e6md endurgrei\u00f0slu samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[13]/art/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 42. gr. "}, "93/2022:/law/numart[5]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last \u00feegar gildi. <a href=\"https://www.althingi.is/lagasafn/leidbeiningar\" title=\"H\u00e9r hefur anna\u00f0hvort veri\u00f0 fellt brott \u00e1kv\u00e6\u00f0i um breytingar \u00e1 \u00f6\u00f0rum l\u00f6gum e\u00f0a um brottfall \u00feeirra, e\u00f0a \u00farelt \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a. Sj\u00e1 7. li\u00f0 \u00ed lei\u00f0beiningum um notkun lagasafns.\"> \u2026 </a>": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 93/2022"}, "5/2022:/law/numart[12]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last gildi 1. febr\u00faar 2022. <a href=\"https://www.althingi.is/lagasafn/leidbeiningar\" title=\"H\u00e9r hefur anna\u00f0hvort veri\u00f0 fellt brott \u00e1kv\u00e6\u00f0i um breytingar \u00e1 \u00f6\u00f0rum l\u00f6gum e\u00f0a um brottfall \u00feeirra, e\u00f0a \u00farelt \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a. Sj\u00e1 7. li\u00f0 \u00ed lei\u00f0beiningum um notkun lagasafns.\"> \u2026 </a>": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 5/2022"}, "116/2021:/law/chapter[12]/art[11]/subart/numart[2]:Reki rekstrarf\u00e9lagi\u00f0 \u00feegar sams konar ver\u00f0br\u00e9fasj\u00f3\u00f0 \u00e1 \u00cdslandi er heimilt a\u00f0 v\u00edsa til \u00feeirra gagna sem \u00feegar hafa veri\u00f0 afhent Fj\u00e1rm\u00e1laeftirlitinu vegna \u00feeirra sj\u00f3\u00f0a.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art[11]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 107. gr. "}, "45/2020:/law/chapter[8]/art[16]/subart/numart[6]:Rekstrara\u00f0ilar evr\u00f3pskra langt\u00edmafj\u00e1rfestingarsj\u00f3\u00f0a skulu einnig uppfylla kr\u00f6fur skv. 26. gr. regluger\u00f0ar (ESB) 2015/760, sbr. 2. gr. laga um evr\u00f3pska langt\u00edmafj\u00e1rfestingarsj\u00f3\u00f0i, nr. 115/2022.": {"xpath": "/law/chapter[8]/art[16]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 65. gr. a "}, "45/1987:/law/chapter/art[8]/subart/numart[3]:[\u00datsvar \u00ed sta\u00f0grei\u00f0slu skal vera hi\u00f0 sama \u00e1 \u00f6llu landinu og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kvar\u00f0anir sveitarstj\u00f3rna skv. 1. mgr. 24. gr. laga nr. 4/1995 , um tekjustofna sveitarf\u00e9laga, me\u00f0 s\u00ed\u00f0ari breytingum. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> Hafi sveitarf\u00e9lag ekki tilkynnt \u00e1kv\u00f6r\u00f0un s\u00edna \u00ed t\u00e6ka t\u00ed\u00f0 skv. 2. mgr. 26. gr. laga nr. 73/1980 <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup> skal mi\u00f0a vi\u00f0 fyrra \u00e1rs \u00e1kv\u00f6r\u00f0un \u00feess. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup>": {"xpath": "/law/chapter/art[8]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "45/1987:/law/chapter/art[8]/subart/numart[3]:[\u00datsvar \u00ed sta\u00f0grei\u00f0slu skal vera hi\u00f0 sama \u00e1 \u00f6llu landinu og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kvar\u00f0anir sveitarstj\u00f3rna skv. 1. mgr. 24. gr. laga nr. 4/1995, um tekjustofna sveitarf\u00e9laga, me\u00f0 s\u00ed\u00f0ari breytingum. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> Hafi sveitarf\u00e9lag ekki tilkynnt \u00e1kv\u00f6r\u00f0un s\u00edna \u00ed t\u00e6ka t\u00ed\u00f0 skv. 2. mgr. 26. gr. laga nr. 73/1980 <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup> skal mi\u00f0a vi\u00f0 fyrra \u00e1rs \u00e1kv\u00f6r\u00f0un \u00feess. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup>": {"xpath": "/law/chapter/art[8]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "70/2015:/law/chapter[7]/art[2]/subart[2]/numart[4]:S\u00f6luma\u00f0ur skal \u00e1vallt tryggja a\u00f0 vi\u00f0skiptavinir fasteignasalans s\u00e9u uppl\u00fdstir um a\u00f0 hann starfi \u00e1 \u00e1byrg\u00f0 fasteignasalans. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[7]/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a II "}, "90/2003:/law/chapter[15]/art[33]/subart/numart[2]:Vi\u00f0 \u00e1kv\u00f6r\u00f0un au\u00f0leg\u00f0arskattsstofns skal telja hlutabr\u00e9f \u00ed f\u00e9l\u00f6gum sem skr\u00e1\u00f0 eru \u00ed kauph\u00f6ll e\u00f0a \u00e1 skipulegum tilbo\u00f0smarka\u00f0i fram \u00e1 marka\u00f0svir\u00f0i \u00ed \u00e1rslok. S\u00e1 sem \u00e1 hlut \u00ed f\u00e9lagi sem ekki er skr\u00e1\u00f0 \u00ed kauph\u00f6ll e\u00f0a \u00e1 skipulegum tilbo\u00f0smarka\u00f0i skal telja fram til au\u00f0leg\u00f0arskattsstofns hlutdeild s\u00edna \u00ed skattalegu b\u00f3kf\u00e6r\u00f0u eigin f\u00e9 f\u00e9lagsins eins og \u00fea\u00f0 er tali\u00f0 fram \u00ed skattframtali f\u00e9lagsins skv. 1. mgr. \u00feessa stafli\u00f0ar. \u00deann hluta vir\u00f0is eignarhluta \u00ed f\u00e9lagi sem reikna\u00f0 er \u00e1 framangreindan h\u00e1tt sem umfram er nafnver\u00f0 e\u00f0a stofnver\u00f0 skal telja fram \u00ed skattframtali 2011, 2012 og 2013.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[33]/subart/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 1. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a XXXIII "}, "90/2003:/law/chapter[15]/art[47]/subart/numart[2]:Vi\u00f0 \u00e1kv\u00f6r\u00f0un au\u00f0leg\u00f0arskattsstofns skal telja hlutabr\u00e9f \u00ed f\u00e9l\u00f6gum sem eru skr\u00e1\u00f0 \u00ed kauph\u00f6ll e\u00f0a \u00e1 skipulegum tilbo\u00f0smarka\u00f0i fram \u00e1 marka\u00f0svir\u00f0i \u00ed \u00e1rslok. S\u00e1 sem \u00e1 hlut \u00ed l\u00f6ga\u00f0ila sem ekki er skr\u00e1\u00f0ur \u00ed kauph\u00f6ll e\u00f0a \u00e1 skipulegum tilbo\u00f0smarka\u00f0i skal telja fram til au\u00f0leg\u00f0arskattsstofns hlutdeild s\u00edna \u00ed skattalegu b\u00f3kf\u00e6r\u00f0u eigin f\u00e9 f\u00e9lagsins eins og \u00fea\u00f0 er tali\u00f0 fram \u00ed skattframtali f\u00e9lagsins fyrir rekstrar\u00e1rin 2011 og 2012. \u00deann hluta vir\u00f0is eignarhluta \u00ed l\u00f6ga\u00f0ila sem reikna\u00f0 er \u00e1 framangreindan h\u00e1tt sem umfram er nafnver\u00f0 e\u00f0a stofnver\u00f0 \u00ed \u00e1rslok 2011 og 2012 skal telja fram \u00ed skattframtali 2013 og 2014 vegna \u00feessarar vi\u00f0b\u00f3tareignar.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[47]/subart/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 1. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a XLVII "}, "90/2003:/law/chapter[15]/art[47]/subart/numart[8]/numart[3]:Au\u00f0leg\u00f0arskattsstofn vegna st\u00f6\u00f0u eigna \u00ed \u00e1rslok 2011 og 2012 skal endurreikna vi\u00f0 \u00e1lagningu opinberra gjalda 2013 og 2014 me\u00f0 tilliti til vi\u00f0b\u00f3tareignar skv. b-li\u00f0. S\u00e1 mismunur sem myndast vi\u00f0 \u00feann endurreikning og er umfram vi\u00f0mi\u00f0unarm\u00f6rk 1.\u20133. t\u00f6lul. skal skattlag\u00f0ur vi\u00f0 \u00e1lagningu opinberra gjalda framangreindra \u00e1ra. \u00c1lagning vegna endurreiknings \u00e1 eignir l\u00f6ga\u00f0ila \u00ed \u00e1rslok 2010 skal fara fram vi\u00f0 \u00e1lagningu 2012 \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a XXXIX.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[47]/subart/numart[8]", "legal_reference": "h-stafl. 1. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a XLVII "}, "50/1988:/law/chapter[15]/art[22]/subart[8]/numart[3]:Heimild \u00feessarar m\u00e1lsgreinar er bundin \u00feeim skilyr\u00f0um a\u00f0 vir\u00f0isaukaskattur hafi veri\u00f0 felldur ni\u00f0ur vi\u00f0 innflutning e\u00f0a fyrstu s\u00f6lu bifrei\u00f0arinnar og a\u00f0 skatta\u00f0ili geti lagt fram reikninga e\u00f0a \u00f6nnur g\u00f6gn til Skattsins sem sta\u00f0festa a\u00f0 ni\u00f0urfelling vir\u00f0isaukaskatts hafi \u00e1tt s\u00e9r sta\u00f0. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[22]/subart[8]", "legal_reference": "8. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a XXIV "}, "60/2013:/law/chapter[16]/art[6]/numart[6]:\u00deegar Vegager\u00f0in hefur birt vegaskr\u00e1 skv. 32. gr. skal r\u00e1\u00f0herra endursko\u00f0a \u00e1kv\u00e6\u00f0i V. kafla um akstur utan vega me\u00f0 tilliti til reynslunnar af framkv\u00e6md \u00feeirra.": {"xpath": "/law/chapter[16]/art[6]/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a"}, "93/2022:/law/numart[5]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last \u00feegar gildi. MAGIC_94291_EXPIRY_TOKEN_A22922": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 93/2022"}, "5/2022:/law/numart[12]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last gildi 1. febr\u00faar 2022. MAGIC_94291_EXPIRY_TOKEN_A22922": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 5/2022"}, "112/2021:/law/chapter[3]/art/subart/numart:Til \u00feess teljast eftirtalin sveitarf\u00e9l\u00f6g: Akraneskaupsta\u00f0ur, Hvalfjar\u00f0arsveit, Skorradalshreppur, Borgarbygg\u00f0, Eyja- og Miklaholtshreppur, Sn\u00e6fellsb\u00e6r, Grundarfjar\u00f0arb\u00e6r, [Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 Stykkish\u00f3lmur], <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> Dalabygg\u00f0, Reykh\u00f3lahreppur, Vesturbygg\u00f0, T\u00e1lknafjar\u00f0arhreppur, Bolungarv\u00edkurkaupsta\u00f0ur, \u00cdsafjar\u00f0arb\u00e6r, S\u00fa\u00f0av\u00edkurhreppur, \u00c1rneshreppur, Kaldrananeshreppur, Strandabygg\u00f0, H\u00fana\u00feing vestra, [H\u00fanabygg\u00f0], <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> Skagabygg\u00f0, Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 Skagastr\u00f6nd [og Skagafj\u00f6r\u00f0ur]. <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "112/2021:/law/chapter[3]/art/subart/numart[2]:Til \u00feess teljast eftirtalin sveitarf\u00e9l\u00f6g: Fjallabygg\u00f0, Dalv\u00edkurbygg\u00f0, H\u00f6rg\u00e1rsveit, Akureyrarb\u00e6r, Eyjafjar\u00f0arsveit, Svalbar\u00f0sstrandarhreppur, Gr\u00fdtubakkahreppur, \u00deingeyjarsveit, \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> Nor\u00f0ur\u00feing, Tj\u00f6rneshreppur, \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> Langanesbygg\u00f0, Vopnafjar\u00f0arhreppur, Flj\u00f3tsdalshreppur, M\u00fala\u00feing og Fjar\u00f0abygg\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "112/2021:/law/chapter[3]/art/subart/numart[3]:Til \u00feess teljast eftirtalin sveitarf\u00e9l\u00f6g: Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 Hornafj\u00f6r\u00f0ur, Skaft\u00e1rhreppur, M\u00fdrdalshreppur, Rang\u00e1r\u00feing eystra, Rang\u00e1r\u00feing ytra, \u00c1sahreppur, Vestmannaeyjab\u00e6r, Fl\u00f3ahreppur, Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 \u00c1rborg, Skei\u00f0a- og Gn\u00fapverjahreppur, Hrunamannahreppur, Bl\u00e1sk\u00f3gabygg\u00f0, Gr\u00edmsnes- og Grafningshreppur, Hverager\u00f0isb\u00e6r, Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 \u00d6lfus, Grindav\u00edkurb\u00e6r, Su\u00f0urnesjab\u00e6r, Reykjanesb\u00e6r og Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 Vogar.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "112/2021:/law/chapter[3]/art/subart/numart[4]:Til \u00feess teljast eftirtalin sveitarf\u00e9l\u00f6g: Hafnarfjar\u00f0arkaupsta\u00f0ur, Gar\u00f0ab\u00e6r, K\u00f3pavogsb\u00e6r, Seltjarnarnesb\u00e6r, Mosfellsb\u00e6r og Kj\u00f3sarhreppur.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "112/2021:/law/chapter[3]/art/subart/numart[5]:Reykjav\u00edk skal skipta fr\u00e1 vestri til austurs \u00ed tv\u00f6 kj\u00f6rd\u00e6mi, su\u00f0urkj\u00f6rd\u00e6mi og nor\u00f0urkj\u00f6rd\u00e6mi, eftir \u00fev\u00ed sem fyrir er m\u00e6lt \u00ed 8. gr.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart/numart[5]", "legal_reference": "5-6. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "111/2021:/law/appendix[2]/subart/numart:Athuga \u00fearf e\u00f0li framkv\u00e6mdar, einkum me\u00f0 tilliti til:": {"xpath": "/law/appendix[2]/subart/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 2. vi\u00f0auka "}, "111/2021:/law/appendix[2]/subart/numart[2]:Athuga \u00fearf hversu vi\u00f0kv\u00e6m \u00feau sv\u00e6\u00f0i eru sem l\u00edklegt er a\u00f0 framkv\u00e6md hafi \u00e1hrif \u00e1, eilsnkum me\u00f0 tilliti til:": {"xpath": "/law/appendix[2]/subart/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 2. vi\u00f0auka "}, "111/2021:/law/appendix[2]/subart/numart[3]:\u00c1hrif framkv\u00e6mdar ber a\u00f0 sko\u00f0a \u00ed lj\u00f3si vi\u00f0mi\u00f0ana h\u00e9r \u00e1 undan, einkum me\u00f0 tilliti til:": {"xpath": "/law/appendix[2]/subart/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 2. vi\u00f0auka "}, "55/2012:/law/appendix/numart/numart[3]:Ef ekki n\u00e6st a\u00f0 koma umhverfinu aftur \u00ed fyrra \u00e1stand sitt me\u00f0 frum\u00farb\u00f3tum skal gr\u00edpa til fyllingar\u00farb\u00f3ta. Auk \u00feess skal t\u00edmabundi\u00f0 tap b\u00e6tt upp me\u00f0 j\u00f6fnunar\u00farb\u00f3tum.": {"xpath": "/law/appendix/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "55/2012:/law/appendix/numart:\u00cd \u00farb\u00f3tum vegna umhverfistj\u00f3ns \u00e1 vatni, verndu\u00f0um tegundum e\u00f0a n\u00e1tt\u00faruverndarsv\u00e6\u00f0um felst einnig a\u00f0 \u00fatr\u00fdma allri umtalsver\u00f0ri h\u00e6ttu \u00e1 ska\u00f0legum \u00e1hrifum \u00e1 heilsufar manna.": {"xpath": "/law/appendix/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "55/2012:/law/appendix/numart[2]:Tilgangurinn me\u00f0 frum\u00farb\u00f3tum.": {"xpath": "/law/appendix/numart[2]", "legal_reference": "1.1. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "55/2012:/law/appendix/numart[3]:Tilgangurinn me\u00f0 fyllingar\u00farb\u00f3tum.": {"xpath": "/law/appendix/numart[3]", "legal_reference": "1.1.1. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "55/2012:/law/appendix/numart[4]:Tilgangurinn me\u00f0 j\u00f6fnunar\u00farb\u00f3tum.": {"xpath": "/law/appendix/numart[4]", "legal_reference": "1.1.2. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "55/2012:/law/appendix/numart[6]:\u00c1kv\u00f6r\u00f0un r\u00e1\u00f0stafana til frum\u00farb\u00f3ta.": {"xpath": "/law/appendix/numart[6]", "legal_reference": "1.2. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "55/2012:/law/appendix/numart[7]:\u00c1kv\u00f6r\u00f0un r\u00e1\u00f0stafana til fyllingar- og j\u00f6fnunar\u00farb\u00f3ta.": {"xpath": "/law/appendix/numart[7]", "legal_reference": "1.2.1. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "111/2021:/law/appendix[2]/numart:Athuga \u00fearf e\u00f0li framkv\u00e6mdar, einkum me\u00f0 tilliti til:": {"xpath": "/law/appendix[2]/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 2. vi\u00f0auka "}, "111/2021:/law/appendix[2]/numart[2]:Athuga \u00fearf hversu vi\u00f0kv\u00e6m \u00feau sv\u00e6\u00f0i eru sem l\u00edklegt er a\u00f0 framkv\u00e6md hafi \u00e1hrif \u00e1, eilsnkum me\u00f0 tilliti til:": {"xpath": "/law/appendix[2]/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 2. vi\u00f0auka "}, "111/2021:/law/appendix[2]/numart[3]:\u00c1hrif framkv\u00e6mdar ber a\u00f0 sko\u00f0a \u00ed lj\u00f3si vi\u00f0mi\u00f0ana h\u00e9r \u00e1 undan, einkum me\u00f0 tilliti til:": {"xpath": "/law/appendix[2]/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 2. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[24]/numart[2]/numart[4]:Ef starfsemi skv. 1. mgr. felur einungis \u00ed s\u00e9r me\u00f0h\u00f6ndlun \u00fargangs \u00fear sem fram fer loftfirr\u00f0 rotnun skulu vi\u00f0mi\u00f0unargildin fyrir starfsemina vera 100 tonn \u00e1 dag.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[24]", "legal_reference": "5.3. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[31]/numart[2]/numart[3]:\u2013 75 ef A er jafnt og 10 e\u00f0a meira e\u00f0a,": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[31]/numart[2]/numart[3]", "legal_reference": "iii. t\u00f6lul. b-stafl. 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[31]/numart[2]/numart[3]:\u2013 [300 \u2013 (22,5 \u00d7 A)] \u00ed \u00f6llum \u00f6\u00f0rum tilvikum,": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[31]/numart[2]/numart[3]", "legal_reference": "iii. t\u00f6lul. b-stafl. 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[31]/numart[2]/numart[3]:\u00fear sem \u201eA\u201c er hluti efnis \u00far d\u00fdrum (sem hundra\u00f0shluti af \u00feyngd) af framlei\u00f0slugetu \u00e1 fullunninni v\u00f6ru.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[31]/numart[2]/numart[3]", "legal_reference": "iii. t\u00f6lul. b-stafl. 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[31]/numart[2]/numart[3]:Umb\u00fa\u00f0ir skulu ekki taldar me\u00f0 \u00ed endanlegri \u00feyngd v\u00f6runnar.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[31]/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[31]/numart[2]:\u00deessi stafli\u00f0ur skal ekki gilda \u00fear sem hr\u00e1efni\u00f0 er eing\u00f6ngu mj\u00f3lk.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[1]/numart[31]/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[5]/numart[3]/numart[2]/numart[4]:Ef starfsemi skv. 1. mgr. felur einungis \u00ed s\u00e9r me\u00f0h\u00f6ndlun \u00fargangs \u00fear sem fram fer loftfirr\u00f0 rotnun skulu vi\u00f0mi\u00f0unargildin fyrir starfsemina vera 100 tonn \u00e1 dag.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[5]/numart[3]", "legal_reference": "5.3. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/numart[2]/numart[3]:\u2013 75 ef A er jafnt og 10 e\u00f0a meira e\u00f0a,": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/numart[2]/numart[3]", "legal_reference": "iii. t\u00f6lul. b-stafl. 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/numart[2]/numart[3]:\u2013 [300 \u2013 (22,5 \u00d7 A)] \u00ed \u00f6llum \u00f6\u00f0rum tilvikum,": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/numart[2]/numart[3]", "legal_reference": "iii. t\u00f6lul. b-stafl. 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/numart[2]/numart[3]:\u00fear sem \u201eA\u201c er hluti efnis \u00far d\u00fdrum (sem hundra\u00f0shluti af \u00feyngd) af framlei\u00f0slugetu \u00e1 fullunninni v\u00f6ru.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/numart[2]/numart[3]", "legal_reference": "iii. t\u00f6lul. b-stafl. 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/numart[2]/numart[3]:Umb\u00fa\u00f0ir skulu ekki taldar me\u00f0 \u00ed endanlegri \u00feyngd v\u00f6runnar.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/numart[2]:\u00deessi stafli\u00f0ur skal ekki gilda \u00fear sem hr\u00e1efni\u00f0 er eing\u00f6ngu mj\u00f3lk.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[2]:\u00d6ll starfsemi \u00fear sem l\u00edm er bori\u00f0 \u00e1 yfirbor\u00f0, a\u00f0 undanskildum l\u00edmbur\u00f0i og plasth\u00fa\u00f0un \u00ed tengslum vi\u00f0 prentstarfsemi.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[3]:\u00d6ll starfsemi \u00fear sem sett er eitt e\u00f0a fleiri samfelld l\u00f6g af yfirbor\u00f0sme\u00f0fer\u00f0arefni \u00e1:": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[3]/numart[5]:H\u00fa\u00f0unarstarfsemi n\u00e6r ekki yfir yfirbor\u00f0sme\u00f0fer\u00f0 \u00fear sem fl\u00f6tur er m\u00e1lmh\u00fa\u00f0a\u00f0ur me\u00f0 rafdr\u00e6tti e\u00f0a hann er h\u00fa\u00f0a\u00f0ur me\u00f0 efnasprautun. Ef h\u00fa\u00f0unarstarfsemin felur \u00ed s\u00e9r \u00ferep \u00fear sem prenta\u00f0 er \u00e1 sama hlutinn, sama hva\u00f0a t\u00e6kni er notu\u00f0, telst prentunar\u00ferepi\u00f0 hluti af h\u00fa\u00f0unarstarfseminni. Hins vegar er prentstarfsemi sem er rekin sem a\u00f0skilin starfsemi ekki me\u00f0talin en getur falli\u00f0 undir l\u00f6g \u00feessi ef prentstarfsemin fellur undir gildissvi\u00f0 \u00feeirra.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[4]:Hvers kyns starfsemi \u00fear sem st\u00e1l\u00feynnur, ry\u00f0fr\u00edtt st\u00e1l, h\u00fa\u00f0a\u00f0 st\u00e1l, koparblendi e\u00f0a \u00e1lr\u00e6mur eru h\u00fa\u00f0a\u00f0ar me\u00f0 himnumyndandi efni e\u00f0a plasth\u00fa\u00f0a\u00f0ar \u00ed samfelldu vinnsluferli.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[5]:Hvers kyns i\u00f0na\u00f0ar- e\u00f0a vi\u00f0skiptastarfsemi \u00fear sem rokgj\u00f6rn, l\u00edfr\u00e6n efnasamb\u00f6nd eru notu\u00f0 \u00ed st\u00f6\u00f0 til a\u00f0 hreinsa fatna\u00f0, \u00e1kl\u00e6\u00f0i og \u00e1l\u00edka neytendav\u00f6rur, a\u00f0 undanskilinni handhreinsun bletta \u00ed text\u00edl- og fatai\u00f0na\u00f0i.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[6]:Hvers kyns starfsemi sem felst \u00ed framlei\u00f0slu \u00e1 fullger\u00f0um sk\u00f3fatna\u00f0i e\u00f0a hlutum hans.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[7]:Framlei\u00f0sla \u00e1 ofangreindum fullger\u00f0um v\u00f6rum og millistigsv\u00f6rum \u00feegar h\u00fan fer fram \u00e1 sama sta\u00f0, me\u00f0 bl\u00f6ndun \u00e1 fastlitarefnum, res\u00edni og l\u00edmefnum vi\u00f0 l\u00edfr\u00e6na leysa e\u00f0a \u00f6nnur bur\u00f0arefni, \u00fe.m.t. framlei\u00f0sla \u00e1 \u00feeytum og for\u00feeyttum bl\u00f6ndum, stillingu \u00e1 seigju og litbl\u00e6 og \u00e1fyllingu fullger\u00f0rar v\u00f6ru \u00ed \u00edl\u00e1t.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[7]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[8]:Efnasm\u00ed\u00f0i, gerjun, \u00fatdr\u00e1ttur, l\u00f6gun og yfirbor\u00f0sme\u00f0h\u00f6ndlun lyfja og, \u00feegar h\u00fan fer fram \u00e1 sama sta\u00f0, framlei\u00f0sla millistigsvara.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[8]", "legal_reference": "8. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[9]:Hvers kyns eftirtaka texta og/e\u00f0a mynda \u00fear sem farvi er yfirf\u00e6r\u00f0ur \u00e1 hvers kyns yfirbor\u00f0sger\u00f0ir me\u00f0 notkun myndbera. Me\u00f0talin er tengd t\u00e6kni vi\u00f0 l\u00f6kkun, h\u00fa\u00f0un og plasth\u00fa\u00f0un. Hins vegar falla einungis eftirfarandi undirferlar undir l\u00f6g \u00feessi:": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[9]", "legal_reference": "9. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[10]:Hvers kyns starfsemi sem felst \u00ed bl\u00f6ndun, m\u00f6lun, pressun \u00ed sl\u00e9ttipressu, \u00fatpressun og s\u00falfun \u00e1 n\u00e1tt\u00faru- e\u00f0a gervig\u00famm\u00edi og hvers kyns a\u00f0rar a\u00f0ger\u00f0ir sem eru nota\u00f0ar til a\u00f0 breyta n\u00e1tt\u00faru- e\u00f0a gervig\u00famm\u00edi \u00ed fullunna v\u00f6ru.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[11]:Hvers kyns starfsemi, nema \u00feurrhreinsun, \u00fear sem l\u00edfr\u00e6nir leysar eru nota\u00f0ir til \u00feess a\u00f0 fjarl\u00e6gja \u00f3hreinindi af yfirbor\u00f0i efna, \u00fear \u00e1 me\u00f0al fituhreinsun. Starfsemi vi\u00f0 hreinsun sem samanstendur af fleiri en einu \u00ferepi fyrir e\u00f0a eftir einhverja a\u00f0ra starfsemi skal l\u00edta \u00e1 sem eina starfsemi vi\u00f0 yfirbor\u00f0shreinsun. \u00deessi starfsemi v\u00edsar ekki til hreinsunar \u00e1 b\u00fana\u00f0i heldur til hreinsunar \u00e1 yfirbor\u00f0i vara.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[11]", "legal_reference": "11. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[12]:Hvers kyns starfsemi sem felst \u00ed \u00fatdr\u00e6tti jurtaol\u00edu \u00far fr\u00e6jum og \u00f6\u00f0ru pl\u00f6ntuefni, vinnsla \u00feurra leifa til framlei\u00f0slu \u00e1 f\u00f3\u00f0ri, hreinsun \u00e1 fitu og jurtaol\u00edum \u00far fr\u00e6jum, pl\u00f6ntuefni og/e\u00f0a d\u00fdraefni.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[13]:Hvers kyns i\u00f0na\u00f0ar- e\u00f0a vi\u00f0skiptastarfsemi sem felst \u00ed h\u00fa\u00f0unarstarfsemi og tilheyrandi fituhreinsun \u00fear sem framkv\u00e6md er anna\u00f0hvort:": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[13]", "legal_reference": "13. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[14]:Hvers kyns yfirbor\u00f0sme\u00f0fer\u00f0 m\u00e1lmlei\u00f0ara sem nota\u00f0ir eru til a\u00f0 vefja rafsp\u00f3lur \u00ed spennubreytum, v\u00e9lum o. s. frv.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[14]", "legal_reference": "14. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[15]:Hvers kyns starfsemi sem felst \u00ed me\u00f0h\u00f6ndlun vi\u00f0ar me\u00f0 f\u00faavarnarefni.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[15]", "legal_reference": "15. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[16]:Hvers kyns starfsemi sem felst \u00ed a\u00f0 l\u00edma saman vi\u00f0 og/e\u00f0a plast til framlei\u00f0slu \u00e1 saml\u00edmdum v\u00f6rum. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[16]", "legal_reference": "16. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[5]:Hafi \u00ed kjarasamningum veri\u00f0 sami\u00f0 um i\u00f0gjald \u00ed l\u00edfeyrissj\u00f3\u00f0 e\u00f0a til a\u00f0ila skv. [3.\u20135. mgr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 9) </sup> 8. gr. laga um skyldutryggingu l\u00edfeyrisr\u00e9ttinda og starfsemi l\u00edfeyrissj\u00f3\u00f0a e\u00f0a \u00fea\u00f0 bundi\u00f0 \u00ed l\u00f6gum skal \u00fea\u00f0 aldrei teljast til skattskyldra tekna.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[5]:R\u00e1\u00f0herra getur me\u00f0 regluger\u00f0 sett n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um framkv\u00e6md \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar, \u00fear me\u00f0 tali\u00f0 um hva\u00f0a uppl\u00fdsingar unnt er a\u00f0 krefja launagrei\u00f0endur, sj\u00e1lfst\u00e6tt starfandi einstaklinga og laun\u00feega vegna framkv\u00e6mdar \u00e1kv\u00e6\u00f0isins.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[10]:[R\u00e1\u00f0herra] <sup style=\"font-size:60%\"> 13) </sup> skal setja n\u00e1nari reglur um framkv\u00e6md \u00feessara \u00e1kv\u00e6\u00f0a. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 7) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/numart[10]", "legal_reference": "9a. t\u00f6lul. 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[3]/subart[10]/numart[3]:Til vaxtagjalda teljast ekki uppsafna\u00f0ar \u00e1fallnar ver\u00f0b\u00e6tur af l\u00e1num sem kaupandi yfirtekur vi\u00f0 s\u00f6lu \u00edb\u00fa\u00f0ar n\u00e9 heldur uppsafna\u00f0ar \u00e1fallnar ver\u00f0b\u00e6tur \u00e1 l\u00e1n skuldara sem hann grei\u00f0ir \u00e1 l\u00e1nst\u00edma umfram \u00e1kv\u00e6\u00f0i vi\u00f0komandi skuldabr\u00e9fs.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/subart[10]", "legal_reference": "10. m\u00e1lsgr. 68. gr. "}, "112/2021:/law/chapter[3]/art/subart/paragraph/numart:Til \u00feess teljast eftirtalin sveitarf\u00e9l\u00f6g: Akraneskaupsta\u00f0ur, Hvalfjar\u00f0arsveit, Skorradalshreppur, Borgarbygg\u00f0, Eyja- og Miklaholtshreppur, Sn\u00e6fellsb\u00e6r, Grundarfjar\u00f0arb\u00e6r, [Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 Stykkish\u00f3lmur], <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> Dalabygg\u00f0, Reykh\u00f3lahreppur, Vesturbygg\u00f0, T\u00e1lknafjar\u00f0arhreppur, Bolungarv\u00edkurkaupsta\u00f0ur, \u00cdsafjar\u00f0arb\u00e6r, S\u00fa\u00f0av\u00edkurhreppur, \u00c1rneshreppur, Kaldrananeshreppur, Strandabygg\u00f0, H\u00fana\u00feing vestra, [H\u00fanabygg\u00f0], <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> Skagabygg\u00f0, Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 Skagastr\u00f6nd [og Skagafj\u00f6r\u00f0ur]. <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart/paragraph/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "112/2021:/law/chapter[3]/art/subart/paragraph/numart[2]:Til \u00feess teljast eftirtalin sveitarf\u00e9l\u00f6g: Fjallabygg\u00f0, Dalv\u00edkurbygg\u00f0, H\u00f6rg\u00e1rsveit, Akureyrarb\u00e6r, Eyjafjar\u00f0arsveit, Svalbar\u00f0sstrandarhreppur, Gr\u00fdtubakkahreppur, \u00deingeyjarsveit, \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> Nor\u00f0ur\u00feing, Tj\u00f6rneshreppur, \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup> Langanesbygg\u00f0, Vopnafjar\u00f0arhreppur, Flj\u00f3tsdalshreppur, M\u00fala\u00feing og Fjar\u00f0abygg\u00f0.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "112/2021:/law/chapter[3]/art/subart/paragraph/numart[3]:Til \u00feess teljast eftirtalin sveitarf\u00e9l\u00f6g: Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 Hornafj\u00f6r\u00f0ur, Skaft\u00e1rhreppur, M\u00fdrdalshreppur, Rang\u00e1r\u00feing eystra, Rang\u00e1r\u00feing ytra, \u00c1sahreppur, Vestmannaeyjab\u00e6r, Fl\u00f3ahreppur, Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 \u00c1rborg, Skei\u00f0a- og Gn\u00fapverjahreppur, Hrunamannahreppur, Bl\u00e1sk\u00f3gabygg\u00f0, Gr\u00edmsnes- og Grafningshreppur, Hverager\u00f0isb\u00e6r, Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 \u00d6lfus, Grindav\u00edkurb\u00e6r, Su\u00f0urnesjab\u00e6r, Reykjanesb\u00e6r og Sveitarf\u00e9lagi\u00f0 Vogar.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "112/2021:/law/chapter[3]/art/subart/paragraph/numart[4]:Til \u00feess teljast eftirtalin sveitarf\u00e9l\u00f6g: Hafnarfjar\u00f0arkaupsta\u00f0ur, Gar\u00f0ab\u00e6r, K\u00f3pavogsb\u00e6r, Seltjarnarnesb\u00e6r, Mosfellsb\u00e6r og Kj\u00f3sarhreppur.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart/paragraph/numart[4]", "legal_reference": "4. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "112/2021:/law/chapter[3]/art/subart/paragraph/numart[5]:Reykjav\u00edk skal skipta fr\u00e1 vestri til austurs \u00ed tv\u00f6 kj\u00f6rd\u00e6mi, su\u00f0urkj\u00f6rd\u00e6mi og nor\u00f0urkj\u00f6rd\u00e6mi, eftir \u00fev\u00ed sem fyrir er m\u00e6lt \u00ed 8. gr.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art/subart/paragraph/numart[5]", "legal_reference": "5-6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 7. gr. "}, "45/2020:/law/chapter[8]/art[16]/subart/paragraph/numart[6]:Rekstrara\u00f0ilar evr\u00f3pskra langt\u00edmafj\u00e1rfestingarsj\u00f3\u00f0a skulu einnig uppfylla kr\u00f6fur skv. 26. gr. regluger\u00f0ar (ESB) 2015/760, sbr. 2. gr. laga um evr\u00f3pska langt\u00edmafj\u00e1rfestingarsj\u00f3\u00f0i, nr. 115/2022.": {"xpath": "/law/chapter[8]/art[16]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 65. gr. a "}, "4/1995:/law/chapter[3]/art[2]/subart/paragraph/numart[3]/paragraph/numart[2]:Vi\u00f0 skil \u00e1 sta\u00f0grei\u00f0slu \u00fatsvars til sveitarf\u00e9laga samkv\u00e6mt l\u00f6gum um sta\u00f0grei\u00f0slu opinberra gjalda, nr. 45/1987, skal jafnframt gera J\u00f6fnunarsj\u00f3\u00f0i sveitarf\u00e9laga skil \u00e1 hlutdeild sj\u00f3\u00f0sins \u00ed sta\u00f0grei\u00f0slu \u00fatsvars, sundurli\u00f0a\u00f0 skv. 1. og 2. t\u00f6lul. 1. mgr. \u00feessa stafli\u00f0ar. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 7) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[2]/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "c-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 8. gr. a "}, "50/1988:/law/chapter[13]/art/subart[3]/paragraph/numart[6]:[R\u00e1\u00f0herra getur me\u00f0 regluger\u00f0 sett n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um framkv\u00e6md endurgrei\u00f0slu samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[13]/art/subart[3]", "legal_reference": "3. m\u00e1lsgr. 42. gr. "}, "50/1988:/law/chapter[15]/art[22]/subart[8]/paragraph/numart[3]:Heimild \u00feessarar m\u00e1lsgreinar er bundin \u00feeim skilyr\u00f0um a\u00f0 vir\u00f0isaukaskattur hafi veri\u00f0 felldur ni\u00f0ur vi\u00f0 innflutning e\u00f0a fyrstu s\u00f6lu bifrei\u00f0arinnar og a\u00f0 skatta\u00f0ili geti lagt fram reikninga e\u00f0a \u00f6nnur g\u00f6gn til Skattsins sem sta\u00f0festa a\u00f0 ni\u00f0urfelling vir\u00f0isaukaskatts hafi \u00e1tt s\u00e9r sta\u00f0. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[22]/subart[8]", "legal_reference": "8. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a XXIV "}, "116/2021:/law/chapter[12]/art[11]/subart/paragraph/numart[2]:Reki rekstrarf\u00e9lagi\u00f0 \u00feegar sams konar ver\u00f0br\u00e9fasj\u00f3\u00f0 \u00e1 \u00cdslandi er heimilt a\u00f0 v\u00edsa til \u00feeirra gagna sem \u00feegar hafa veri\u00f0 afhent Fj\u00e1rm\u00e1laeftirlitinu vegna \u00feeirra sj\u00f3\u00f0a.": {"xpath": "/law/chapter[12]/art[11]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 107. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[5]:Hafi \u00ed kjarasamningum veri\u00f0 sami\u00f0 um i\u00f0gjald \u00ed l\u00edfeyrissj\u00f3\u00f0 e\u00f0a til a\u00f0ila skv. [3.\u20135. mgr.] <sup style=\"font-size:60%\"> 9) </sup> 8. gr. laga um skyldutryggingu l\u00edfeyrisr\u00e9ttinda og starfsemi l\u00edfeyrissj\u00f3\u00f0a e\u00f0a \u00fea\u00f0 bundi\u00f0 \u00ed l\u00f6gum skal \u00fea\u00f0 aldrei teljast til skattskyldra tekna.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[5]:R\u00e1\u00f0herra getur me\u00f0 regluger\u00f0 sett n\u00e1nari \u00e1kv\u00e6\u00f0i um framkv\u00e6md \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar, \u00fear me\u00f0 tali\u00f0 um hva\u00f0a uppl\u00fdsingar unnt er a\u00f0 krefja launagrei\u00f0endur, sj\u00e1lfst\u00e6tt starfandi einstaklinga og laun\u00feega vegna framkv\u00e6mdar \u00e1kv\u00e6\u00f0isins.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[12]:Heimild manna takmarkast vi\u00f0 allt a\u00f0 4% framlag \u00feeirra af i\u00f0gjaldsstofni, a\u00f0 h\u00e1marki 333 \u00fe\u00fas. kr., og allt a\u00f0 2% framlag launagrei\u00f0anda, a\u00f0 h\u00e1marki 167 \u00fe\u00fas. kr., af i\u00f0gjaldsstofni, samanlagt a\u00f0 h\u00e1marki 500 \u00fe\u00fas. kr. fyrir t\u00f3lf m\u00e1nu\u00f0i [\u00e1 almanaks\u00e1ri] <sup style=\"font-size:60%\"> 14) </sup> \u00e1 samfelldu t\u00edu \u00e1ra t\u00edmabili, sbr. 4. gr. laga um stu\u00f0ning til kaupa \u00e1 fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0. Ef \u00fatgrei\u00f0sla s\u00e9reignarsparna\u00f0ar fer fram \u00far \u00fev\u00ed h\u00e1marki telst \u00fea\u00f0 sem er umfram til skattskyldra tekna \u00e1 grei\u00f0slu\u00e1ri.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[12]:[Sama \u00e1 vi\u00f0 um \u00fattekt tilgreindrar s\u00e9reignar af i\u00f0gjaldsstofni manns skv. I. kafla laga um skyldutryggingu l\u00edfeyrisr\u00e9ttinda og starfsemi l\u00edfeyrissj\u00f3\u00f0a, nr. 129/1997, ef skilyr\u00f0i laga um stu\u00f0ning til kaupa \u00e1 fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0 eru uppfyllt.": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[12]:Heimild manns takmarkast \u00fe\u00f3 vi\u00f0 allt a\u00f0 3,5% i\u00f0gjaldshluta af i\u00f0gjaldsstofni skv. 1. mgr. 2. gr. laga um skyldutryggingu l\u00edfeyrisr\u00e9ttinda og starfsemi l\u00edfeyrissj\u00f3\u00f0a, nr. 129/1997, sbr. \u00fe\u00f3 4. gr. laga um stu\u00f0ning til kaupa \u00e1 fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0, nr. 111/2016. Ef \u00fatgrei\u00f0sla \u00e1 s\u00e9reignarsparna\u00f0i fer yfir h\u00e1marksfj\u00e1rh\u00e6\u00f0ir 4. gr. laga um stu\u00f0ning til kaupa \u00e1 fyrstu \u00edb\u00fa\u00f0, nr. 111/2016, telst \u00fea\u00f0 sem er umfram til skattskyldra tekna \u00e1 grei\u00f0slu\u00e1ri. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 15) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[12]:R\u00e1\u00f0herra er heimilt me\u00f0 regluger\u00f0 a\u00f0 kve\u00f0a n\u00e1nar \u00e1 um framkv\u00e6md \u00e1kv\u00e6\u00f0isins. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 16) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[23]/subart/paragraph/numart[12]", "legal_reference": "12. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 28. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[3]:\u00datistandandi vi\u00f0skiptakr\u00f6fur og l\u00e1nveitingar, sbr. 1. mgr., \u00ed \u00e1rslok, sbr. \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup> 5. t\u00f6lul. 73. gr., er heimilt a\u00f0 f\u00e6ra ni\u00f0ur um allt a\u00f0 5% og telja \u00fe\u00e1 fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 til fr\u00e1dr\u00e1ttar skattskyldum tekjum. [Ni\u00f0urf\u00e6rsla fyrra \u00e1rs skal \u00e1vallt bakf\u00e6r\u00f0, hafi h\u00fan veri\u00f0 f\u00e6r\u00f0 til gjalda. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 6) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[10]:Tap umfram hagna\u00f0 af s\u00f6lu hlutabr\u00e9fa \u2026 <sup style=\"font-size:60%\"> 10) </sup> heimilast ekki sem fr\u00e1dr\u00e1ttur fr\u00e1 tekjum og myndar ekki yfirf\u00e6ranlegt tap.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "9a. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[10]:[R\u00e1\u00f0herra] <sup style=\"font-size:60%\"> 13) </sup> skal setja n\u00e1nari reglur um framkv\u00e6md \u00feessara \u00e1kv\u00e6\u00f0a. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 7) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[3]/subart/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "9a. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 31. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[9]/subart/paragraph/numart[5]/paragraph/numart[4]/paragraph/numart[3]:Ekki skiptir m\u00e1li \u00ed sambandi vi\u00f0 \u00e1kv\u00f6r\u00f0un fyrningarhlutfalls \u00far hva\u00f0a byggingarefni mannvirki er gert.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/subart/paragraph/numart[5]", "legal_reference": "5. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 37. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[9]/subart/paragraph/numart[7]:Fyrning eigna samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 er heimil \u00ed fyrsta skipti \u00e1 \u00fev\u00ed \u00e1ri \u00feegar eignanna er afla\u00f0 e\u00f0a lagt er \u00ed kostna\u00f0 \u00feeirra vegna.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/subart/paragraph/numart[7]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 37. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[9]/subart/paragraph/numart[7]:\u00deegar s\u00fdnt er fram \u00e1 a\u00f0 notkunart\u00edmi eigna samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 er skemmri en 5 \u00e1r er heimilt a\u00f0 fyrna \u00fe\u00e6r \u00e1 notkunart\u00edma.": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[9]/subart/paragraph/numart[7]", "legal_reference": "7. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 37. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[3]/subart[10]/paragraph/numart[3]:Til vaxtagjalda teljast ekki uppsafna\u00f0ar \u00e1fallnar ver\u00f0b\u00e6tur af l\u00e1num sem kaupandi yfirtekur vi\u00f0 s\u00f6lu \u00edb\u00fa\u00f0ar n\u00e9 heldur uppsafna\u00f0ar \u00e1fallnar ver\u00f0b\u00e6tur \u00e1 l\u00e1n skuldara sem hann grei\u00f0ir \u00e1 l\u00e1nst\u00edma umfram \u00e1kv\u00e6\u00f0i vi\u00f0komandi skuldabr\u00e9fs.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[3]/subart[10]", "legal_reference": "10. m\u00e1lsgr. 68. gr. "}, "70/2015:/law/chapter[7]/art[2]/subart[2]/paragraph/numart[4]:S\u00f6luma\u00f0ur skal \u00e1vallt tryggja a\u00f0 vi\u00f0skiptavinir fasteignasalans s\u00e9u uppl\u00fdstir um a\u00f0 hann starfi \u00e1 \u00e1byrg\u00f0 fasteignasalans. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[7]/art[2]/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a II "}, "55/2012:/law/appendix/numart/paragraph/numart[3]:Ef ekki n\u00e6st a\u00f0 koma umhverfinu aftur \u00ed fyrra \u00e1stand sitt me\u00f0 frum\u00farb\u00f3tum skal gr\u00edpa til fyllingar\u00farb\u00f3ta. Auk \u00feess skal t\u00edmabundi\u00f0 tap b\u00e6tt upp me\u00f0 j\u00f6fnunar\u00farb\u00f3tum.": {"xpath": "/law/appendix/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[5]/numart[3]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[4]:Ef starfsemi skv. 1. mgr. felur einungis \u00ed s\u00e9r me\u00f0h\u00f6ndlun \u00fargangs \u00fear sem fram fer loftfirr\u00f0 rotnun skulu vi\u00f0mi\u00f0unargildin fyrir starfsemina vera 100 tonn \u00e1 dag.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[5]/numart[3]", "legal_reference": "5.3. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[3]:\u2013 75 ef A er jafnt og 10 e\u00f0a meira e\u00f0a,": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "iii. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[3]:\u2013 [300 \u2013 (22,5 \u00d7 A)] \u00ed \u00f6llum \u00f6\u00f0rum tilvikum,": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "iii. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[3]:\u00fear sem \u201eA\u201c er hluti efnis \u00far d\u00fdrum (sem hundra\u00f0shluti af \u00feyngd) af framlei\u00f0slugetu \u00e1 fullunninni v\u00f6ru.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "iii. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/paragraph/numart[2]/paragraph/numart[3]:Umb\u00fa\u00f0ir skulu ekki taldar me\u00f0 \u00ed endanlegri \u00feyngd v\u00f6runnar.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/paragraph/numart[2]:\u00deessi stafli\u00f0ur skal ekki gilda \u00fear sem hr\u00e1efni\u00f0 er eing\u00f6ngu mj\u00f3lk.": {"xpath": "/law/appendix/numart-chapter[6]/numart[4]/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 6.4. t\u00f6lul. 1. vi\u00f0auka "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[3]/paragraph[2]/numart[5]:H\u00fa\u00f0unarstarfsemi n\u00e6r ekki yfir yfirbor\u00f0sme\u00f0fer\u00f0 \u00fear sem fl\u00f6tur er m\u00e1lmh\u00fa\u00f0a\u00f0ur me\u00f0 rafdr\u00e6tti e\u00f0a hann er h\u00fa\u00f0a\u00f0ur me\u00f0 efnasprautun. Ef h\u00fa\u00f0unarstarfsemin felur \u00ed s\u00e9r \u00ferep \u00fear sem prenta\u00f0 er \u00e1 sama hlutinn, sama hva\u00f0a t\u00e6kni er notu\u00f0, telst prentunar\u00ferepi\u00f0 hluti af h\u00fa\u00f0unarstarfseminni. Hins vegar er prentstarfsemi sem er rekin sem a\u00f0skilin starfsemi ekki me\u00f0talin en getur falli\u00f0 undir l\u00f6g \u00feessi ef prentstarfsemin fellur undir gildissvi\u00f0 \u00feeirra.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}, "45/1987:/law/chapter/art[8]/subart/paragraph/numart[3]:[\u00datsvar \u00ed sta\u00f0grei\u00f0slu skal vera hi\u00f0 sama \u00e1 \u00f6llu landinu og \u00e1kve\u00f0i\u00f0 \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kvar\u00f0anir sveitarstj\u00f3rna skv. 1. mgr. 24. gr. laga nr. 4/1995, um tekjustofna sveitarf\u00e9laga, me\u00f0 s\u00ed\u00f0ari breytingum. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> Hafi sveitarf\u00e9lag ekki tilkynnt \u00e1kv\u00f6r\u00f0un s\u00edna \u00ed t\u00e6ka t\u00ed\u00f0 skv. 2. mgr. 26. gr. laga nr. 73/1980 <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup> skal mi\u00f0a vi\u00f0 fyrra \u00e1rs \u00e1kv\u00f6r\u00f0un \u00feess. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 5) </sup>": {"xpath": "/law/chapter/art[8]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 9. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[15]/art[33]/subart/paragraph/numart[2]:Vi\u00f0 \u00e1kv\u00f6r\u00f0un au\u00f0leg\u00f0arskattsstofns skal telja hlutabr\u00e9f \u00ed f\u00e9l\u00f6gum sem skr\u00e1\u00f0 eru \u00ed kauph\u00f6ll e\u00f0a \u00e1 skipulegum tilbo\u00f0smarka\u00f0i fram \u00e1 marka\u00f0svir\u00f0i \u00ed \u00e1rslok. S\u00e1 sem \u00e1 hlut \u00ed f\u00e9lagi sem ekki er skr\u00e1\u00f0 \u00ed kauph\u00f6ll e\u00f0a \u00e1 skipulegum tilbo\u00f0smarka\u00f0i skal telja fram til au\u00f0leg\u00f0arskattsstofns hlutdeild s\u00edna \u00ed skattalegu b\u00f3kf\u00e6r\u00f0u eigin f\u00e9 f\u00e9lagsins eins og \u00fea\u00f0 er tali\u00f0 fram \u00ed skattframtali f\u00e9lagsins skv. 1. mgr. \u00feessa stafli\u00f0ar. \u00deann hluta vir\u00f0is eignarhluta \u00ed f\u00e9lagi sem reikna\u00f0 er \u00e1 framangreindan h\u00e1tt sem umfram er nafnver\u00f0 e\u00f0a stofnver\u00f0 skal telja fram \u00ed skattframtali 2011, 2012 og 2013.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[33]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a XXXIII "}, "90/2003:/law/chapter[15]/art[47]/subart/paragraph/numart[2]:Vi\u00f0 \u00e1kv\u00f6r\u00f0un au\u00f0leg\u00f0arskattsstofns skal telja hlutabr\u00e9f \u00ed f\u00e9l\u00f6gum sem eru skr\u00e1\u00f0 \u00ed kauph\u00f6ll e\u00f0a \u00e1 skipulegum tilbo\u00f0smarka\u00f0i fram \u00e1 marka\u00f0svir\u00f0i \u00ed \u00e1rslok. S\u00e1 sem \u00e1 hlut \u00ed l\u00f6ga\u00f0ila sem ekki er skr\u00e1\u00f0ur \u00ed kauph\u00f6ll e\u00f0a \u00e1 skipulegum tilbo\u00f0smarka\u00f0i skal telja fram til au\u00f0leg\u00f0arskattsstofns hlutdeild s\u00edna \u00ed skattalegu b\u00f3kf\u00e6r\u00f0u eigin f\u00e9 f\u00e9lagsins eins og \u00fea\u00f0 er tali\u00f0 fram \u00ed skattframtali f\u00e9lagsins fyrir rekstrar\u00e1rin 2011 og 2012. \u00deann hluta vir\u00f0is eignarhluta \u00ed l\u00f6ga\u00f0ila sem reikna\u00f0 er \u00e1 framangreindan h\u00e1tt sem umfram er nafnver\u00f0 e\u00f0a stofnver\u00f0 \u00ed \u00e1rslok 2011 og 2012 skal telja fram \u00ed skattframtali 2013 og 2014 vegna \u00feessarar vi\u00f0b\u00f3tareignar.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[47]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a XLVII "}, "90/2003:/law/chapter[15]/art[47]/subart/paragraph/numart[8]/paragraph/numart[3]:Au\u00f0leg\u00f0arskattsstofn vegna st\u00f6\u00f0u eigna \u00ed \u00e1rslok 2011 og 2012 skal endurreikna vi\u00f0 \u00e1lagningu opinberra gjalda 2013 og 2014 me\u00f0 tilliti til vi\u00f0b\u00f3tareignar skv. b-li\u00f0. S\u00e1 mismunur sem myndast vi\u00f0 \u00feann endurreikning og er umfram vi\u00f0mi\u00f0unarm\u00f6rk 1.\u20133. t\u00f6lul. skal skattlag\u00f0ur vi\u00f0 \u00e1lagningu opinberra gjalda framangreindra \u00e1ra. \u00c1lagning vegna endurreiknings \u00e1 eignir l\u00f6ga\u00f0ila \u00ed \u00e1rslok 2010 skal fara fram vi\u00f0 \u00e1lagningu 2012 \u00ed samr\u00e6mi vi\u00f0 \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a XXXIX.": {"xpath": "/law/chapter[15]/art[47]/subart/paragraph/numart[8]", "legal_reference": "h-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a XLVII "}, "88/1991:/law/chapter[9]/art/subart/paragraph/numart[29]:[Eigi skal \u00fe\u00f3 grei\u00f0a fyrir dvalarleyfi skv. 66. gr. laga um \u00fatlendinga, nr. 80/2016, s\u00e9 samningur samkv\u00e6mt \u00feeirri grein \u00ed gildi og \u00fear s\u00e9 kve\u00f0i\u00f0 \u00e1 um undan\u00fe\u00e1gu fr\u00e1 grei\u00f0slu. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 16) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[9]/art/subart/paragraph/numart[29]", "legal_reference": "32. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "115/2021:/law/superchapter/art[2]/subart/paragraph/numart[10]/paragraph/numart[2]:A\u00f0ilar skv. 1. mgr. eru \u00fe\u00f3 a\u00f0eins undan\u00feegnir fr\u00e1 gildissvi\u00f0i laganna a\u00f0 \u00fev\u00ed tilskildu a\u00f0:": {"xpath": "/law/superchapter/art[2]/subart/paragraph/numart[10]", "legal_reference": "10. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 2. gr. "}, "115/2021:/law/superchapter/art[4]/subart/paragraph/numart[23]/paragraph/numart[4]:Samningar um afhendingu og dreifingu \u00e1 raforku e\u00f0a gasi til notenda teljast ekki heilds\u00f6luorkuafur\u00f0ir. L\u00edta skal \u00fe\u00f3 \u00e1 samninga um afhendingu og dreifingu raforku e\u00f0a gass til notenda me\u00f0 meiri notkunargetu en 600 g\u00edgavattstundir \u00e1 \u00e1ri sem heilds\u00f6luorkuafur\u00f0.": {"xpath": "/law/superchapter/art[4]/subart/paragraph/numart[23]", "legal_reference": "23. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 4. gr. "}, "4/1995:/law/appendix/numart:Sveitarf\u00e9l\u00f6g me\u00f0 2.899 \u00edb\u00faa e\u00f0a f\u00e6rri f\u00e1 stu\u00f0ulinn 1,0.": {"xpath": "/law/appendix/numart", "legal_reference": "a-stafl. vi\u00f0auka "}, "4/1995:/law/appendix/numart:Sveitarf\u00e9l\u00f6g me\u00f0 2.900\u20139.999 \u00edb\u00faa f\u00e1 stu\u00f0ul hlutfallslega \u00e1 bilinu 1,0\u20130,215.": {"xpath": "/law/appendix/numart", "legal_reference": "a-stafl. vi\u00f0auka "}, "4/1995:/law/appendix/numart:Sveitarf\u00e9l\u00f6g me\u00f0 10.000\u201315.999 \u00edb\u00faa f\u00e1 stu\u00f0ulinn 0,215.": {"xpath": "/law/appendix/numart", "legal_reference": "a-stafl. vi\u00f0auka "}, "4/1995:/law/appendix/numart:Sveitarf\u00e9l\u00f6g me\u00f0 16.000\u201321.999 \u00edb\u00faa f\u00e1 stu\u00f0ul hlutfallslega \u00e1 bilinu 0,215\u20130.": {"xpath": "/law/appendix/numart", "legal_reference": "a-stafl. vi\u00f0auka "}, "4/1995:/law/appendix/numart:Sveitarf\u00e9l\u00f6g me\u00f0 22.000 \u00edb\u00faa e\u00f0a fleiri f\u00e1 stu\u00f0ulinn 0.": {"xpath": "/law/appendix/numart", "legal_reference": "a-stafl. vi\u00f0auka "}, "4/1995:/law/appendix/numart[6]:B-hluti.": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 4/1995"}, "4/1995:/law/appendix/subart[2]/appendix-part/numart:Sveitarf\u00e9l\u00f6g me\u00f0 2.899 \u00edb\u00faa e\u00f0a f\u00e6rri f\u00e1 stu\u00f0ulinn 1,0.": {"xpath": "/law/appendix/subart[2]/appendix-part/numart", "legal_reference": "a-stafl. 2. m\u00e1lsgr. vi\u00f0auka "}, "4/1995:/law/appendix/subart[2]/appendix-part/numart:Sveitarf\u00e9l\u00f6g me\u00f0 2.900\u20139.999 \u00edb\u00faa f\u00e1 stu\u00f0ul hlutfallslega \u00e1 bilinu 1,0\u20130,215.": {"xpath": "/law/appendix/subart[2]/appendix-part/numart", "legal_reference": "a-stafl. 2. m\u00e1lsgr. vi\u00f0auka "}, "4/1995:/law/appendix/subart[2]/appendix-part/numart:Sveitarf\u00e9l\u00f6g me\u00f0 10.000\u201315.999 \u00edb\u00faa f\u00e1 stu\u00f0ulinn 0,215.": {"xpath": "/law/appendix/subart[2]/appendix-part/numart", "legal_reference": "a-stafl. 2. m\u00e1lsgr. vi\u00f0auka "}, "4/1995:/law/appendix/subart[2]/appendix-part/numart:Sveitarf\u00e9l\u00f6g me\u00f0 16.000\u201321.999 \u00edb\u00faa f\u00e1 stu\u00f0ul hlutfallslega \u00e1 bilinu 0,215\u20130.": {"xpath": "/law/appendix/subart[2]/appendix-part/numart", "legal_reference": "a-stafl. 2. m\u00e1lsgr. vi\u00f0auka "}, "4/1995:/law/appendix/subart[2]/appendix-part/numart:Sveitarf\u00e9l\u00f6g me\u00f0 22.000 \u00edb\u00faa e\u00f0a fleiri f\u00e1 stu\u00f0ulinn 0.": {"xpath": "/law/appendix/subart[2]/appendix-part/numart", "legal_reference": "a-stafl. 2. m\u00e1lsgr. vi\u00f0auka "}, "78/1993:/law/art[3]/subart/paragraph[1]/numart[3]:Einkar\u00e9ttur tekur ekki til:": {"xpath": "/law/art[3]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 3. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[2]/art[2]/subart/paragraph/numart[5]:Fr\u00e1 gengishagna\u00f0i \u00e1rsins skal draga gengistap, sbr. 4. t\u00f6lul. 1. mgr. 49. gr., og f\u00e6ra mismuninn til tekna sem gengishagna\u00f0 [me\u00f0 jafnri fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00e1 \u00ferj\u00fa \u00e1r fr\u00e1 og me\u00f0 \u00fev\u00ed reiknings\u00e1ri \u00feegar gengishagna\u00f0ur fellur til]. <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[3]/art[21]/subart/paragraph/numart[4]:Fr\u00e1 gengistapi \u00e1rsins skal draga gengishagna\u00f0, sbr. 5. t\u00f6lul. 1. mgr. 8. gr., og f\u00e6ra mismuninn til gjalda sem gengistap [me\u00f0 jafnri fj\u00e1rh\u00e6\u00f0 \u00e1 \u00ferj\u00fa \u00e1r fr\u00e1 og me\u00f0 \u00fev\u00ed reiknings\u00e1ri sem gengistap fellur til]. <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[3]/art[21]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 49. gr. "}, "90/2003:/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart[2]:[\u00der\u00e1tt fyrir \u00e1kv\u00e6\u00f0i 1. mgr. skal tekjuskattur eftirlauna\u00feega og l\u00edfeyris\u00feega sem um r\u00e6\u00f0ir \u00ed 2. t\u00f6lul. 3. gr. reiknast af tekjuskattsstofni skv. 1.\u20133. t\u00f6lul. 1. mgr. 66. gr. a\u00f0 teknu tilliti til pers\u00f3nuafsl\u00e1ttar skv. A-li\u00f0 67. gr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup> Pers\u00f3nuafsl\u00e1ttur skal \u00ed \u00feessum tilvikum einungis dreginn fr\u00e1 tekjuskatti af eftirlaunum og l\u00edfeyri vi\u00f0komandi a\u00f0ila og skal \u00f3n\u00fdttum hluta hans einungis r\u00e1\u00f0stafa\u00f0 til grei\u00f0slu \u00e1 \u00fatsvari af s\u00f6mu tekjum. S\u00e1 hluti pers\u00f3nuafsl\u00e1ttar sem \u00fe\u00e1 er enn \u00f3r\u00e1\u00f0stafa\u00f0 fellur ni\u00f0ur og er hann ekki millif\u00e6ranlegur milli hj\u00f3na nema \u00feau s\u00e9u b\u00e6\u00f0i eftirlauna\u00feegar e\u00f0a l\u00edfeyris\u00feegar og falli a\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti b\u00e6\u00f0i undir \u00e1kv\u00e6\u00f0i \u00feessarar m\u00e1lsgreinar. <sup style=\"font-size:60%\"> 4) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "2. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 70. gr. "}, "75/2000:/law/chapter[9]/art/subart[2]/paragraph/numart[3]:[Ef ekki n\u00e6st \u00ed eiganda e\u00f0a forr\u00e1\u00f0amann mannvirkis \u00fer\u00e1tt fyrir \u00edtreka\u00f0ar tilraunir til samr\u00e1\u00f0s er sl\u00f6kkvili\u00f0sstj\u00f3ra heimilt a\u00f0 kn\u00fdja fram \u00farb\u00e6tur samkv\u00e6mt m\u00e1lsgrein \u00feessari, skipa \u00f6ryggisvakt skv. 30. gr. og eftir atvikum loka mannvirki skv. 31. gr. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[9]/art/subart[2]", "legal_reference": "2. m\u00e1lsgr. 29. gr. "}, "16/1998:/law/chapter[2]/art[2]/subart[4]/paragraph/numart[4]:[\u00der\u00e1tt fyrir a- og b-li\u00f0 getur l\u00f6greglustj\u00f3ri heimila\u00f0 a\u00f0 flytja inn h\u00e1lfsj\u00e1lfvirkar skammbyssur og h\u00e1lfsj\u00e1lfvirka riffla, s\u00e9u vopnin s\u00e9rh\u00f6nnu\u00f0 og sannanlega \u00e6tlu\u00f0 til \u00ed\u00fer\u00f3ttai\u00f0kunar. \u00de\u00e1 er heimilt me\u00f0 leyfi l\u00f6greglustj\u00f3ra a\u00f0 framlei\u00f0a vopn samkv\u00e6mt \u00feessari m\u00e1lsgrein til \u00fatflutnings. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[2]/subart[4]", "legal_reference": "4. m\u00e1lsgr. 5. gr. "}, "93/2022:/law/numart[5]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last \u00feegar gildi. <a href=\"https://www. althingi. is/lagasafn/leidbeiningar\" title=\"H\u00e9r hefur anna\u00f0hvort veri\u00f0 fellt brott \u00e1kv\u00e6\u00f0i um breytingar \u00e1 \u00f6\u00f0rum l\u00f6gum e\u00f0a um brottfall \u00feeirra, e\u00f0a \u00farelt \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a. Sj\u00e1 7. li\u00f0 \u00ed lei\u00f0beiningum um notkun lagasafns. \"> \u2026 </a>": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 93/2022"}, "5/2022:/law/numart[12]:\u00darskur\u00f0ur \u00feessi \u00f6\u00f0last gildi 1. febr\u00faar 2022. <a href=\"https://www. althingi. is/lagasafn/leidbeiningar\" title=\"H\u00e9r hefur anna\u00f0hvort veri\u00f0 fellt brott \u00e1kv\u00e6\u00f0i um breytingar \u00e1 \u00f6\u00f0rum l\u00f6gum e\u00f0a um brottfall \u00feeirra, e\u00f0a \u00farelt \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a. Sj\u00e1 7. li\u00f0 \u00ed lei\u00f0beiningum um notkun lagasafns. \"> \u2026 </a>": {"xpath": "/law", "legal_reference": "l\u00f6g nr. 5/2022"}, "88/1991:/law/chapter[9]/art/subart[3]/paragraph/numart[6]:Eigi skal \u00fe\u00f3 grei\u00f0a fyrir dvalarleyfi skv. 66. gr. laga um \u00fatlendinga, nr. 80/2016, s\u00e9 samningur samkv\u00e6mt \u00feeirri grein \u00ed gildi og \u00fear s\u00e9 kve\u00f0i\u00f0 \u00e1 um undan\u00fe\u00e1gu fr\u00e1 grei\u00f0slu.": {"xpath": "/law/chapter[9]/art/subart[3]/paragraph/numart[6]", "legal_reference": "6. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 3. m\u00e1lsgr. 14. gr. "}, "38/2011:/law/chapter[2]/art[4]/subart/paragraph/numart[4]:[\u00deessar r\u00e1\u00f0stafanir skulu ger\u00f0ar \u00e1n tillits til \u00feeirra vi\u00f0urlaga sem l\u00f6gs\u00f6gur\u00edki\u00f0 kann a\u00f0 hafa beitt. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 1) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[2]/art[4]/subart", "legal_reference": "1. m\u00e1lsgr. 5. gr. "}, "65/2003:/law/chapter[4]/art/subart[5]/paragraph/numart[4]:Fyrirt\u00e6kinu ber a\u00f0 halda reikningum vegna \u00feeirrar starfsemi sem geti\u00f0 er \u00ed a\u2013c-li\u00f0 a\u00f0skildum fr\u00e1 reikningum vegna annarrar starfsemi \u00ed b\u00f3khaldi. Um b\u00f3khaldslegan a\u00f0skilna\u00f0 fer a\u00f0 \u00f6\u00f0ru leyti skv. 41. gr. Stj\u00f3rn flutningsfyrirt\u00e6kisins skal vera sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0 gagnvart \u00f6\u00f0rum fyrirt\u00e6kjum sem stunda vinnslu, dreifingu e\u00f0a s\u00f6lu raforku. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[4]/art/subart[5]", "legal_reference": "5. m\u00e1lsgr. 8. gr. "}, "61/2003:/law/chapter[5]/art[5]/subart[2]/paragraph/numart/paragraph/numart[7]:Hafnargjald samkv\u00e6mt \u00feessum t\u00f6luli\u00f0 skal standa undir kostna\u00f0i vi\u00f0 a\u00f0 byggja, reka, vi\u00f0halda og endurn\u00fdja vi\u00f0legumannvirki, d\u00fdpkanir og legu \u00ed h\u00f6fn, a\u00f0st\u00f6\u00f0u vi\u00f0 bryggjur og \u00e1 hafnarbakka, hafnarb\u00e1ta og hafns\u00f6gu \u00fear sem \u00fea\u00f0 \u00e1 vi\u00f0. [Skipstj\u00f3ra, \u00fatger\u00f0armanni, fiskeldisfyrirt\u00e6ki og eiganda skips ber a\u00f0 grei\u00f0a til hafnar gj\u00f6ld skv. a-, c-, d-, e- og g-li\u00f0 en m\u00f3ttakandi v\u00f6ru sem kemur til hafnar og sendandi v\u00f6ru sem flutt er \u00far h\u00f6fn grei\u00f0a gj\u00f6ld skv. b-li\u00f0. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 3) </sup> Ef margir eiga v\u00f6rur sem fluttar eru me\u00f0 sama skipi skal farmflytjandi sj\u00e1 um innheimtu \u00e1 gj\u00f6ldum skv. b-li\u00f0 hj\u00e1 sendanda og m\u00f3ttakanda, eftir \u00fev\u00ed sem vi\u00f0 \u00e1, og standa h\u00f6fn skil \u00e1 \u00feeim.": {"xpath": "/law/chapter[5]/art[5]/subart[2]/paragraph/numart", "legal_reference": "1. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 2. m\u00e1lsgr. 17. gr. "}, "161/2002:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[19]/paragraph/numart[5]:Gerningarnir sem um getur \u00ed a-, b- og c-li\u00f0 teljast eing\u00f6ngu fj\u00e1rm\u00e1lagerningar ef vir\u00f0i \u00feeirra lei\u00f0ir af ver\u00f0i undirliggjandi fj\u00e1rm\u00e1lagernings e\u00f0a annars undirliggjandi \u00fe\u00e1ttar, hlutfalli e\u00f0a v\u00edsit\u00f6lu.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[19]", "legal_reference": "19. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 1. gr. b "}, "161/2002:/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[44]/paragraph/numart[5]:Vi\u00f0 mat \u00e1 atkv\u00e6\u00f0isr\u00e9tti og r\u00e9ttindum til a\u00f0 tilnefna e\u00f0a v\u00edkja fr\u00e1 stj\u00f3rnarm\u00f6nnum e\u00f0a stj\u00f3rnendum skal leggja saman r\u00e9ttindi sem m\u00f3\u00f0urf\u00e9lag og d\u00f3tturf\u00e9lag r\u00e1\u00f0a yfir. Vi\u00f0 mat \u00e1 atkv\u00e6\u00f0isr\u00e9tti \u00ed d\u00f3tturf\u00e9lagi skal ekki talinn me\u00f0 atkv\u00e6\u00f0isr\u00e9ttur sem fylgir eigin hlutum d\u00f3tturf\u00e9lagsins e\u00f0a d\u00f3tturf\u00e9l\u00f6gum \u00feess.": {"xpath": "/law/chapter/art[3]/subart/paragraph/numart[44]", "legal_reference": "44. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 1. gr. b "}, "50/1988:/law/chapter[4]/art[2]/subart/paragraph/numart[3]/paragraph/numart[10]:\u00der\u00e1tt fyrir 1. mgr. \u00feessa t\u00f6luli\u00f0ar telst \u00fej\u00f3nusta sem var\u00f0ar fasteignir, \u00fe.m.t. fylgif\u00e9 \u00feeirra, mannvirki e\u00f0a lausaf\u00e9 h\u00e9r \u00e1 landi \u00e1vallt skattskyld h\u00e9r \u00e1 landi. H\u00e9r undir fellur m.a. \u00fej\u00f3nusta um millig\u00f6ngu um s\u00f6lu, leigu og annars konar afnot e\u00f0a r\u00e9ttindi yfir fasteign, mannvirki e\u00f0a lausaf\u00e9, sem og \u00fej\u00f3nusta s\u00e9rfr\u00e6\u00f0inga og annarra sem tengist rekstri, h\u00f6nnun, byggingu, vi\u00f0haldi, endurb\u00f3tum og ni\u00f0urrifi. ] <sup style=\"font-size:60%\"> 2) </sup>": {"xpath": "/law/chapter[4]/art[2]/subart/paragraph/numart[3]", "legal_reference": "3. t\u00f6lul. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. 12. gr. "}, "162/2002:/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart:52079000, 6111, 6214\u20136216, 62179000, 6301\u20136305, 63061201\u201363061909, 63064000\u201363069090, 6307\u20136310, 6401\u20136406, 6501\u20136507, 66011000, 66019900, 6602\u20136603, 6701\u20136704, 6805\u20136807, 6814\u20136815, 69073000\u201369074000, 6909\u20136914, 7002, 7006\u20137007, 7009\u20137019, 70200009, 73181100\u201373181600, 73182100\u201373182900, 7319\u20137320, 73211200\u201373218200, 73219000, 7322\u20137324, 73259900, 73261900, 7406, 7415, 7418, 7504, 7603, 76041001, 7607, 7610, 7612, 76151010\u201376151090, 76161000, 79039000, 79070002, 79070009, 8101\u20138102, 81032000\u201381033000, 8104, 81083000\u201381089000, 8109\u20138113, 8201\u20138207, 82071900, 82073000\u201382079000, 8208\u20138215, 83022000\u201383026000, 8303\u20138311, 84129000, 8413\u20138424, 84311000\u201384313900, 84329000, 84339000, 84349000, 84359000, 84369100\u201384369900, 84379000, 84389000, 84399100\u201384399900, 84409000, 8441\u20138454, 84551000, 84553000\u201384559000, 8456\u20138457, 84581100, 8459\u20138462, 84659501\u201384659909, 8466\u20138473, 8476, 84779000, 84789000, 84798100\u201384798300, 84798901\u201384799000, 8481\u20138484, 8486\u20138487, 8501, 85021100\u201385022000, 85024001\u201385024009, 8503\u20138506, 85075010\u201385079009, 8508,\u20138519, 8524\u20138548, 87081000\u201387083009, 87088000\u201387089900, 8709, 87131000, 8714\u20138715, 90012000, 90022000\u201390029000, 9003\u20139013, 90142000\u201390149000, 9015\u20139016, 90171000\u201390172000, 90178000, 9018\u20139020, 90211000\u201390212100, 9022\u20139023, 90241000, 90249000, 90259000, 9026\u20139033, 9101\u20139114, 9209, 9304, 93051000, 93059100, 93062100\u201393062900, 93063009, 9401\u20139403, 94041000\u201394042900, 9405, 95030011\u201395030050, 95030079\u201395030080, 95043000\u201395049009, 9505, 95061200\u201395061900, 95063200, 95064000\u201395069990, 9507,9601\u20139602, 96031000, 96033000\u201396039000, 9604\u20139605, 9607\u20139608, 96091000\u201396092000, 9610, 96122000, 9613\u20139616, 9618, 96190012\u201396190019, 96190099, 9620.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart", "legal_reference": "a-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a V "}, "162/2002:/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart[2]:48181000\u201348182000, 4819, 48201001\u201348202000, 48239001\u201348239009, 4907\u20134908, 5001\u20135007, 5101\u20135102, 51031000, 5104, 51051000, 51052901\u201351054000, 5106\u20135113, 52051100\u201352053300, 52053500\u201352054800, 5206, 52071000, 5208\u20135212, 5301\u20135311, 5401\u20135408, 5501\u20135516, 5604\u20135607, 56081101, 56090003\u201356090009, 5701\u20135705, 5801\u20135803, 58041009\u201358043000, 5805\u20135811, 5901\u20135911,6001\u20136006, 6101\u20136110, 6112\u20136117, 6201\u20136210, 62111100\u201362113302, 62113309\u201362114990, 6212\u20136213, 6808\u20136813, 69059000, 7101, 71021000\u201371022100, 71023100\u201371023900, 71031000, 71039900, 71042100, 71042900\u201371049900, 7105\u20137117, 71189000, 7205, 73102100\u201373102900, 8522\u20138523, 90013000\u201390019000, 90021100\u201390021909, 90141000, 90173000, 90179000, 90212900\u201390219000, 90251900\u201390258000, 94044010\u201394049000, 96032100\u201396032909, 9606, 9611, 96121000, 9617, 96190011, 96190091\u201396190092.": {"xpath": "/law/chapter[6]/art[5]/subart/paragraph/numart[2]", "legal_reference": "b-stafl. [1. undirm\u00e1lsgr.] 1. m\u00e1lsgr. \u00e1kv\u00e6\u00f0i til br\u00e1\u00f0abirg\u00f0a V "}, "7/1998:/law/appendix[3]/numart[14]:Hvers kyns yfirbor\u00f0sme\u00f0fer\u00f0 m\u00e1lmlei\u00f0ara sem nota\u00f0ir eru til a\u00f0 vefja rafsp\u00f3lur \u00ed spennubreytum, v\u00e9lum o.s.frv.": {"xpath": "/law/appendix[3]/numart[14]", "legal_reference": "14. t\u00f6lul. 3. vi\u00f0auka "}}